<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/61431</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2024-01-01">2024</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2024-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/61431">dodis.ch/61431</ref><title type="main">Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><note xml:id="e85"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#1029* (4.10prov.)</idno>. Dieses an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> gerichtete Aussprachepapier wurde unter der Verantwortung des Chefs des Politischen Sekretariats, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15378">Guy Ducrey</persName>, verfasst und vom Vorsteher des EDA, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, unterzeichnet. Zusätzlich zum Aussprachepapier hat das <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> eine Notiz mit dem Titel <orig>«Historische Anmerkungen»</orig> für die Sitzung vorbereitet und dem Ausprachepapier beigelegt. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> diskutierte das Aussprachepapier in seiner Sitzung vom 1. März 1993 und beauftragte die <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Bundeskanzlei</orgName> sowie das <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> konkrete Vorschläge zu unterbreiten, vgl. das Verhandlungsprotokoll der 7. Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/67062">dodis.ch/67062</ref>, sowie das <orgName ref="http://dodis.ch/R6">BR</orgName>-Prot. Nr. 431, Faksimile <ref target="https://dodis.ch/61431">dodis.ch/61431</ref>.</note></title><title type="sub">Reisen des Bundespräsidenten zu bilateralen Treffen im Ausland</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1993-02-15">15. Februar 1993</date></dateline></opener><p>Das vorliegende Papier versucht, dem Ursprung der Tradition, wonach der Bundespräsident keine Reisen zu bilateralen Treffen im Ausland unternimmt, nachzugehen. Es kommt zum Schluss, dass dem Bundespräsidenten in der Ausübung der erwähnten Pflicht eine gewisse Zurückhaltung auferlegt ist, er aber aufgrund des stark veränderten internationalen Umfelds die Möglichkeit haben sollte, an bilateralen Ministertreffen und Fachkonferenzen teilzunehmen, wenn der Gegenstand der Gespräche in den Bereich des von ihm angeführten Departements fällt. Im Rahmen solcher Treffen soll der Bundespräsident dem Staatsoberhaupt eines anderen Staates einen Besuch bzw. einen Gegenbesuch abstatten können.</p><p>In seiner Antwort vom 11. Dezember 1989 auf eine Einfache Anfrage <persName ref="http://dodis.ch/P60388">Ulrich</persName> vom 28. September 1989 betreffend Auslandaufenthalte des Bundespräsidenten bestätigte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, dass es eine Tradition gibt, wonach der Bundespräsident keine Reisen ins Ausland unternimmt. Gleichzeitig stellte er fest, dass diese Praxis aufgrund des Wandels in der Pflege der internationalen Beziehungen und der Verbesserung der Transport- und Kommunikationsmittel gewisse Änderungen erfahren hatte. So nimmt der Bundespräsident seit langem an multilateralen Ministertreffen und Konferenzen teil, die den Geschäftsbereich seines Departements betreffen. Obwohl der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> feststellte, dass die Reisetätigkeit des Bundespräsidenten nie genauer reglementiert worden war, hielt er in der erwähnten Stellungnahme fest, dass der Bundespräsident rein bilaterale Treffen im Ausland unterlässt. Mit der Einschränkung, «weniger aus Prinzip, als mehr, weil es die zeitliche Beanspruchung nicht zulässt», sprach der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> einer pragmatischen Anwendung dieser Regel das Wort, ohne aber deren grundsätzliche Gültigkeit in Frage zu stellen.<note xml:id="e192">Antwort des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> vom 11. Dezember 1989 auf die Einfache Anfrage 89.1109 <orig>Auslandaufenthalt des Bundespräsidenten</orig> von Nationalrätin <persName ref="http://dodis.ch/P60388">Ursula Ulrich-Vögtlin</persName> vom 28. September 1989, Amtl. Bull. NR, 1989, V, S. 2299.</note></p><p>Stellung und Funktionen des Bundespräsidenten sind Gegenstand von Art. 98 Abs. 1 BV.<note xml:id="e367">Art. 98, Abs. 1 der Bundesverfassung vom 29. Mai 1874: <orig>«Den Vorsitz im <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> führt der Bundespräsident, welcher, sowie auch der Vizepräsident, von den <orgName ref="http://dodis.ch/R944">vereinigten Räten</orgName> aus den Mitgliedern desselben für die Dauer eines Jahres gewählt wird.»</orig> Vgl. AS, 1874–1875, S. 28 und BS, 1947, S. 35</note> Demgemäss wird diesem die Stellung des Vorsitzenden im <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zugewiesen, nicht mehr und nicht weniger. Er hat daher innerstaatlich weder den Vorrang eines Premierministers in einer Kabinettsregierung noch die Attribute eines Staatsoberhauptes.</p><p>Soweit das Völkerrecht beim Staatsoberhaupt solche Attribute im internationalen Verkehr voraussetzt, verfügt darüber nicht der Bundespräsident, sondern der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> als Kollegium. In diesem Sinn ist der Gesamt<orgName ref="http://dodis.ch/R6">bundesrat</orgName> und nicht der Bundespräsident Staatsoberhaupt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>. Die BV schliesst eine bestimmendere Rolle des Bundespräsidenten in der Vertretung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gegen aussen nicht aus. Eine solche Stellung hatte der Bundespräsident in den Jahren 1848–1887 und 1895–1914 inne, als er jeweils in Personalunion als Vorsteher des für die Aussenbeziehungen zuständigen <orgName ref="http://dodis.ch/R27">Politischen Departements (EPD)</orgName> amtete.<note xml:id="e504">Vgl. dazu die Notizen des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EPD</orgName> vom 25. Oktober 1919, <ref target="https://dodis.ch/63626">dodis.ch/63626</ref>, und vom 16. Oktober 1945, <ref target="https://dodis.ch/63639">dodis.ch/63639</ref>.</note></p><p>Art. 19 Abs. 1 VwOG überträgt dem Bundespräsidenten die Pflicht, die <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Eidgenossenschaft</orgName> im Innern und nach aussen zu repräsentieren, «soweit dies nach Völkerrecht, staatlichem Recht ober Überlieferung nicht dem Kollegium zufällt.»<note xml:id="e362"><orig>Bundesgesetz über die Organisation und die Geschäftsführung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R5760">Bundesverwaltung</orgName> (Verwaltungsorganisationsgesetz [VwOG])</orig> vom 19. September 1978, AS, 1979, S. 114–139, hier S. 118, Art. 19, Abs. 1: <orig>«Der Bundespräsident repräsentiert die <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Eidgenossenschaft </orgName>im Innern und nach aussen, soweit dies nach Völkerrecht, staatlichem Recht oder Überlieferung nicht dem Kollegium zufällt.»</orig></note> Da sowohl das Völkerrecht wie auch das staatliche Recht eine bestimmendere Rolle des Bundespräsidenten in der Repräsentation der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gegen aussen nicht ausschliessen, sind es höchstens der Ursprung und Gehalt der Überlieferung, welche den Bundespräsidenten an Reisen zu bilateralen Treffen im Ausland hindern könnten. (siehe Anhang).<note xml:id="e245">Für den Anhang <orig>Historische Anmerkungen</orig> vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/61431">dodis.ch/61431</ref>.</note></p><p>Die erwähnte Tradition, wonach der Bundespräsident keine Reisen zu bilateralen Treffen im Ausland unternimmt, wird nach unserem Wissensstand nirgendwo offiziell präzisiert.<note xml:id="e624">Bundeskanzler François Couchepin wies in der Notiz der Bundeskanzlei vom 17. Februar 1993 darauf hin, dass der Bundesrat in seinem am 21. Dezember 1990 verabschiedeten <orig>Aide-mémoire für die Bundesräte und den Bundeskanzler</orig> die Praxis der Reisen des Bundespräsideten festgelegt hatte. Vgl. die Notiz der Bundeskanzlei vom 17. Februar 1993 in der Beilage des BR-Prot. Nr. 431 vom 1. März 1993, Faksimile <ref target="https://dodis.ch/61431">dodis.ch/61431</ref>. Für das Aide-mémoire vgl. das BR-Prot. Nr. 2750 vom 21. Dezember 1990, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#1003* (4.10prov.)</idno>. In der Sitzung des Bundesrats vom 1. März 1993 wies Bundeskanzler Couchepin darauf hin, dass der Bundesrat den entsprechenden Artikel im Aide mémoire jederzeit ändern könne. Vgl. das Verhandlungsprotokoll der 7. Sitzung des Bundesrats vom 1. März 1993, <ref target="https://dodis.ch/67062">dodis.ch/67062</ref>.</note> Zweifellos ist das Fehlen eines Staatsoberhauptes im üblichen Sinne und die daraus abzuleitende praktische Unmöglichkeit, Staatsbesuche zu erwidern, die augenfälligste Ursache dieser Praxis. Das Kollegialitätsprinzip an sich ist kein Hinderungsgrund für Reisen des Bundespräsidenten zu bilateralen Treffen im Ausland.</p><p>Im Hinblick auf die künftige, allenfalls erweiterte Reisetätigkeit des Bundespräsidenten kann also festgestellt werden:</p><p>1. Es besteht keine gesetzliche Grundlage, welche die Reisetätigkeit des Bundespräsidenten regelt.</p><p>2. Das in den letzten 50 Jahren grundlegend veränderte internationale Umfeld bedingt eine verstärkte Präsenz <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischer</placeName> Vertreter im Ausland.</p><p>3. Angesichts der wachsenden Vernetzung innen- und aussenpolitischer Fragen und dem damit verknüpften Bedeutungszuwachs bi- und multilateraler Treffen sollte die bisherige Praxis in der Reisetätigkeit des Bundespräsidenten überdacht werden.</p><p>Grundsätzlich bestehen dabei vier Möglichkeiten:</p><p>Variante 1: Der Bundespräsident reist grundsätzlich nur für multilaterale Treffen ins Ausland (bisherige Praxis)</p><p>Variante 2: Der Bundespräsident hat darüber hinaus die Möglichkeit, an bilateralen Ministertreffen und Fachkonferenzen teilzunehmen, wenn der Gegenstand der Gespräche in den Bereich des von ihm angeführten Departements fällt.</p><p>Variante 3: Zusätzlich zu den unter Variante 2 angesprochenen Möglichkeiten soll der Bundespräsident im Kontext von Ministertreffen und Fachkonferenzen dem Staatsoberhaupt eines anderen Staates einen Besuch bzw. einen Gegenbesuch abstatten können.</p><p>Variante 4: Für die Reisetätigkeit des Bundespräsidenten bestehen keine besonderen Einschränkungen.</p><p>Aufgrund der oben erwähnten Veränderungen im internationalen Umfeld der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und der wachsenden Bedeutung internationaler Treffen empfehlen wir, in Zukunft die Reisetätigkeit des Bundespräsidenten gemäss der Variante 3 zu regeln.<note xml:id="e266">Auf Antrag der <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Bundeskanzlei</orgName> beschloss der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> am 1. Juni 1993, die Abänderung von Ziffer 56 des <orig>Aide-mémoire für die <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesräte</orgName> und den <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Bundeskanzler</orgName></orig>, vgl. das <orgName ref="http://dodis.ch/R6">BR</orgName>-Prot. Nr. 1022, <ref target="https://dodis.ch/66768">dodis.ch/66768</ref>. Vgl. dazu auch die Sprechnotiz vom Vorsteher des EVED, Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName>, vom 12. Mai 1993 sowie die beigelegte mündliche Information der <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Bundeskanzlei</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/66995">dodis.ch/66995</ref>. Im Anschluss an die Ministertagung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9676">Internationalen Energieagentur</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> wurde Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName> am 4. Juni 1993 als Bundespräsident vom französischen Präsidenten <persName ref="http://dodis.ch/P13775">François Mitterrand</persName> im <placeName ref="http://dodis.ch/G13205">Élysée-Palast</placeName> empfangen, vgl. DDS 1993, Dok. 29, <ref target="https://dodis.ch/64150">dodis.ch/64150</ref>. Bei seiner Teilnahme an den Begräbnisfeierlichkeiten zum Tod des belgischen Königs <persName ref="http://dodis.ch/P59515">Baudouin I</persName> am 7. August 1993 wurde Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName> vom finnischen Präsidenten <persName ref="http://dodis.ch/P15437">Mauno Koivisto</persName> darauf angesprochenn, <orig>«dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> offenbar ihre Regeln für Auslandreisen des Bundespräsidenten geändert habe»</orig>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/65726">dodis.ch/65726</ref>. Als erster offizieller Auslandsbesuch eines <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Bundespräsidenten gilt der Besuch von Bundespräsident Ogi beim österreichischen Bundespräsidenten <persName ref="http://dodis.ch/P52036">Thomas Klestil</persName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G394">Salzburg</placeName> am 18. und 19. September 1993. Im Gespräch waren sich die beiden einig, dass <orig>«Reisen des Bundespräsidenten für eine aktive Aussenpolitik unerlässlich»</orig> seien, vgl. <ref target="https://dodis.ch/64155">dodis.ch/64155</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>