<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/16058</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-29">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-29">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/16058">dodis.ch/16058</ref><title type="main">Le Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, à l’Ambassade de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName><note><idno type="CH-BAR">E 2800(-)1967/59/36</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">967</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">8533</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">104</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1958-07-14">14 juillet 1958, 16 h</date></dateline></opener><p>Votre 109<note>Cf. le télégramme de l’Ambassade de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> au Département politique du 12 juillet 1958, non reproduit.</note>. Je vous fais envoyer par courrier la déclaration complète du</p><p><orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sur l’armement atomique<note>Cf. la <orig>Déclaration relative à l’acquisition d’armes atomiques pour notre armée</orig> du 11 juillet 1958, non reproduite <orig>(<ref target="https://dodis.ch/16065">dodis.ch/16065</ref>),</orig> déclaration que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> décide de communiquer à la presse le 11 juillet 1958, cf. PVCF N<hi>o</hi> 1208 daté du même jour, <idno type="CH-BAR">E 1004.1(-)1000/9/615.1</idno>.</note>. Déclaration motivée par controverses en Suisse sur l’opportunité doter l’armée suisse d’armes atomiques tactiques défensives<note>Sur ces controverses, cf. PVCF-D du 27 juin 1958, <orig><idno type="CH-BAR">E 1003(-)1970/344/2</idno> (R 3107),</orig> en particulier cet extrait: <orig>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P75">Etter</persName> hat im gestrigen Nachrichtendienst die Wiedergabe der Erklärung von <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> er Persönlichkeiten gegen die Atombewaffnung unserer Armee gehört, wobei auch die lange Liste der Unterzeichner, unter denen sich zahlreiche Universitätsdirektoren und Pfarrer beﬁnden, in extenso verlesen wurde. Es stellte sich wirklich die Frage, ob es die Aufgabe unseres Rundspruchdienstes sei, sich in dieser Art in den Dienst einer defaitistischen Propaganda zu stellen. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P3085">Chaudet</persName> stellt fest, dass der Direktor von Radio <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> selber Mitglied des Komitees gegen die Atombewaffnung ist. Auch Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2802">Feldmann</persName> bestätigt, dass Radio <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> kommunistisch inﬁltriert und politisch ganz unzuverlässig sei. Er orientiert über die bisherigen Feststellungen betreffend die Bewegung gegen die Atombewaffnung und über deren Absicht, im Juli in <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> eine Konferenz gegen die Atombewaffnung durchzuführen mit dem englischen Defaitisten Lord Bertrand <persName ref="https://dodis.ch/P17724">Russell</persName>. Andere Herren stellen fest, dass es sich um eine Meldung der Depeschenagentur gehandelt habe, und dass man mit dieser exercieren sollte. Es wird beschlossen, das EMD zu beauftragen, bis nächsten Freitag einen kurzen Bericht zu erstatten, über die Frage der Atombewaffnung, um den <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zu ermöglichen, grundsätzlich zum Problem Stellung zu nehmen und die Öffentlichkeit in einem Communiqué darüber zu informieren. Das EJPD und das <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName> werden beauftragt, zusammen die Angelegenheit «Rundspuchdienst und Politik» zu behandeln und abzuklären, wie der weitere Missbrauch des Radios für parteipolitische und staatsfeindliche Zwecke verhindert werden kann.</orig></note>. Il s’agit de prise de position de principe selon laquelle si l’usage d’armes atomiques se généralise et si de telles armes peuvent être utilisées contre Suisse, celle-ci a volonté d’employer mêmes armes. Cela suppose naturellement que nous puissions en fabriquer ou nous en procurer. Pour le moment aucune démarche dans ce sens n’est envisagée. Spéculations seraient donc injustiﬁées. Le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> souhaite naturellement qu’un accord intervienne entre les puissances intéressées pour l’interdiction des armes atomiques et que l’éventualité qu’il a dû envisager ne se produise jamais.</p></div></body></text>
</TEI>
