<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/16091</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/16091">dodis.ch/16091</ref><title type="main">Le Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, au Secrétaire général du Département politique, R. <persName ref="https://dodis.ch/P97">Kohli</persName>, et au Chef du Service juridique du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P1396">R. Bindschedler</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2010(A)1996/397/206</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">61</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Berne]</add>,</placeName><date when="1958-10-20">20 octobre 1958</date></dateline></opener><p>Je vous remets ci-jointe une proposition conﬁdentielle adressée par le Département de l’Economie publique au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> le 17 octobre 1958<note>Cf. la proposition <orig>Vorsorgliche Erteilung von Auslandurlauben an führende Persönlichkeiten der Wirtschaft</orig> du 17 octobre 1958, <orig><idno>E 5001(F)1970/7/</idno> R 3701 (<ref target="https://dodis.ch/16215">dodis.ch/16215</ref>).</orig> Sur cette affaire, voir aussi la <orig>Liste der zu dispensierenden und zu beurlaubenden Persönlichkeiten</orig> du 1<hi>er</hi> septembre 1958, ibid. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/16216">dodis.ch/16216</ref>).</orig></note>. Vous voudrez bien préparer un co-rapport pour le Département politique<note>Cf. le rapport-joint du Département politique du 23 octobre 1958, <orig><idno>E 2010(A)1996/397/206</idno> (<ref target="https://dodis.ch/16094">dodis.ch/16094</ref>).</orig></note>.</p><p>A différentes reprises j’ai combattu l’idée contenue dans cette proposition.</p><p>Il me paraît psychologiquement discutable de vouloir dès maintenant arrêter une liste de personnalités dispensées de tout service en cas de mobilisation<note>Sur cette question, cf. aussi DDS, vol. 19, doc. 9, <ref target="https://dodis.ch/10164">dodis.ch/10164</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/10164">dodis.ch/10164</ref>).</orig></note>.</p><p>Je comprends d’autre part les raisons qui ont engagé le Département de l’Economie publique à présenter cette proposition. Celle-ci pourrait être reprise au moment où un danger de guerre apparaîtrait plus imminent qu’il ne l’est aujourd’hui.</p><p>Quoi qu’il en soit, je vous prie d’examiner cette affaire attentivement et sous tous ses aspects. Nous pourrons ensuite en discuter<note>Sur la suite de cette affaire, cf. PVCF N<hi>o</hi> 1112 du 12 juin 1959, <idno>E 1004.1(-)1000/9/626.2</idno>, dont les conclusions sont: <orig>1. Der Bundesrat erklärt sich grundsätzlich mit der Erteilung von Auslandurlauben einverstanden, ohne damit die dem Antrag beigelegte Liste in Bezug auf den Umfang und die einzelnen Namen zu genehmigen. 2. Der Bundesrat gibt dem Volkswirtschaftsdepartement und dem Militärdepartement den Auftrag, die Erteilung der Auslandurlaube im Sinne dieses Antrages gemeinsam vorzubereiten und die Urlaubslisten à jour zu halten, wobei möglichste Zurückhaltung zu üben ist und nur in jenen Fällen Dienstpﬂichtige beurlaubt werden sollen, in welchen andere geeignete Vertretungsmöglichkeiten nicht vorhanden sind. 3. Die Urlaube sind von der zuständigen Stelle des Militärdepartements vorsorglicherweise zu erteilen. Sie werden jeweils für ein Jahr bewilligt und sollen, wenn keine besonderen Gründe dagegen vorliegen, jeweils für ein weiteres Jahr verlängert werden.</orig> En mars 1960, après discussions entre le Département militaire fédéral et le Département politique, une nouvelle liste de personnalités dirigeantes de l’économie suisse à dispenser du service militaire en cas de mobilisation est mise au point, cf. la <orig>Liste der zu dispensierenden und zu beurlaubenden Persönlichkeiten</orig> du 23 mars 1960, <orig><idno>E 7310(B)1988/178/158</idno> (<ref target="https://dodis.ch/16241">dodis.ch/16241</ref>).</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
