<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42592</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42592">dodis.ch/42592</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 48</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2660</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1895-07-19">19 juillet 1895</date></dateline></opener><p>Hier soir après un entretien avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> sur les questions commerciales franco-suisses, entretien qui fait l’objet d’un rapport spécial<note>Non retrouvé.</note>, le Ministre des Affaires étrangères de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName> m’a dit, en ce qui concerne la <emph>politique générale: </emph></p><p>1° Qu’il n’avait aucune espèce d’inquiétude au sujet de <emph>Y incident entre le <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName> et l<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. </emph>Le cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> réclame une satisfaction pour l’assassinat de sujets allemands, comme la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en a réclamé une il y a quelques mois de la République de St-Domingue, pour l’assassinat du Français <persName ref="https://dodis.ch/P33964">Caccavelli</persName>. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> a déclaré catégoriquement à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> qu’il ne s’agissait pas d’autre chose, et M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> n’a aucun doute a cet égard.</p><p>2° Qu’en ce qui concerne <emph>Y attitude de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName></emph>et en particulier la garantie donnée par la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à l’emprunt chinois de 400 millions, le cabinet de Pétersbourg, sachant que les gouvernements de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ne se montraient pas rénitents, allait de l’avant avec une grande audace; les banquiers parisiens, sûrs d’un bénéfice de 4%, allaient peut-être plus vite que les gouvernements; mais le mécontentement de la presse allemande est bien moins politique que financier; les banquiers allemands n’auraient pas pu absorber plus de 150 millions et regrettent d’avoir manqué une commission fructueuse. Il y a là beaucoup plus de finance que de politique.</p><p>3° Que l’assassinat de <persName ref="https://dodis.ch/P34319">Stamboulof</persName> paraît devoir garder les proportions d’un lamentable incident.</p><p>4° Que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, même si Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> obtient une forte majorité, reste un pays de bon sens. Or le bon sens indique que la guerre est impossible pour un lambeau d’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> ou un bout de territoire sur le Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName>. Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> s’occupe évidemment beaucoup de politique extérieure et n’a pas l’habitude de communiquer à l’avance ses projets, mais il a prouvé par sa convention africohelgolandienne avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> qu’il savait transiger avec hardiesse; la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> peut voir venir et écouter ses propositions; quant à la question d’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e, elle dure depuis 20 ans et par conséquent elle peut encore rester posée longtemps.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> déclare donc qu’il part aujourd’hui en vacances absolument convaincu du maintien du calme en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>.</p><p>Il n’en est pas moins évident que de tous les côtés des gouvernements conservateurs existent ou vont exister (<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> etc.) en sorte que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName> n’aura pas la même situation ou les mêmes circonstances qu’à l’époque où les libéraux étaient au pouvoir en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ou ailleurs.La politique extérieure de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sera plus difficile à conduire, et, au point de vue parlementaire, les dépenses énormes nécessitées par la politique coloniale pourront devenir un facteur d’une réelle importance.</p></div></body></text>
</TEI>
