<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42022</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42022">dodis.ch/42022</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, J.J. von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 20/111</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear></head><opener><dateline><placeName>Wien,</placeName><date when="1874-03-09">9. März 1874</date></dateline></opener><p>Ich beehre mich Ihnen beigeschlossen die Abschrift eines Promemoria<note>Nicht abgedruckt.</note> zu übersenden, welches das k. &amp; k. Ministerium des Äussern als Antwort auf meine Note vom 14. Januar 1. J.<note>Nicht ermittelt.</note> bezüglich der <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>correctionsfrage an mich richtete. Sie werden aus demselben entnehmen, dass wir in dieser hochwichtigen Frage wieder um kein Haar weiter vorgerückt sind.<note>Zur <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>korrektionsfrage vgl. auch DDS 2, Nrn. 48, 58, 67,105, 106, 125, 127, 202, 345, 412 und 430.</note> Das k.k. Ministerium des Innern hält mit aller Hartnäkigkeit an der gleichzeitigen <emph>Eröffnung </emph>beider Durchstiche fest und macht von der bestimmten Erklärung von Seite der Schweiz, dass sie dieser gleichzeitigen Durchstichseröffnung beipflichte, die weiteren Verhandlungen abhängig. Sie begnügt sich also keineswegs mehr mit der gleichzeitigen Ausführung und Vollendung beider Durchstiche. Die Frage ist dadurch sehr acut geworden und es dürfte aussordentlich schwer halten noch einen vermittelnden Ausweg zu finden. Die österreichischen Experten scheinen sich durchaus nicht überzeugen zu lassen, dass die gleichzeitige Eröffnung beider Durchstiche wirklich Gefahren für das Unternehmen in sich birgt. Und wenn sie auch die Einsicht erlangt hätten oder erlangen würden und ein Gutachten <emph>gegen </emph>die Gleichzeitigkeit der Eröffnung abgeben würden, so ist ja es immer noch fraglich, ob die österreichische Regierung dasselbe acceptiren würde, denn sie erklärt ja ausdrücklich, dass die Experten-Commission gar nicht berufen sei sich über die Reihenfolge der Durchstiche auszusprechen, weil sich <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> das Recht Vorbehalten habe, über die Anträge der Experten-Commission zu entscheiden! Wenn also das Ministerium des Innern es aus <emph>rein politischen </emph>Zwecken für opportun erachtet an der Eröffnung beider Durchstiche fest zu halten um dadurch vielleicht einem ganz unzurechnungsfähigen Theile der Bevölkerung des kleinen Kronlandes Concessionen zu machen, so können Millionen nutzlos verschleudert werden!</p><p>Diese Frage wird wohl von unserer Seite eine ebenso eingehende als entschiedene Beantwortung erhalten müssen um endlich einmal dem unnützen hin und her Parlamentiren ein Ende zu machen.</p><p><emph>Nachschrift: </emph>Eben im Begriffe diesen Brief zu schliessen erhalte ich noch eine Note<note>Nicht abgedruckt.</note> vom k. &amp; k. Ministerium des Äussern, wovon ich Ihnen anruhend Copie mitzutheilen die Ehre habe.</p></div></body></text>
</TEI>
