<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42299</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-11">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2023-01-11">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42299">dodis.ch/42299</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32582</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">242</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6301</unclear></head><opener><add>Personnel &amp; confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1887-02-16">16 février 1887 soir</date></dateline></opener><p>Avant-hier soir, je Vous écrivais que je comptais ne prendre aucune initiative visà-vis de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> sur la question de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée &amp; attendre ses communications.<note>Nr. 319.</note> Les choses vont quelquefois autrement &amp; plus vite qu’on ne pouvait le supposer, et ce soir, je viens constater que les circonstances m’ont engagé à avoir à ce sujet un entretien avec le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>.</p><p>J’ai dîné chez Madame <persName ref="https://dodis.ch/P33512">Floquet</persName> avec le Ministre de la Guerre, qui était placé à côté de ma femme, et que j’ai ensuite entretenu de petites affaires (libérations de la Légion étrangère, etc). Nous avons passé au fumoir, où nous avons commencé par échanger des banalités sur la situation générale, le Ministre disant entre autres qu’il ne faut jamais reculer, et que la force des choses amène le plus souvent la lutte entre deux hommes, fussent-ils seuls au monde, témoin l’histoire de Caïn &amp; d’Abel. De fil en aiguille, nous nous sommes trouvés seuls près de la cheminée, et cela m’a engagé à demander au Ministre de la guerre s’il avait quelques renseignements sur la présence d’alpini à la frontière suisse, présence signalée par nos journaux suisses sans que j’ai d’ailleurs d’informations officielles à ce sujet. Le Général a répondu qu’il ne savait rien sur ce point, parce qu’en ce moment son service d’informations était essentiellement employé au Nord &amp; au Sud de la Suisse. J’ai dit alors que <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> avait manifesté vis-à-vis de moi d’assez sérieuses craintes à l’égard de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, mais avait constaté que sur les représentations de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, les troupes italiennes avaient été retirées de l’extrême frontière française. Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> a confirmé le fait, puis il a ajouté: «Nous sommes heureux de voir combien Vous faites tout ce qui dépend de Vous pour assurer le maintien énergique de Votre neutralité; je ne sais pas si nous marchons à la guerre; chaque matin, en me réveillant, je me demande quelle tuile va me tomber sur la tête; il faut une grande prudence &amp; un sang-froid continu; il ne s’agit pas de jeter par distraction un bout de cigare dans le tas de poudre. – Nous savons que Vous faites tout ce qui est en Votre pouvoir pour Vous mettre en garde contre le seul danger qui Vous menace, celui d’avoir à désarmer ou à repousser les corps plus ou moins nombreux qui pourraient être rejetés sur Votre territoire, et nous avons confiance dans Votre force. Les traités, Vous le sentez depuis quarante ans, ne valent guères que ce que vaut la force destinée à les faire respecter. Personne ne désire ajouter Votre armée à ses autres embarras.»</p><p><emph>Moi. </emph>En fait de traités, avez Vous l’impression, Général, que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> médite un coup sur la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>? Je me suis demandé si <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> n’avait pas quelques inquiétudes à ce sujet.</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Non; en tous cas je n’ai pas d’impression précise sur ce point. Pour Vous la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> est neutre, et il Vous est assez indifférent qui en est le «propriétaire». Pour nous, Vous le comprenez, il en est un peu autrement. Vous avez toutefois un grand intérêt au maintien de cette neutralité. Si Vous y laissez toucher, Votre propre neutralité est bien malade.</p><p><emph>Moi. </emph>On s’est beaucoup disputé depuis soixante dix ans sur la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> dans l’intérêt de qui cette neutralité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> a été créée; les Suisses ont soutenu qu’elle était faite dans leur intérêt exclusif; les Piémontais ont soutenu qu’elle était dans leur intérêt exclusif; je parle naturellement en mon nom personnel et je tiens à Vous déclarer que je n’ai pas sur ce point la plus petite instruction; comme Vous le disiez tout à l’heure, il faut faire attention en ce moment de ne pas jeter des allumettes sur le trottoir après avoir allumé son cigare et je redoute de lever à Berne ce lièvre de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, parce que cela pourrait inquiéter l’opinion; si l’on nous voit inquiets, Vous pourriez croire ici que nous avons de mauvaises nouvelles de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et vice-versa – et nous n’avons, nous qui désirons la paix, aucun intérêt à accroître l’appréhension des autres. – Je me demande donc, à titre absolument personnel, comme le ferait un monsieur qui écrirait une brochure historique sur la question, si les uns &amp; les autres ne sont pas trop absolus, et si la neutralité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> n’a pas été, au fond, inventée dans l’intérêt des deux, ou si Vous préférez, dans l’intérêt de tout le monde, dans l’intérêt de la paix européenne. Il est d’ailleurs à peu près dit dans les traités de l’époque que cette neutralité est dans l’intérêt de la politique européenne. Si chacun voulait laisser de côté les débats oiseux et faire du pratique, on ferait peut être bien de s’y prendre d’avance.</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Vous avez absolument raison. La neutralité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> est dans Votre intérêt à plusieurs points de vue; géographiquement, elle est dans Votre intérêt pour la partie la plus voisine du lac de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>; elle est plutôt dans l’intérêt savoisien pour la partie méridionale du territoire neutralisé. En tout cas, Vous avez un intérêt considérable à l’assurer, car, je le répète, qui y touche Vous touche, et une neutralité ne vaut que si elle est respectée. La neutralité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> ne forme qu’un tas, un morceau avec la Vôtre.</p><p><emph>Moi. </emph>Il ne faudrait pas aller trop loin si Vous voulez faire quelque chose de pratique. Nous sommes en Suisse d’honnêtes gens qui tiennent leurs engagements, mais qui tiennent à ne pas être engagés au delà de ce qu’ils ont promis. J’ai donné l’année dernière des leçons d’histoire suisse à quelques enfants de notre colonie de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, et je ne crois pas qu’il y ait depuis six siècles un seul cas dans lequel la Suisse n’aurait pas exécuté fidèlement ses promesses. – Pensez-Vous que nous soyons sérieusement tenus d’occuper et de défendre militairement le chemin de fer d’Aix à <placeName ref="https://dodis.ch/G5246">Culoz</placeName>?</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Certainement; il est dans le territoire neutralisé.</p><p><emph>Moi. </emph>Comme Vous y allez! N’oublions pas cependant qu’en 1815, la route du <placeName ref="https://dodis.ch/G5112">Mont-Cenis</placeName> était absolument en dehors du territoire neutralisé; il est équitable d’admettre que le chemin de fer, qui a remplacé la route, est dans la même situation que celle-ci. – N’oublions pas non plus qu’en 1859, Vous avez passé par ce chemin de fer et que les Sardes Vous ont appelés, sans que personne ait protesté, pas même l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>?<note>Anmerkung im Dokument: <orig>Voir dépêche <persName ref="https://dodis.ch/P32681">de M. de Rechberg</persName> au Ministre d’Autriche à Berne, M. de Menschingen</orig> [verbessert in: <persName ref="https://dodis.ch/P32582">Menshengen</persName>], <orig>en date de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, 27 Juillet 1859</orig> [verbessert in: 14 août (E 2/1629)], <orig>et dont copie nous a été envoyée à l’époque; il s’agissait de la réunion à <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> de la Conférence qui a suivi les préliminaires de Villafranca.</orig></note></p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Vous avez été maladroit en 1859; Vous deviez aller au lac du Bourget. Vous courriez, sans le moindre équivalent, un très-grand risque, si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> eût été victorieuse.</p><p><emph>Moi. </emph>Vous n’avez peut-être pas tort. Quoiqu’il en soit, il me semble que Vous et les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s pouvez, moins que personne, nous reprocher de considérer la voie ferrée de <placeName ref="https://dodis.ch/G5246">Culoz</placeName> à Aix comme n’étant pas neutralisée.</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Le fait est qu’il vaut mieux, de notre part, ne pas lever ce lièvre; ce serait Vous faire la réplique trop facile. Restons pratiques, encore une fois. Vous avez absolument raison; je Vous remercie de m’avoir parlé de cette affaire dès maintenent. Nul ne sait ce que peut nous apporter l’avenir le plus rapproché. Il faut absolument que nous réglions les détails d’une occupation eventuelle par Vos troupes, en gens calmes, sinon, comme tout ce qui touche à Votre neutralité est extrêmement délicat &amp; peut nous mettre de gros embarras sur le dos, les mesures les plus inoffensives de Vortre part ou de la nôtre pourraient prendre des proportions désagréables dans la fièvre d’une déclaration de guerre. Je Vous en prie donc, parlez en à M. le Ministre des Affaires Etrangères; il m’en nantira, et Vous me trouverez bien disposé, Vous le voyez.</p><p><emph>Moi. </emph>Je Vous le répète, je redoute d’en parler, d’abord parce que je n’ai pas d’instructions, et ensuite parce que je crains qu’en Suisse, le fait qu’on viendrait à savoir dans le public qu’on s’occupe de l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> ne fasse naître la crainte d’une guerre imminente. – Sur qui pourrait, selon Vous, porter l’arrangement?</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Il pourrait constater que, si Vous nous notifiez Votre intention d’occuper la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée, ou si nous Vous demandons de l’occuper, Vos autorités militaires auront telles &amp; telles compétences; on réglerait les rapports de l’autorité militaire avec l’autorité civile, les réquisitions de matériel de transport, la juridiction militaire, enfin tout ce qui pourrait, à défaut d’entente, provoquer des conflits entre Vos troupes &amp; les habitants.</p><p><emph>Moi. </emph>Si nous admettions le principe, dont Vous venez de parler, que la neutralité de la Suisse &amp; de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> forment un seul tas, un seul morceau, il est bien entendu que nous aurions à défendre cette neutralité de notre mieux, c’est à dire de la manière que nos militaires jugeraient la plus profitable; supposons une tentative des <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s de passer le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>; notre général peut décider de se battre en <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Valais</placeName> et retirer toutes nos troupes de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> pour agir au mieux de la défense de cette neutralité commune. Il ne serait pas pratique de lui lier les mains en fixant l’effectif à laisser en <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> ou à y placer.</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>C’est évident. Vous pouvez défendre à <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> la neutralité de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, et au <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> ou au <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> celle de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. – Tout cela, c’est de la «technique», qui regarde exclusivement Votre commandant en chef. C’est Votre affaire, et j’ajouterai: c’est Votre intérêt, le plus grand de Vos intérêts. – Encore une fois, faisons du pratique; ne soulevons pas de questions oiseuses; pourquoi n’en parleriez-Vous pas tout de suite à M. le Ministre des Affaires Etrangères?</p><p><emph>Moi. </emph>Tout cela est bien gros; je n’aime pas à me mêler de ce qui ne me regarde pas, et pour que cela me regarde, je devrais provoquer des instructions qui risquent d’être le bout de cigare imprudemment jeté.</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>. </emph>Comment, cela ne Vous regarde pas? Mais rien ne Vous regarde plus que cela. – Si Vous craignez de Vous lier pour toujours, on pourrait faire un arrangement valable pour une année. On pourrait même, je Vous soumets cette idée sans être certain qu’elle soit bonne, publier notre arrangement afin que personne ne puisse prétendre à une surprise et à une entente irrégulière entre Vous &amp; un seul des belligérants possibles. – Non, non, je Vous en prie, ne craignez pas d’en parler à M. le Ministre des Affaires Etrangères. C’est agir en bons pères de famille que de régler calmement, de sang froid &amp; à temps ce qui pourrait donner lieu à des brouilles si l’on retardait jusqu’à la presse de la dernière heure.</p><p>Le général m’a tendu la main &amp; nous sommes redescendus auprès des dames.</p><p>Il est bien entendu de part &amp; d’autre que l’entretien de ce soir avec le général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> est exclusivement personnel &amp; n’engage personne.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> ne m’a rien dit aujourd’hui de l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>.</p><p>Il pourrait être utile que Vous consultiez, dans les archives fédérales, un projet d’arrangement de Juin 1859 avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G4900">Sardaigne</placeName><note><idno type="CH-BAR">E 2/1629</idno>.</note>, projet dont je Vous prierais de m’envoyer au besoin le texte et qui est mentionné dans les documents conservés dans nos dossiers; un autre projet a été rédigé en Novembre 1870;<note>Nicht ermittelt. Vgl. DDS 2, Nrn. 300, <ref target="https://dodis.ch/41833">dodis.ch/41833</ref> und 301, <ref target="https://dodis.ch/41834">dodis.ch/41834</ref>.</note> je ne l’ai pas non plus.</p><p>Je ne dis rien encore à mes collaborateurs de toute cette affaire, en vertu de la règle que, pour garder un secret, le plus sûr est de n’en parler à personne.</p><p>Il est une heure du matin; j’ai tenu à rédiger en rentrant chez moi cette conversation qui constitue une reconnaissance assez avancée de la situation. Il est évident que le Ministre des Affaires Etrangères comme aussi les bureaux ministériels peuvent ne pas avoir la même manière d’envisager les questions traitées. Quoiqu’il en soit, si Vous jugez, après avoir lu le présent rapport, qu’il y ait lieu de reparler de cette question, le premier, à Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName>, veuillez simplement me télégraphier: «oui».<note>Mit Telegramm vom 19. 2.1887antwortete das Politische Departement: <orig>Oui si <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> partage les idées de <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>, Vous ouvrir davantage et annoncer que vous demanderez des instructions pour régler l’affaire sans bruit, mais sans retard comme mesure de bonne précaution vous recevrez par occasion les copies demandées merci de votre activité si perspicace (<idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>).</orig></note> Il va sans dire que je continuerais vis-à-vis de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> à m’exprimer comme vis-à-vis de M. le général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>, c’est à dire à rester ce que je suis en réalité, un agent sans instructions, écoutant en son nom personnel &amp; n’ayant pas qualité pour répondre.</p></div></body></text>
</TEI>
