<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42974</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42974">dodis.ch/42974</ref><title type="main">Die schweizerische Bundesanwaltschaft an die ausländischen Polizeipräsidien<note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 21, Archiv-Nr. 14555</idno>. In <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Brüssel, <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxemburg</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4023">Monaco</placeName>, Haag, <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>. handschrifdich.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34856</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">766</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1906-04-14">14. April 1906</date></dateline></opener><p>A l’occasion de l’ouverture du tunnel du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, une entrevue entre le Conseil fédéral Suisse et S.M. le Roi d’Italie aura lieu à <placeName ref="https://dodis.ch/G4694">Brigue</placeName> (Canton du <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Valais</placeName>) le 19 mai prochain. En conséquence, nous vous prions de bien vouloir nous faire connaître tous les faits qui seraient de nature à compromettre la sécurité de sa Majesté le Roi d’Italie sur le sol helvétique<note>Bereits am 31. März 1906 hatte die Bundesanwaltschaft an die Polizeibehörden aller Kantone geschrieben: <orig>Dem Vernehmen nach soll die anlässlich der Eröffnung des <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>tunnels voraussichtlich am 19. Mai stattfindende Zusammenkunft des Bundesrates und des Königs von <persName ref="https://dodis.ch/P1946">Italien</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G4694">Brig</placeName>, unter den in Zürich aufenthältlichen Anarchisten bereits lebhaft besprochen werden. Es ist nicht ausgeschlossen, dass von anarchistischer Seite versucht werden könnte gegen die Teilnehmer an dieser Zusammenkunft irgend einen verbrecherischen Anschlag auszuführen. Wir ersuchen Sie desshalb uns von allen Wahrnehmungen, die in dieser Hinsicht gemacht werden sollten, unverzüglich Kenntnis zu geben (<idno type="CH-BAR">E 21</idno>, Archiv-Nr. 14555).</orig></note>. Il y aurait lieu spécialement de nous communiquer au plus vite que possible tout ce qui se rapporte au départ pour la Suisse des anarchistes ou autres individus dangereux.</p><p>Si vous le jugez utile, veuillez faire suivre de tels individus par un de vos agents avec l’ordre de les signaler aux agents suisses.</p><p>Nous vous remercions à l’avance du concours que vous voudrez bien nous prêter en cette circonstance<note>Am 4. Mai 1906 teilte der italienische Gesandte dem Bundespräsidenten mit, dass einige Führer der revolutionären sozialistischen Partei <placeName ref="https://dodis.ch/G8811">Bologna</placeName>s Drucksachen aus Zürich erhalten hätten, worin die Arbeiter in der Schweiz während des Besuchs des italienischen Königs zum Generalstreik aufgerufen worden seien <orig>(<idno type="CH-BAR">E 21</idno>, Archiv-Nr. 14555).</orig> Wahrscheinlich handelt es sich um das von <persName ref="https://dodis.ch/P34514">Fritz Brupbacher</persName> herausgegebene und im Annex abgedruckte Flugblatt.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
