<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42831</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42831">dodis.ch/42831</ref><title type="main">Le Conseil fédéral aux Ministres des Affaires étrangères des Etats signataires de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>Note circulaire: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 501</idno>. Cette note circulaire fut remise aux Ministres des pays suivants: <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G478">Bolivie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>, Congo, <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G481">Honduras</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentine</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Monténégro</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G212">Pérou</placeName>, Etats-Unis, <placeName ref="https://dodis.ch/G486">Venezuela</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName>, République Sud-Africaine, <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName>, Suède et Norvège, <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G743">Perse</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4774">San Salvador</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Saint-Siège</placeName>.</orig></note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">204</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1903-02-17">17 février 1903</date></dateline></opener><p>La Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> du 22 août 1864 a été un bienfait pour l’humanité souffrante: elle a contribué à adoucir les maux inséparables de la guerre et à améliorer le sort des militaires blessés et malades dans les armées en campagne. Aussi personne n’en conteste plus aujourd’hui l’utilité, bien qu’on en reconnaisse les défectuosités et la nécessité d’y apporter les modifications suggérées par les expériences faites depuis 1864. En 1868 déjà, une conférence s’était réunie, à cet effet, à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et avait adopté un projet de quinze articles additionnels à la Convention de 1864, dont neuf avaient trait aux guerres maritimes. Ces articles, n’ayant pas reçu la consécration diplomatique, ne purent être érigés en loi. La conférence de 1874, réunie à Bruxelles dans le but de codifier les coutumes de la guerre, s’occupa aussi de la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> (voir protocoles nos VIII et IX, séances des 10 et 11 août), et une sous-commission élabora un projet destiné à être soumis aux gouvernements «en vue des modifications et améliorations qui pourraient être introduites d’un commun accord dans la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>». Enfin, la Conférence internationale de la Paix, convoquée à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> sur l’initiative généreuse de Sa Majesté l’Empereur de toutes les <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>s, réalisa un grand progrès par la convention signée le 29 juillet 1899 et concernant l’adaptation, à la guerre maritime, des principes de l’acte de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. Cette conférence ne put, toutefois, procéder à un remaniement de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et se borna à émettre le vœu suivant.</p><p>«La conférence, prenant en considération les démarches préliminaires faites par le Gouvernement fédéral suisse pour la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, émet le vœu qu’il soit procédé à bref délai à la réunion d’une conférence spéciale ayant pour objet la révision de cette convention.»</p><p>Nous estimons aujourd’hui le moment venu de donner suite à ce vœu et nous avons par conséquent l’honneur d’inviter les gouvernements des Etats faisant partie de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> à se faire représenter à une conférence que nous proposons de réunir à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, le 14 septembre de l’année courante, en vue de la réforme en question.</p><p>Votre Excellence recevra, en même temps que la présente, quelques exemplaires d’un énoncé succinct<note>Non reproduit.</note> des questions à discuter par la conférence projetée. Par cet énoncé, nous n’entendons pas circonscrire le champ des délibérations de la conférence ni restreindre le droit de chaque délégué de soumettre à celle-ci toute proposition qu’il estimera utile de formuler; nous avons simplement voulu sommairement indiquer les points qui, à notre avis, s’imposent principalement à l’attention de la conférence.</p><p>Vous recevrez, en outre, quelques copies d’une note que la Légation de <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> à Berne nous avait adressée le 22 juillet 1901<note>Non reproduite, cf. <idno>E 2001 (A) 500</idno>.</note> et qui renferme des propositions se rattachant à la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.</p><p>Nous aimons à espérer que votre Gouvernement voudra bien accepter notre proposition et nous communiquer, en temps utile, les noms de ses délégués.<note>Pour la suite de cette affaire cf. DDS vol. 5, N<hi>o</hi> 103, <ref target="https://dodis.ch/42958">dodis.ch/42958</ref>.</note></p></div></body></text>
</TEI>
