<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42657</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42657">dodis.ch/42657</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 51</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6981</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">40</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6541</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1898-01-06">6 janvier 1898</date></dateline></opener><p>[...]<note>Remarques générales sur la réception rituelle du Ier janvier.</note></p><p>Il m’a été impossible de quitter la Chancellerie dans les derniers temps, par suite de la maladie de quelques-uns de mes collaborateurs. Je n’ai donc pas eu d’entretien politique avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> sur les affaires de <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>; </emph>mais par les quelques visites que j’ai reçues je vois que l’opinion consignée dans mon rapport du 29 décembre<note>Cf. <orig><idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 50.</orig></note> persiste, à savoir que l’on doit conserver son calme et attendre. On ne voit encore rien d’urgemment grave de ce côté.</p><p>Ce qui préoccupe davantage, d’après ce que me dit un collègue dont les informations, l’année dernière, au cours de la guerre gréco-turque, ont toujours été exactes, c’est la situation anglo-française sur le <emph>Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName>. </emph>Les Anglais ont fait répandre à Bruxelles, il y a un mois, la nouvelle que la mission <persName ref="https://dodis.ch/P34180">Marchand</persName>, chargée de passer du Congo français dans le bassin du <placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName>, avait été massacrée.</p><p>Immédiatement cela a fait éclore dans les petits journaux de province en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> toute une floraison de lettres de soldats ou de sous-officiers, lettres à l’aide desquelles les Anglais ont pu reconstituer les étapes de la mission <persName ref="https://dodis.ch/P34180">Marchand</persName> et, par la comparaison des dates, se rendre compte que la direction prise était bien celle du Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName>. Une de ces lettres prend une importance considérable; c’est celle d’un sous-officier écrivant que la mission compte trouver sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName>, à <placeName ref="https://dodis.ch/G11512">Gondokoro</placeName>, des troupes abyssines «conformément au traité passé avec Ménélik».</p><p>Au point de vue diplomatique, cette région, jadis occupée par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e et évacuée, peut être considérée comme une res nullius. D’autre part, quand les Anglais ont voulu y pénétrer en venant de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G4797">Ouganda</placeName>, et quand le Roi des Belges a tenté de la donner à ferme aux Anglais, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a protesté en invoquant l’intégrité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName>. S’il est exact que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> veuille s’y installer, il sera intéressant de voir comment M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> retournera son char.</p><p>Au point de vue militaire, les Anglais se croyaient, il y a deux ans, sûrs d’être les plus forts, en envoyant de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G4797">Ouganda</placeName> quelques troupes indiennes contre les nègres de l’ancienne mission <persName ref="https://dodis.ch/P34201">Monteil</persName>, qui n’est du reste jamais arrivée à destination. Les temps peuvent être changés, car la mission <persName ref="https://dodis.ch/P34180">Marchand</persName> se compose d’un bataillon de chasseurs sénégalais bien armés et encadrés d’Européens; elle a avec elle deux canonnières et si une troupe abyssine sérieuse, munie de bons fusils, se joint à elle, elle ne constitue nullement une quantité négligeable.</p><p>On s’explique donc l’émotion qui paraît s’être emparée, au Caire, des Anglais, et leurs préparatifs de marche sur Karthoum. L’enjeu politique est gros. Les Français semblent vouloir se tailler, d’un océan à l’autre, de leurs possessions du Congo, sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9">Atlantique</placeName>, à leurs possessions d’<placeName ref="https://dodis.ch/G12892">Obock</placeName>, sur la Mer Rouge, un domaine qui, appuyé sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G5031">Congo belge</placeName> et sur les possessions allemandes de l’Est coupera le centre de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> et opposera une barrière aux rêves anglais d’un domaine britannique continu du <placeName ref="https://dodis.ch/G10610">Cap de Bonne-Espérance</placeName> au Caire. La dernière carte d’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> publiée par la Société de Géographie de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, et dont je me permets de Vous envoyer un exemplaire, est instructive à consulter à cet égard.</p><p>Tout cela est encore passablement hypothétique mais est cependant assez intéressant pour Vous être communiqué à titre de jalon pour l’avenir.</p></div></body></text>
</TEI>
