<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42692</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42692">dodis.ch/42692</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 51</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1898-11-04">4 novembre 1898</date></dateline></opener><p>Ainsi que j’ai eu l’honneur de vous le télégraphier ce matin et ainsi que le faisait pressentir une note parue hier soir aux dernières nouvelles du journal le «Temps», le Gouvernement français a officiellement décidé le rappel de la <emph>mission <persName ref="https://dodis.ch/P34180">Marchand</persName>. </emph>On m’a dit de source française que Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>, dans ses entretiens avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33446">Courcel</persName> depuis le Conseil de Cabinet de jeudi dernier, avait été moins conciliant que précédemment et avait demandé l’évacuation de la vallée du <placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName> par les Français sans conditions, c’est-à-dire sans promettre qu’après cette évacuation l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> serait disposée à engager la conversation et sans admettre de connexité entre l’évacuation et la possibilité de négociations ultérieures. Il n’en est pas moins officieusement certain que, une fois le retrait effectué, des négociations s’engageront pour délimiter les possessions égyptiennes dans le Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName> et les possessions françaises du Haut-Congo et des environs du Lac <placeName ref="https://dodis.ch/G7461">Tchad</placeName>. Il y a donc là plutôt une question de forme, mais, sur cette question de forme, les Anglais se sont montrés absolument intransigeants. Soutenant que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ayant été prévenue que l’envoi de la mission <persName ref="https://dodis.ch/P34180">Marchand</persName> sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName> constituerait «le contraire d’un acte amical» et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ayant fait néanmoins cet acte, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne pouvait transiger sans humiliation.</p><p>Il est d’usage en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> qu’en cas d’échec, on cherche quelqu’un à dévorer (voir <persName ref="https://dodis.ch/P34073">Grouchy</persName> ou <persName ref="https://dodis.ch/P32894">Bazaine</persName>). La victime désignée paraît devoir être M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName>, si j’en juge par les propos que j’ai entendu tenir sur son compte par divers meneurs parlementaires. Quoiqu’il en soit la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G7003">Fachoda</placeName> cesse de menacer la paix du monde et nous pouvons tourner la page en tant que Suisses. D’autre part cette affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G7003">Fachoda</placeName> laissera des traces, car l’animosité des Français contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> s’en est accrue et l’absence évidente du concours de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> enlèvera ici des illusions. Un sentiment vague d’isolement et de semidésespérance, une certaine tendance à l’affaissement se font sentir, et cela peut avoir des contre-coups sur la politique <emph>intérieure.</emph></p><p><add type="edition">[...]</add><note>Suivent des considérations sur la situation intérieure.</note> C’est avec un vrai soulagement que je signe le présent rapport et que je marque d’une pierre blanche le jour qui a mis fin à la possibilité d’un conflit armé entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>. En théorie et en bon sens, cela devait finir comme cela a fini, mais j’avais toujours une vague crainte qu’une maladresse quelconque à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> ou à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, une parole imprudente ou un article de journal violent, un état d’âme de <emph>hidalgo </emph>espagnol chez quelque chauvin français, ne vint tout chambarder. Enfin, au point de vue suisse, je me demandais si, vu l’intimité maritime anglo-italienne dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName>, les Italiens n’auraient pas pu être tentés, après des succès anglais, de faire quelque chose, et alors notre pays aurait été tout près de l’incendie. <emph>«Dominus providit», </emph>comme disent les anciennes monnaies bernoises.</p></div></body></text>
</TEI>
