<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42200</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42201">dodis.ch/42201</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, J. J. von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 20/87</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33376</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33696</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33708</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11687</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11980</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">721</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">724</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9371</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11581</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">31</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12595</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12621</unclear></head><opener><dateline><placeName>Wien,</placeName> <date when="1882-09-22">22. September 1882</date></dateline></opener><p>Auf meiner Rückreise von <placeName ref="https://dodis.ch/G1348">Wiesbaden</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> habe ich mich nach <placeName ref="https://dodis.ch/G1045">Innsbruck</placeName> begeben um bei der Statthalterei von <placeName ref="https://dodis.ch/G372">Tirol</placeName> die Angelegenheit der <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>korrektion auf das angelegentlichste zu betreiben. Da der Statthalter Baron Wiedemann <emph><add type="edition">[sic] </add></emph>zum Kurgebrauche in <placeName ref="https://dodis.ch/G12711">Ems</placeName> abwesend war, so verhandelte ich mit dem prov. Statthaltereileiter, der zugleich auch Referent über die <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>korrektion ist. Im Grossen und Ganzen stimmt die Statthalterei bezüglich der Korrektionsarbeiten mit uns überein und auch das Ministerium des Innern ist principiel damit einverstanden. Nur der <placeName ref="https://dodis.ch/G373">Vorarlberg</placeName>er Landesausschuss opponirt noch mit seiner altgewohnten Hartnäckigkeit. Ich vertrat daher bei der Statthalterei die Ansicht, die Regierung solle über den Landesausschuss hinweg zum Abschlüsse des Staatsvertrages schreiten. Da das Land <placeName ref="https://dodis.ch/G373">Vorarlberg</placeName> an den Korrektionsarbeiten nichts zahlen werde, sondern das Reich dieselben zahlen müsse, so könne man auch dem <placeName ref="https://dodis.ch/G373">Vorarlberg</placeName>er Landesausschuss unmöglich eine decidirende, sondern nur eine konsultative Stimme einräumen. Man habe nun seit mehr als einem Decenium mit der grössten Geduld alle Ein würfe des Landtages angehört und sie wohl erwogen, dabei aber auch, wenn man auf die letzten Ursachen der Opposition zurückgehe, die Überzeugung gewinnen müssen, dass ganz andere Motive, als die wirklichen Interessen des Landes, die Opposition geleitet haben, dass gerade die am meisten gefährdeten Gemeinden die Korrektion sehnlich wünschen und über das Hinausschleppen der Angelegenheit in der Landtagsstube sehr unzufrieden seien. Die Regierung wolle sich ermannen um diesem unnatürlichen Zustande ein Ende zu machen. Ich ergriff nochmals die Gelegenheit um dem Statthaltereileiter die stets wachsende Gefahr klar zu machen und ihm ganz entschieden zu erklären, dass die Schweiz nicht mehr länger gewillt sei zuzuwarten, sondern energisch an die Wahrung ihrer Ufer gehen werde, möge daraus für die österr. Ufer entstehen was da wolle; sie wälze die Verantwortlichkeit von sich ab; sie habe lange genug gewartet und <placeName ref="https://dodis.ch/G372">Österreich</placeName> die Hand gebothen, jetzt trete aber gebieterisch die Pflicht an sie heran für die Sicherheit ihrer Ufergemeinden zu sorgen.<note>Vgl. dazu das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P33864">Zollikofer</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P33850">Widmann</persName> (als Annex abgedruckt).</note></p><p>Der Statthaltereileiter versichert mich, dass er meine Ansichten vollkommen theile, dass er sich der Gefahr, die den <placeName ref="https://dodis.ch/G373">Vorarlberg</placeName>’schen Ufergemeinden drohe, bewusst sei und Alles aufbiethen werde seinerseits die Angelegenheit in kürzester Frist einem Abschlüsse entgegen zu führen. Er erwarte täglich das Gutachten der internen kulturtechnischen Commission unter Professor Pereis um dann seinen Bericht und Vorschläge an das k.k. Ministerium des Innern zu leiten. Er bat mich um Erlaubniss sich darin auf meinen Besuch in <placeName ref="https://dodis.ch/G1045">Innsbruck</placeName> und auf unsere Unterredung zu berufen, was ich ihm gerne gestatete und beifügte dass ich in dem nämlichen Sinne mich direkte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> bei der Regierung verwenden werde.<note>Das Schreiben wurde am 24. 9.1882 an das Departement des Innern, Abteilung Bauwesen, weitergeleitet, worauf dieses den Antrag stellte: <orig>1. Abschriftliche Mittheilung an die Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G562">St. Gallen</placeName>; 2. Protokollauszug an’s Departement.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
