<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42064</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42064">dodis.ch/42064</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Bundesrat<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/171</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">5653</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1875-12-10">10 décembre 1875</date></dateline></opener><p>Pour répondre à Votre office du 29 Novembre<note><idno>E 2200 Paris 1/105</idno>.</note> et en me référant à mes lettres des 29 Novembre<note><idno>E 13 (B)/210</idno>.</note>, 8<note>Nicht abgedruckt.</note></p><p>et 9 Décembre<note><idno>E 13 (B)/210</idno>.</note>, adressées au Département fédéral du Commerce, j’ai l’honneur de Vous annoncer que M. le Ministre des Affaires Etrangères, auquel j’avais demandé pour le commencement de la semaine prochaine une audience pour l’entretien des <emph>négociations commerciales franco-italosuisses, </emph>m’a reçu déjà ce matin. Je diviserai mon rapport sur cette entrevue en deux parties, l’une relative à la dénonciation des traités franco-suisses du 30 Juin 1864<note><orig>AS 1863-1866, VIII, S. 215-379.</orig></note>, l’autre relative plus spécialement aux négociations commerciales avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>I Dénonciation des traités franco-suisses du 30 Juin 1864.</p><p>J’ai commencé par demander au duc <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> si, dans sa pensée, tous les traités signés à cette date étaient dénoncés, ou si le Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G835">Versailles</placeName> avait eu plus spécialement ou même uniquement en vue le traité de commerce.</p><p>Le Ministre a répondu que, dans tous les cas, le règlement relatif au <placeName ref="https://dodis.ch/G225">Pays de Gex</placeName>, devait être considéré comme dénoncé, parce qu’il forme l’annexe G du traité de commerce &amp; fait ainsi directement partie de ce traité. Quant aux autres conventions (traité d’établissement, convention pour la garantie réciproque de la propriété littéraire, artistique et industrielle, et la convention sur les rapports de voisinage) <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> a réservé sa décision, en faisant observer que, selon lui, la dénonciation n’impliquait pas nécessairement la révision de tous ces traités. Il a tenu seulement à constater que la révision pouvait en être réclamée par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, et a ajouté que l’on pourrait examiner s’il y avait lieu de proroger telle de ces conventions pour un an, 5 ans etc, ou simplement de la laisser subsister d’année en année.</p><p>Je me suis permis à cette occasion de rendre le Ministre des Affaires Etrangères attentif à la circonstance qu’en 1864, on avait dû insérer dans la convention sur la protection de la propriété littéraire, artistique et industrielle une série de dispositions législatives destinées à suppléer à l’absence de lois fédérales sur la matière. La Confédération ayant acquis, par l’art. 64<note><orig>AS 1874-1875, 1, S. 20.</orig></note> de la nouvelle Constitution fédérale, les compétences nécessaires pour légiférer sur la propriété littéraire et artistique, il y aura peut-être lieu de revoir cette partie des traités de 1864. Je me suis du reste empressé d’ajouter que je n’avais reçu de Vous aucunes instructions sur ce point, &amp; que je me permettais seulement de signaler un fait nouveau, à titre de renseignement.</p><p>Quant au traité de commerce, M. le duc <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> a confirmé les détails fournis par <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName>, savoir que le traité actuel continuerait à servir de base pour les négociations, et que la modification essentielle consisterait dans la transformation des droits <emph>ad valorem en </emph>droits spécifiques. Mais, a fait observer le Ministre, cette transformation ne laisse pas que de présenter de très-grandes difficultés.</p><p>II <emph>Négociations commerciales avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</emph></p><p><emph>1. </emph>Il m’a paru utile de commencer par exposer à <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> qu’en raison de l’urgence, j’avais cru devoir fournir directement à <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName> des informations sur la portée attribuée par la Suisse aux résultats des conférences de Berne.<note>Am 8.12.1875 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName><persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> über sein Gespräch mit <persName ref="https://dodis.ch/P33167">Ozenne</persName> berichtet: <orig>[...] j’ai répété que, dans la pensée du Gouvernement fédéral, il ne pouvait être parlé d’engagements absolus, irrévocables, aussi longtemps qu’un grand nombre de points restaient réservés, que de nouveaux pourparlers devaient avoir lieu à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, et qu’un jugement sur l’ensemble ne pouvait être formé. [...] ( <idno>E 13 (B)/171</idno>).</orig> Zu den Verhandlungen vom 29. 9.-8.10.1875 in Bern vgl.: <orig>Conférences pour le renouvellement du traité de commerce entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et la Suisse (<idno>E 13 (B)/210</idno>).</orig></note> Comme <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> était retenu à <placeName ref="https://dodis.ch/G835">Versailles</placeName> et que des pourparlers avaient lieu chaque jour entre <persName ref="https://dodis.ch/P31538">MM. Luzzatti</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33167">Ozenne</persName>, j’ai exprimé l’espoir que le Ministre approuverait mon attitude, d’autant plus que je m’étais borné à répéter à <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName> ce que j’avais déjà dit à <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> sur le caractère de ces conférences.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> a pleinement approuvé mes démarches auprès de <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName>, et les a trouvées d’autant plus justifiées «que <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> avait paru attribuer aux résultats de ses pourparlers avec M. Koechlin une portée plus étendue».</p><p><emph>2. </emph>Quant à la question de la communication des procès-verbaux des conférences franco-italiennes, il m’a paru préférable, dans l’intérêt de nos relations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, de ne pas paraître offrir la communication des protocoles de Berne, <emph>mais de chercher à me faire offrir par <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName></emph>les procès-verbaux franco-italiens.</p><p>J’ai donc dit au Ministre que le Gouvernement français ayant fait offrir au Conseil Fédéral, par M. d’<persName ref="https://dodis.ch/P33555">Harcourt</persName>, de le tenir au courant des négociations commerciales entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, mon Gouvernement m’avait autorisé à lui déclarer, qu’en raison de la similitude de nos intérêts, il était prêt de son côté, à lui faire des communications au sujet des pourparlers italo-suisses. «Je suppose», ai-je continué, «que le sens et la portée de Votre office consiste dans la communication des procès-verbaux des conférences respectives; des communications verbales, ou des transmissions partielles des procès-verbaux peuvent donner lieu à des interprétations erronées, à des confusions, et nuire ainsi aux intérêts des trois parties engagées. – Ce qui me confirme dans cette interprétation de l’ouverture de M. d’<persName ref="https://dodis.ch/P33555">Harcourt</persName>, c’est que les Cabinets de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G835">Versailles</placeName> se seraient, à ce que j’ai appris, communiqué les procès-verbaux de leurs conférences avec <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName>.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> a répondu qu’il était entièrement de la même opinion.</p><p>J’ai alors annoncé que j’écrivais dans ce sens à Berne, et qu’en attendant, j’avais fait commencer une copie des protocoles de Berne. J’ai ensuite insisté vivement pour que les procès-verbaux français pussent, si le Conseil Fédéral était d’accord au sujet de cet échange, m’être remis dans le courant de la semaine prochaine, attendu que <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> avait très-vivement insisté pour que M. Koechlin se rendit à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e en Décembre, ce qui nécessite avant tout, pour le plénipotentiaire suisse, la connaissance complète des pourparlers de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>.</p><p><emph>3. </emph>J’ai ensuite demandé à <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> si <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> étaient aussi avancés dans leur entente au sujet des tarifs, qu’on le prétend dans certains cercles diplomatiques ou autres.</p><p>M. le Ministre des Affaires Etrangères a répondu: «Je crois que la plus grande partie est terminée. Cependant quelques points sont réservés, les lainages si je ne me trompe. – Mais il s’agit là des tarifs à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <emph>tandis que nous ne sommes nullement d’accord sur les tarifs à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Sur ce point, notre travail pour l’élaboration d’un tarif général, applicable à toutes les puissances, n’est pas encore assez avancé pour qu’une entente avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> soit possible.» </emph></p><p>«Il ne s’agit donc plus», ai-je alors repris, «d’un traité valable pour quelques mois, mais d’une Convention liant les deux parties pour 6 ou 10 ans?» – «Vous avez raison», a répliqué le Ministre, «l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> est entrée aussi dans cet ordre d’idées». – «Il sera sans doute impossible de préparer ce travail de manière à ce qu’il entre en vigueur le 1<hi>er</hi> Juillet?»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName>: «C’est ma pensée».</p><p>«Nous préférerions de beaucoup», ai-je continué, «si ce traité n’entrait pas en vigueur avant le 1<hi>er</hi> Janvier, puisque, si nous arrivions à nous entendre dans le premier semestre de l’année prochaine et si le nouveau traité n’entrait en vigueur que le 1<hi>er</hi> Janvier 1877, nous ne perdrions que 4 mois au lieu de 10 de notre traité actuel.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName>: «Parfaitement. Nos vues sont exactement les mêmes. Je considère une entente comme impossible avant le 1<hi>er</hi> Juillet &amp; ne puis supposer que le nouveau traité franco-italien entrera en vigueur avant la fin de l’année prochaine. – Les obstacles pratiques sont trop considérables. Notre intérêt s’y oppose. – Je crois que, sur ce point, <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> se fait de fortes illusions. – Je veux être franc: Nous devons ménager l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et son Ministère. Qu’on dise dans les journaux que nous sommes d’accord, cela m’est égal, si cela peut être agréable à <persName ref="https://dodis.ch/P33137">M. Minghetti</persName>; mais le fait est que nous ne sommes pas d’accord, et qu’il faut du temps pour faire quelque chose de bien, quelque chose de susceptible de durer dix ans».</p><p><emph>4. </emph>«Est que, » ai-je dit alors, «est-ce que la <emph>situation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName></emph>ne Vous paraît pas de nature à justifier un retard?»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName>: «Oui, parce que nous avons l’intention de négocier l’année prochaine avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> aussi bien qu’avec Vous».</p><p>5. <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName>: « Enverrez-Vous <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e dans la seconde moitié de Janvier?»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName>: «Je ne sais pas encore. J’ai grand besoin de lui ici pour l’élaboration du tarif général. Mais nous ne voulons pas froisser l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, et s’il le faut, je crois qu’en définitive je ne m’opposerai pas à ce que <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName>, ou, au besoin, un autre négociateur fasse ce voyage. – Rien n’est décidé. Vous comprenez notre obligation de ne pas froisser le cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e.»</p><p>III En raison des termes dont <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> s’est servi envers <persName ref="https://dodis.ch/P33398">M. Brousse</persName> (voir rapport d’hier) au sujet du voyage de M. Koechlin dans le courant de ce mois à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, et de l’attitude générale du négociateur italien, il est évident qu’il est fort délicat de se prononcer au sujet du moment à fixer.</p><p>Si je puis me permettre une opinion, il semblerait que M. Koechlin pourrait trouver un prétexte dans les fêtes de Noël et du Nouvel an, etc pour ne pas passer les <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName> avant le mois de Janvier.</p><p>De cette manière, il aurait le temps de recevoir les procès-verbaux des conférences de <placeName ref="https://dodis.ch/G9758">Bellagio</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, de les étudier, et d’en faire son profit. Or ces procèsverbaux me paraissent un élément indispensable de ses pourparlers ultérieurs &amp; des instructions que le Conseil Fédéral pourra être appelé à lui donner. – Quant à la question même de continuer les négociations à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, elle me paraît déjà tranchée par l’engagement pris dans la dernière conférence de Berne.</p><p>Il me sera permis en terminant d’appeler Votre attention sur la déclaration du duc <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> que les points à régler avec <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> portent surtout sur les <emph>tarifs à Ventrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. </emph>– Cette déclaration acquiert une importance spéciale en raison du fait qu’il s’agit aujourd’hui, nous le savons, non plus d’un traité de 10 mois, mais d’un traité de 10 ans. – Il résulte de là que tout ce qui sera arrêté entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> le sera aussi indirectement entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Il est extrêment probable, pour ne pas dire certain, que le futur tarif franco-suisse ne différera pas sensiblement du tarif qui sera arrêté entre <persName ref="https://dodis.ch/P33167">MM. Ozenne</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> pour l’importation en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. – Prenons deux exemples, les cotons et les fromages. – En 1864, ce fut avec la plus grande peine, et après une suspension des pourparlers pendant plusieurs mois, que nous avons obtenu de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> une réduction de 15 à 10 % sur certaines catégories de broderies. On nous a déclaré à cette époque qu’il fallait attendre l’expiration du traité pour pouvoir se rendre compte des résultats de cette première période. Récemment <persName ref="https://dodis.ch/P32944">M. Michel Chevalier</persName> me disait que la Suisse devrait obtenir plus de facilités encore que dans le projet de Berne et surtout une plus grande simplicité dans le régime des cotons; il ajoutait que nous pourrions atteindre ce résultat. – Si nous admettons ajourd’hui définitivement le tarif convenu préalablement à Berne avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, nous aurions certainement à subir ce même tarif de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, et tous nos efforts ultérieurs seraient paralysés, inutiles peut-être. C’est mon intime conviction.</p><p>La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne manquera pas de nous dire «que nous ne pouvons lui refuser ce que nous avons accordé à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>». <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> a formellement déclaré, dans un de ses entretiens avec moi que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> «ferait probablement les mêmes conditions à la Suisse». – Il a raison, car c’est ici surtout qu’on tient à ménager certains industriels-députés (<persName ref="https://dodis.ch/P33189">Pouyer-Quertier</persName> &amp; autres).</p><p>Je prends un autre exemple, les fromages. Lorsque j’ai dit à <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> que le droit de 8 f au lieu de 4 f avait un caractère évidemment trop fiscal, il a répliqué: «Oh! <persName ref="https://dodis.ch/P33532">M. Gentsch</persName><note>Es handelt sich möglicherweise um den österreichischen Hofrat <persName ref="https://dodis.ch/P33532">Joseph Gentz</persName>.</note> était d’accord, et s’est déclaré satisfait. Du reste la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> agira sans doute comme nous!»</p><p>Il est donc évident pour moi qu’on débattra à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, non seulement les intérêts commerciaux italo-suisses, mais aussi et en même temps, les intérêts industriels &amp; commerciaux de <emph>la Suisse en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. </emph>Il ne sera guère possible pour nous d’obtenir à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> un tarif différent de celui qui aura été arrêté avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour l’importation en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33167">MM. Ozenne</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> l’ont formellement déclaré: «Le tarif à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sera le même vis-à-vis de toutes les puissances.» – <persName ref="https://dodis.ch/P33167">M. Ozenne</persName> m’a même dit textuellement: «Le nœud de la question est chez vous. Vous avez une position plus favorable que nous. Votre traité a encore une année et 4 mois de durée. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> veut à tout prix en anticiper le terme, et sent qu’il ne lui sera pas facilement possible de s’entendre avec un autre état limitrophe si elle ne s’est pas mise d’accord avec Vous. Je ne doute pas que le Conseil Fédéral et son Plénipotentiaire ne sachent profiter de cette arme, qui lui permet d’obtenir sur un autre terrain des avantages plus étendus.»</p><p>Il ne me reste qu’à ajouter que j’ai pressé le chef du Cabinet du duc <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> d’accélérer le travail de copie des procès-verbaux, de manière à ce qu’ils me soient transmis au cours de la semaine prochaine.<note>Am 25.12.1875 meldete <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> dem Bundesrat den Erhalt der Protokolle <orig>(<idno>E 13 (B)/210</idno>).</orig></note> Je ne manquerai pas de faire une démarche dans quelques jours dans le même sens auprès du bureau compétent.</p><p>En terminant, je dois dire que <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> a exprimé toute sa satisfaction de l’accord qu’il remarque entre l’attitude des deux Gouvernements, et s’est montré fort aimable.</p></div></body></text>
</TEI>
