<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42591</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42591">dodis.ch/42591</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 13 (BJ/183</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3966</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8997</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1895-06-26">26 juin 1895</date></dateline></opener><p>Le Ministre des <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName> avait appris ce matin par le Directeur général des douanes la rédaction adoptée en ce qui concerne les fromages dits de Gruyère pour le projet de loi destiné à réduire le tarif minimum français. Il est venu demander s’il n’y avait pas moyen d’améliorer cette rédaction de manière à y faire rentrer les fromages à pâte dure en forme de boule fabriqués en <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName>e. Je l’ai vivement engagé à convaincre les agraires français de l’utilité de cette modification.</p><p>L’attaché commercial britannique, Sir Joseph <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName>, s’est montré profondément étonné des concessions, formidables selon lui, consenties par la Suisse. En accordant à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> le traitement de la nation la plus favorisée, les droits perçus à l’entrée en Suisse sur les produits français représentent, non plus 8 à 9% de la valeur des marchandises importées, mais seulement 1 à 2 %, tandis que les produits suisses qui paient en moyenne à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> 8,6% d’après la statistique française et 8,68% d’après la statistique suisse, paieraient désormais 1% de moins, 2% peut-être, ce qui est insignifiant. Aux yeux de Sir Joseph <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName>, la Suisse a eu surtout le grand tort de décourager les libre-échangistes français et tous ceux qui en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> réagissaient contre <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName>, en acceptant de traiter sans lier en quoi que ce soit le parlement français, sans se réserver la moindre garantie de durée. L’attaché commercial britannique ne doute pas de l’empressement avec lequel <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> et ses amis voteront l’arrangement qui est un triomphe pour eux. Ce qui est plus étonnant, c’est que la Suisse abandonne la lutte au moment où la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> commençait à relever ses tarifs et où en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> les conservateurs arrivent au pouvoir et où par conséquent la politique d’effacement du cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P34282">Rosebery</persName> à l’égard de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> va prendre fin. Or, une des armes dont l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> pourra se servir si M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> continue à lancer contre elle dans le monde entier des brûlots incendiaires, sera le relèvement de certains droits de douane.</p><p>Je n’ai pas répondu à Sir Joseph <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName> que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne perdait rien à être débarrassée de la concurrence des industriels suisses sur le marché français, mais je lui ai dit que si depuis deux ans et demi, MM. les Anglais, MM. les Belges, les Espagnols, les Scandinaves avaient fait comme les Suisses et établi des droits différentiels contre <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> au lieu de nous laisser seuls sur la brèche, payant seuls les frais de la lutte pendant que nos concurrents anglais ou alsaciens prenaient une partie de notre place ici, cela aurait mieux valu que de récriminer aujourd’hui et de nous faire entrevoir d’hypothétiques représailles dans l’intérêt de la politique coloniale britannique.</p><p>J’avais d’ailleurs fait le même raisonnement vis-à-vis du Ministre des <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName> en lui demandant si pendant que nos fromages payaient 25 fr., la <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName>e nous avait aidé, ou si elle n’avait pas cherché à vendre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> le plus possible de «têtes de mort» à 15 francs, et je lui ai rappelé qu’il avait refusé de pousser son gouvernement en 1891 à des représailles contre <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName>.</p></div></body></text>
</TEI>
