<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42971</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42971">dodis.ch/42971</ref><title type="main">Aufzeichnung des Bundespräsidenten und Vorstehers des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2001 (A), Archiv-Nr. 653</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34756</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">Bern, </add></placeName><date when="1906-03-21">21. März 1906</date></dateline></opener><p>Heute verlangte der deutsche Gesandte, Hr. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName>, eine Audienz. In dieser teilte er mit, dass eine vorherige Anfrage an die Schweiz um ihr Einverständnis, bevor in Algesiras der Antrag von deutscher oder der deutschen befreundeter Seite auf Unterstellung der marokkanischen Polizei unter einen schweizerischen Inspektor gestellt worden, ausschliesslich aus dem Grunde unterblieben sei, damit es nicht den Anschein habe, als wolle bei der Schweiz der Glaube erweckt werden, als habe die Schweiz diesen Favor einer besonderen Gunst Deutschlands zu verdanken<note>Am 24. März 1906 berichtete der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> über ein Gespräch mit dem französischen Gesandten: <orig>«J’ajoute», m’a dit M. de Reverseaux en terminant, «que l’Inspecteur ou Contrôleur général devrait suivant les vœux de la France être un Suisse; l’Allemagne, elle, semble favoriser les Hollandais. Quant à l’idée lancée ces derniers jours de confier ce mandat à un Autrichien, elle n’a pas lieu d’être prise au sérieux, la France ne l’accepterait pas.»</orig><persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> vermerkte am Rande: <orig>Gerade das Gegenteil ist wahr (<idno>E 2001 (A)</idno>, Archiv-Nr. 653).</orig></note>.</p><p>Ich antwortete, dass ich dieser Angelegenheit kein grosses Gewicht beilege, während die andere von Hrn. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> nicht berührte Frage (die der Übertragung der Appellationsgerichtsbarkeit an das Bundesgericht) von grösserer Bedeutung wäre, im Bundesrat übrigens bisher weder über die eine noch die andere Frage auch nur ein Wort gesprochen worden sei.</p></div></body></text>
</TEI>
