<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42199</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42199">dodis.ch/42199</ref><title type="main">Die Bundeskanzlei an den Präsidenten des Schweizerischen Handels- und Industrievereins, <persName ref="https://dodis.ch/P5616">C. Cramer-Frey</persName></title><note><add>(Kopie): </add><idno type="CH-BAR">E 1001 (E) q 1/136</idno>.</note></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1882-09-12">12. September 1882</date></dateline></opener><p>Der Schweiz. Bundesrat hat nicht ermangelt, sich mit dem Inhalt Ihres Geschäzten vom 4. dies.<note><idno type="CH-BAR">E 2/197</idno>.</note>, betr. Schädigung Schweiz. Angehöriger in <placeName ref="https://dodis.ch/G3701">Alexandrie</placeName>n, zu beschäftigen, und wir beehren uns, Ihnen im Aufträge desselben nachfolgende Aufschlüsse zu erteilen.</p><p>Es mag zugegeben werden, dass es wünschenswert wäre, wenn die Geltendmachung aller daherigen Reklamationen in Eine Hand gelegt werden könnte: dem stehen aber die Verhältnisse entgegen, wie sie sich tatsächlich im <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>e gemacht haben.</p><p>Hiernach haben sich unsere Landesangehörigen, in Ermangelung eines Schweiz. Repräsentanten, seit Jahren nach freier Wahl unter den Schuz einer fremden Grossmacht begeben; in <placeName ref="https://dodis.ch/G3701">Alexandrie</placeName>n speziell scheint sich der grösste Teil derselben unter französischen Schuz gestellt zu haben.</p><p>Es liegt nun in der Natur der Sache, dass jeder Geschädigte sich behufs Geltendmachung seiner Interessen der Vermittlung derjenigen Macht zu bedienen haben wird, unter deren Schuz er sich s. Z. aus freien Stüken begeben hat.</p><p>Dass auch diejenigen Schweizer, welche unter französischem Schuze standen, sich dort des bestem Willens zu versehen haben werden, scheint uns aus dem Berichte des Präsidenten des Schweiz-Hülfsvereins klar hervorzugehen. Alle Zuschriften desselben an den Bundesrat sind des Lobes voll über die uneigenüzige und werktätige Hülfe, welche der franz. Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G3701">Alexandrie</placeName>n seinen Schuzbefohlenen Schweiz. Nationalität habe angedeihen lassen.</p><p>Es ist nicht zu bezweifeln, dass auch deren Schadenersazbegehren einer ebenso freundlichen Verwendung begegnen werden.</p><p>Was nun die Art und Weise des Vorgehens in diesen Entschädigungsfragen betrifft, so dürfte die Note der Schweiz. Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, die wir in Abschrift beilegen<note>Vgl. das Schreiben von Claparède an den Bundesrat vom 6. 9.1882 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/197</idno>).</orig></note>, hierüber das wünschenswerthe Licht verbreiten.</p><p>Der Bundesrat hat sich jedenfalls darauf zu beschränken, die Reklamationen der geschädigten Schweizer der betreffenden Schuzmacht zuzuleiten, in der Meinung dass dieselben in der gleichen Weise, wie diejenigen der Angehörigen jener Schuzmacht &amp; der Schuzbefohlenen anderer Nationalität zu behandeln &amp; zu erledigen seien, wie er dies bereits auch mit den bei ihm direkt anhängig gemachten Reklamationen der Schweizer <persName ref="https://dodis.ch/P33867">Zuppinger</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33809">Surbeck</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33575">Hübner</persName> gemacht hat.<note>Vgl. <orig><idno type="CH-BAR">E 2/197</idno>.</orig></note> Ein unzeitiges Drängen möchte eher schädlich als nüzlich sein.</p><p>Gerne will sich dabei der Bundesrat der vom Vorort d. Schweiz. Handels- und Industrievereins in so entgegenkommender Weise offrirten Mithülfe bedienen und lässt denselben daher freundlichst ersuchen, in angedeuteter Weise Vorgehen, sich gewissermassen als Centralstelle für die Reclamanten organisiren und dem Bundesrate die einzelnen Reklamationen mit den gehörig beglaubigten Belegstüken versehen, zur Weiterbeförderung an die betreffenden Schuzmächte übermitteln zu wollen.<note>Nach dem Protokoll des Bundesrates vom 1. 8.1884 <add type="edition">[...] </add><orig>wurden durch Vermittlung <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s 84 Begehren von Schweizerbürgern mit einer Gesammtforderung von Fr. 1,630,261 und durch Vermittlung von <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> 15 Begehren von Schweizerbürgern mit einer Gesammtforderung von Fr. 195,995.27 geltend gemacht. Von diesen 99 Forderungen wurden 82 mit einer Gesammtentschädigung von Fr. 1,062,132 zugelassen und 17 abgewiesen. <add type="edition">[...] </add>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/138</idno>, Nr. 3699),</orig> vollständig abgedruckt in: <orig>BBl 1884, 3, S. 531 f).</orig> Vgl. auchdieGBer. <orig>1882 (BBl 1883, 2, S. 6f), 1883 (BBl 1884, 2, S 581 f )</orig> und <orig>1884 (BBl 1885, 2, S. 645 f.).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
