<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42494</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42494">dodis.ch/42494</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2/1053</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1892-04-27">27 avril 1892</date></dateline></opener><p>En réponse à l’office que Vous m’avez fait l’honneur de m’adresser le 25 de ce mois<note>Cf. n<hi>o</hi> 83.</note>, je m’empresse de Vous faire savoir qu’à teneur d’informations recueillies verbalement de la bouche de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, Ministre des Affaires étrangères, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> se sert, pour entretenir des relations avec Ménélik, de l’entremise de particuliers français ayant des intérêts en <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>, et spécialement d’un Français qui y a une concession de salines. Celui-ci a apporté il y a quelques temps au Président de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName> des décorations et des présents de la part du Roi, et <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> va se servir du même intermédiaire pour envoyer une décoration et des cadeaux. Le Roi désire particulièrement des armes. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> n’étant pas comprise dans la région où les envois d’armes sont prohibés et Ménélik ayant d’ailleurs été admis à adhérer à l’Acte de Bruxelles par un mandataire spécial, on est tenu à moins de réserve vis-à-vis de lui en cette matière.</p><p>La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> préfère se servir de l’entremise de particuliers pour ses rapports avec Ménélik pour ne pas soulever la question du Traité Antonelli et le contourner sans soulever de susceptibilités à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e et <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> ne peut voir d’inconvénients d’aucune sorte à ce que le même procédé soit suivi par d’autres pays puisque la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> s’en sert de son côté. <persName ref="https://dodis.ch/P33416">M. Carnot</persName> répondra à la lettre du Roi Ménélik et remettra sa réponse à la personne qui avait apporté la lettre.</p><p>D’après <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, il y a un réel intérêt commercial à entrer en rapports avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>. Le <placeName ref="https://dodis.ch/G4798">Harar</placeName> est un pays riche. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> produit d’ailleurs de l’ivoire, de l’or et des parfums, et achète et achètera toujours plus de tissus de soie et des cotonnades. Mais les armes sont, en ce qui concerne le Roi, la chose de prédilection. Il y aurait peut-être aussi certaines machines que l’on pourrait tenter d’importer.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> considère Djaboti et la voie des possessions françaises comme réellement la meilleure de préférence à celle de <placeName ref="https://dodis.ch/G4816">Massaoua</placeName>. Ménélik vient de demander à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> la concession de terrains pour y établir des entrepôts et <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> va répondre affirmativement, bien entendu que cette concession sera commerciale et n’impliquera pas de souveraineté.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> est d’ailleurs en situation de Vous renseigner mieux que personne sur les débouchés commerciaux que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> peut offrir à nos fabricants.</p></div></body></text>
</TEI>
