<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42565</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42565">dodis.ch/42565</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 47</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34402</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34404</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34282</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33340</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1801</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1894-11-29">29 novembre 1894</date></dateline></opener><p>Au Ministère des Affaires étrangères, on ne prend nullement au tragique les bruits de rapprochement anglo-russe. On constate moins d’acrimonie dans la presse des deux pays; c’est un fait et un fait dont on ne peut qu’être satisfait à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. On a lu le discours gracieux pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> de Lord Roseberry, et on pense que ce discours a été inspiré par le sage désir d’éviter des coups; ce désir a été réalisé en ce sens que les deux Etats se sont rapprochés dans la question des <placeName ref="https://dodis.ch/G11751">Pamirs</placeName> et ont évité d’entrer en hostilité dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName> au cours de la guerre entre Chinois et <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>ais; c’est déjà quelque chose. Quant à croire à de plus vastes combinaisons, on s’y refuse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, au Quai-d’Orsay, «pour toute espèce de bons motifs». La question des Détroits n’est nullement brûlante<note>Sur la question des Détroits, cf. rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P31755">Lachenal</persName> du 27 novembre 1894, non reproduit.</note>; le Sultan a accordé et accordera encore aux Russes le passage d’effets d’habillement, etc., etc., à destination de Wladivostok et les Anglais continueront à en être mécontents. Il est <emph>matériellement </emph>impossible que des pourparlers de quelque importance aient eu lieu depuis un mois entre <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et Pétersbourg, puisque le jeune Empereur avait autre chose à faire, et il y a mille bonnes raisons d’admettre qu’il n’avait nulle envie de s’engager maintenant dans de grandes combinaisons de politique extérieure.</p><p>Le Ministère des Affaires étrangères a reçu la confirmation officielle de la nouvelle que la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> avait enfin envoyé au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> un agent pour traiter de la paix mais on ignore encore ici ce qu’il a offert et encore plus ce que le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> a répondu. On croit que le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> veut d’ailleurs humilier la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> encore plus qu’il ne l’a fait jusqu’à présent.</p><p>Le Ministre du Danemark à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, arrivé de <placeName ref="https://dodis.ch/G215">Copenhague</placeName> il y a deux ou trois jours, assure que les Français n’auront pas lieu de regretter le changement de règne et ont dû recevoir des assurances du nouvel Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> pour le maintien des relations existant entre Pétersbourg et <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sous le signe du défunt Tzar. Mon collègue danois m’a assuré avoir reçu cette nouvelle de très haut lieu.</p></div></body></text>
</TEI>
