<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42082</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42082">dodis.ch/42082</ref><title type="main">Der Bundesrat an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, J. J. von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/79</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">122</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1876-11-10">10. November 1876</date></dateline></opener><p>Unterm 11. September abhin haben Sie unserm politischen Departemente das Project zu einer Declaration betreffend den Abschluss eines Handelsvertrags mit <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> zur Prüfung zugesendet.<note><idno>E 13 (B)/249</idno>.</note></p><p>In den Artikeln 1 &amp; 4 desselben<note>Die Artikelnummern beziehen sich auf das österreichisch-rumänische Abkommen, da der Entwurf einer schweizerisch-rumänischen Erklärung darauf ausdrücklich Bezug genommen hatte. Das Abkommen stellte die <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>er den Einheimischen gleich, womit den Juden der Erwerb von Grundbesitz verboten war. (Vgl. die Berichte des Politischen Departements vom 6.10.1876 und des Justiz- und Polizeidepartements vom 9.10.1876 an das Eisenbahn- und Handelsdepartement <orig>(<idno>E 13 (B)/249</idno>).</orig></note> ist für Israeliten eine Beschränkung des Gütererwerbs auf dem Lande enthalten. Nähere Erkundigungen darüber, ob andere Nationen, welche mit <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> ebenfalls einen Handelsvertrag abzuschliessen beabsichtigen, eine ähnliche Erklärung unterzeichnet und ausgewechselt haben, führen uns zu folgendem Resultate:</p><p><emph>1. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>. </emph>Das Project zu einer solchen Erklärung enthält keine Restriction hinsichtlich des Gütererwerbes durch Israeliten.</p><p>Dasselbe lautet:</p><p>Les Gouvernements etc.... désirant régler provisoirement les relations entre les deux pays pendant la période de temps nécessaire pour la négociation et la conclusion d’une convention de commerce, les soussignés dûment autorisés etc.... sont convenus des dispositions suivantes:</p><p>Les produits d’origine ou de provenance françaises qui seront importés en <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName>, et les produits d’origine ou de provenance roumaines qui seront importés en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, seront respectivement soumis, quant aux droits d’importation, d’exportation, de transit, quant à la réexportation, au courtage, à l’entrepôt, aux droits locaux, et quant aux formalités douanières, au même traitement que les produits de la nation la plus favorisée.</p><p>Le Gouvernement de S.A. le Prince de <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName>, et le Gouvernement de S.M. l’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, roi de Hongrie, etc. étant convenus de s’assurer certains avantage spéciaux pour l’échange et la circulation des produits des districts limitrophes, ces avantages ne seront pas réclamés par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>S’il n’est pas expressement renouvelé, le présent arrangement provisoire cessera le 12 mai/30. April/ 1877.</p><p>En foi de quoi etc....</p><p>2. <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>. </emph>Das Project, welches der italienischen Regierung von Seiten <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName>s zur Annahme vorgelegt worden ist, lautet ähnlich wie das von Ihnen anher gesandte. <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> wird aber, wie von der schweizerischen Gesandtschaft daselbst berichtet wird, niemals einen Vertrag eingehen, in welchem die Staatsangehörigen israelitischer denjenigen der christlichen Religion nicht gleichgestellt wären. Die Regierungen beider Länder haben sich dahin geeinigt, provisorisch den zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> u. <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> festgestellten Zolltarif auch zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> anzuwenden. Die bezügliche Erklärung sei indessen zur Stunde noch nicht unterzeichnet.</p><p><emph>3. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>. </emph>Den unserer Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName><emph>vertraulich </emph>gemachten Mittheilungen zufolge habe <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> allerdings <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> gegenüber seine Bereitwilligkeit zu erkennen gegeben, lezterem aufgrund einer abzuschliessenden Erklärung diejenigen Vortheile zu gewähren, welche <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn aufgrund der Handelsconvention vom 22. Juni 1875 zustehen. Diesem Vorschlag gegenüber habe <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> geltend gemacht, dass eine zwischen dem Zollverein u. der Pforte abgeschlossene Handelsconvention <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> seitens des ottomanischen Reichs u. seiner Vasallenstaaten die Behandlung der meistbegünstigten Nation sichere, dass daher es auch ohne Austausch der fraglichen Erklärung für sich die gleiche Behandlung wie <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> beanspruchen könne. Die rumänische Regierung habe dagegen Einspruch nicht erhoben u. es werde gegenwärtig seitens <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName>s <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> in derselben Weise behandelt wie <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> aufgrund seiner Handelsconvention.</p><p>Wie unserer Gesandtschaft im Auswärtigen Amte zu verstehen gegeben worden ist, würde <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> niemals die Bestimmungen von Art. 4 der fraglichen Erklärung angenommen haben.</p><p><emph>4. <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> </emph>hat ebenfalls eine solche Erklärung noch nicht unterzeichnet. Das Project zu einer Erklärung zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> u. <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName>, welches, wie uns mitgetheilt wird, nächstens unterzeichnet werden soll, entspricht nach unserem Dafürhalten den beiderseitigen Anforderungen. Wir ertheilen Ihnen demnach den Auftrag, der rumänischen Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> zuhanden ihrer Regierung vorzuschlagen, eine mutatis mutandis mit dem französischen Project übereinstimmende Erklärung zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> u. der Schweiz statt des uns zugesandten Projectes zu unterzeichnen u. auszuwechseln. Dabei glauben wir annehmen zu dürfen, dass die rumänische Regierung zu einer solchen vorläufigen Erklärung, die mit der zwischen ihr u. der französischen Regierung <emph><add type="edition">[vereinbarten] </add></emph>identisch wäre, gerne Hand bieten wird.<note>Vgl. Nr. 104.</note></p></div></body></text>
</TEI>
