<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42013</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42013">dodis.ch/42013</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P28760">P. Cérésole</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/311</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1873-12-24">24 décembre 1873</date></dateline></opener><p>En réponse à Votre honorée dépêche du 8 courant<note>Nicht ermittelt.</note> concernant l’adhésion de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> aux articles additionnels de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>BBl 1868, 3, S. 1076-1083.</note>, j’ai l’honneur de Vous transmettre ci-joint en copie une note verbale<note>Nicht abgedruckt.</note> que l’office des affaires étrangères m’a adressée sous date du 23 courant et dans laquelle il déclare ne pouvoir accepter les modifications qu’avait proposées la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> au 2d alinéa du § 12 des dits articles. D’après la note précitée le Ministère prussien, estimant que par leur nature les articles additionnels forment un ensemble que l’on ne saurait accepter en partie, se refuse également à procéder à leur ratification pour ce qui concerne les armées de terre.</p><p>J’ai remporté de conversations que j’ai eues il y a déjà quelque temps avec des personnes de positions diverses, l’impression qu’il existerait ici relativement à la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> deux partis dont les tendances iraient en sens inverses. L’un se composant des éléments civils verrait avec satisfaction le développement de cette institution humanitaire; le parti militaire par contre, se fondant sur les expériences de la dernière guerre, ne serait pas disposé à étendre pour le moment la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et voudrait se réserver sa liberté d’action pour l’avenir.</p><p>La note de l’office des affaires étrangères paraît être le résultat des influences que le parti militaire fait valoir à l’égard de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.</p><p>Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName>, que j’ai vu aujourd’hui, m’a donné à entendre que la décision actuelle de son gouvernement n’exclut pas la possibilité de revenir sur cette question, lorsque l’état des esprits en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> permettra une discussion plus objective des faits et des principes.</p></div></body></text>
</TEI>
