<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42221</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42222">dodis.ch/42222</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 31. Juli 1883<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/134</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName>.</note></title><title type="sub">3883. <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>er Bistumsfrage</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19001</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33724</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33212</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">712</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">840</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">361</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1148</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. Antrag vom</placeName> <date when="1883-07-30">30. Juli 1883</date></dateline></opener><p>Schon zu wiederholten Malen, leztlich durch das Organ des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33706">Pedrazzini</persName>,</p><p>seines Delegirten an der Konferenz mit dem Herrn Bundespräsidenten vom 25. Juli, hatte der tessinische Statsrat erklärt, dass weder Volk noch Regierung zu einem wenn</p><p>auch nur provisorischen Anschlüsse des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> an das Bistum <placeName ref="https://dodis.ch/G676">Chur</placeName> ihre Zustimmung geben würden.<note>Das Protokoll dieser Konferenz ist als Annex 1 abgedruckt. Vgl. auch Annex 2.</note></p><p>In Bestätigung der von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33706">Pedrazzini</persName> gemachten Vorschläge erklärt sich nun der Statsrat in seiner Zuschrift vom 27. Juli.<note><idno>E 22/1665</idno>.</note> bereit, angesichts des hierseitigen Widerstandes gegen die Errichtung eines selbständigen <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>er Bistums in </emph>die <emph>provisorische Verwaltung durch einen apostolischen Vikare </emph>inzuwilligen und sich in dieser Richtung beim hl. Stuhle zu verwenden, auch einer allfälligen Wahl des Herrn</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33102">Lachat</persName> auf diesen Posten sich nicht zu widersezen, falls diese Wahl den Bundesrat veranlassen könnte, auf seinen Beschluss vom 24. Oktober abhin<note>Vgl. Nr. 224.</note> zurükzukommen und der vorstehenden Kombination seine Zustimmung zu erteilen.</p><p>Entsprechend dem Antrage des Departements wird beschlossen:</p><p>Dem Statsrat des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> ist zu erwidern, dass der Bundesrat, obzwar er</p><p>seinen frühem Vorschlag noch immer sowohl im allgemeinen schweizerischen, als im</p><p>speziell tessinischen Interesse als die beste Lösung der Frage betrachte, dennoch</p><p>geneigt sei, zu der vorgeschlagenen Verständigung, welche es zugleich ermöglichen</p><p>würde, den gegenwärtigen Zuständen im Bistum <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> ein Ende zu machen, Hand zu bieten, und zwar auf folgender Grundlage.</p><p>1. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33102">Lachat</persName> würde auf Titel und Würde eines Bischofs von <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> Verzicht leisten. Die Bezeichnung seines Nachfolgers hätte nach einem zwischen dem hl. Stuhle,</p><p>dem Bundesrat und den beteiligten Kantonen zu vereinbarenden modus vivendi</p><p>stattzufinden, oder auch würden sich die verschiedenen Beteiligten sofort über die Wahl des neuen Bischofs von <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> zu verständigen suchen, wobei die Rechte der</p><p>Kantone für die Zukunft übrigens erhalten blieben.</p><p>2. Die Amtstätigkeit des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33102">Lachat</persName> wäre eine durchaus provisorische. Sie würde aufhören, sobald man sich über ein endgültiges Arrangement geeinigt hätte.</p><p>Sollte ein derartiges definitives Arrangement bei einem etwaigen Ableben des Herrn</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33102">Lachat</persName> noch nicht zu Stande gekommen sein, so würden in diesem Falle die Beteiligten sich über die zu treffenden provisorischen Massnahmen verständigen.</p></div></body></text>
</TEI>
