<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42079</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42079">dodis.ch/42079</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 7. August 1876<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/106</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName>.</note></title><title type="sub">4522. Handelsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName></title></head><opener><dateline><placeName>Eisenbahn- und Handelsdepartement. Antrag vom</placeName><date when="1876-08-03">3. August 1876</date></dateline></opener><p>Unterm 1. Juni d. Js. hat <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn mit <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName>s </emph>ine <emph>Handels- und Zollconvention </emph>abgeschlossen, welche am 1./13. v. Mts. in Kraft getreten, durch welche jenem Staate beträchtliche Handelsvergünstigungen eingeräumt, hinwieder aber für diejenigen Waaren, welche nicht österreichisch-ungarischen Ursprungs sind, neue erhöhte Gewichtszölle vorgesehen sind. Auf die Reklamation der Vertreter anderer Staaten hin ist dann unterm 12. vorigen Monats der Finanzminister von den Kammern ermächtigt worden, die gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn bestehenden Mauthtarife vom l.Juli abhin neun Monate lang auf alle jene Staaten auszudehnen, die den Wunsch ausgedrükt haben sollten, mit <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> Handelsverträge abzuschliessen. Bereits haben seither mehrere Staaten diesen Wunsch kundgegeben und es ist ihnen darauf jene Vergünstigung gewährt worden.</p><p>Mit Schreiben vom 26. Juli resp. l.ds.<note>Beide Schreiben in: <orig><idno>E 13 (B)/249</idno>.</orig></note> machen nun die Herren F. <persName ref="https://dodis.ch/P33666">Marty-Raschle</persName>, zur Zeit in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>, Chef des Hauses Marty und Comp, in <placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bucharest</placeName> und Ständerath <persName ref="https://dodis.ch/P16026">Jenny</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G12362">Schwanden</placeName> auf die Gefahr aufmerksam, die der Concurrenzfähigkeit der Schweiz. Industrie von daher drohe, wenn nicht auch der Schweiz jene Vergünstigung zu Theil werde und verbinde damit das Gesuch, es möchten in dieser Richtung die geeigneten Schritte gethan werden.</p><p>Dem Antrag des Departements gemäss wird beschlossen, dem gestellten Begehren zu entsprechen, aber nicht wie jenes beantragt durch Vermittlung der Schweiz. Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, sondern im Interesse der Beschleunigung in der Weise, dass der rumänischen Regierung unter Berufung auf die oben scizzirten Vorgänge der Wunsch ausgedrükt wird, mit ihr in Unterhandlungen betreffend den Abschluss eines Handelsvertrags zu treten und damit der Ausdruk der Erwartung verbunden wird, der Mauthtarif gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn werde auch der Schweiz gegenüber zur Anwendung kommen. Der Bundesrath gewärtige die Rükäusserung der Regierung über ihre bezüglichen Entschliessungen.</p><p>An’s rumänische Ministerium.</p><p>Nach seither gepflogener Verabredung zwischen dem Herrn Bundespräsidenten und dem Departementsvorsteher ist bezüglicher Auftrag dennoch und zwar auf telegraphischem Wege ergangen, an den Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>.<note>Das Telegramm von <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> wurde am 9. 8. 1876 abgesandt und traf am gleichen Tagin <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>ein <orig>(<idno>E 2200 Wien 1/79</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
