<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42780</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42780">dodis.ch/42780</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 11</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32812</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">901</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6981</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rom, </placeName><date when="1902-01-09">9. Januar 1902</date></dateline></opener><p>In meinen Berichten N<hi>o</hi> 73 und 74 vom 14. und 28. April 1899<note>Cf. <orig><idno>E 2300</idno> Rom 9</orig> et le RP de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du 10. 4.1899 <orig>(<idno>E 2300</idno> Paris 52).</orig></note> habe ich auf den deprimierenden Eindruck aufmerksam gemacht, den der damalige Abschluss des englisch-französischen Abkommens betreffend Abgrenzung der gegenseitigen Interessensphären in Nord-Afrika hier hervorgebracht hatte, zumal <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> sich ohne Beiziehung <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s verständigt hatten. Die hiesigen Regierungskreise verübelten dieses Vorgehen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> nicht, da dasselbe damals <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> keinerlei besondere Rücksichten schuldig war; um so mehr war man dagegen über <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> aufgebracht, das verpflichtet gewesen wäre, die italienischen Interessen zu schützen bei der intimen Freundschaft, die in diesem Zeitpunkt zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> bestand. Damals hatte eben <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> den grossen Dienst geleistet, Kassala gegen alle Angriffe zu halten und dadurch den Engländern in ihrem Feldzug gegen die Mahdisten eine sehr wertvolle Unterstützung zu Teil werden lassen.</p><p>Diese <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> ungünstige Stimmung dauerte an. Und wie seinerzeit die Besetzung Tunesiens durch die Franzosen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> in die Arme des Dreibunds getrieben hatte, so bewirkte das rücksichtslose und egoistische Verhalten <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> in den <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Mittelmeer</placeName>fragen einen Anschluss an <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und eine Verständigung mit der Republik suchte. Die diesbezüglichen Verhandlungen begannen schon unter dem Nachfolger <persName ref="https://dodis.ch/P33969">Canevaro</persName>s und dem Vorgänger des gegenwärtigen Ministers des Äussern Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, d. h. unter Visconti Venosta. Man war hier nachgerade zur Überzeugung gelangt, dass es vorteilhafter sei für die italienischen Interessen, namentlich in <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName>, an <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> als an <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> sich zu halten, von dem nie ein Gegendienst zu erreichen war.</p><p>Zunächst wurden alle Schwierigkeiten mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> im Roten Meere beseitigt. Ich erinnere an die Gebietsabgrenzung bei <placeName ref="https://dodis.ch/G11509">Raheita</placeName> (Vgl. meinen Bericht N<hi>o</hi> 68 vom 17. November 1898<note>Cf. <orig><idno>E 2300 9</idno>.</orig></note>).</p><p>Sodann schritt man an die schwierigeren Fragen des <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Mittelmeer</placeName>s. Auch hierüber kam ein Einvernehmen zustande. Es wurde dies durch die jüngsten Erklärungen <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>s in der Kammer und die Neujahrsrede <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName>s verkündet. Hierauf bezügliche Drucksachen habe ich Ihnen bereits zugesandt. In nächster Zukunft wird auch der französische Minister des Äussern in der Deputiertenkammer sich über dieselbe Materie auszusprechen haben.</p><p>In Gesprächen mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> und Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> habe ich Näheres über die politische Tragweite der Verständigung zu erfahren gesucht. Beide Herren verhielten sich äusserst reserviert. Immerhin konnte ich festsetzen:</p><p>1. Die Verständigung bezieht sich insbesondere auf <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marokko</placeName>. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> lässt in <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> freie Hand, wogegen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sich verpflichtet, in <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marokko</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> keinerlei Schwierigkeiten zu bereiten, weder direkt noch durch Unterstützung allfällig fremder Einsprachen;</p><p>2. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> wurden auf dem Laufenden der Verhandlungen gehalten und haben gegen deren Resultat nichts einzuwenden. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> versichert, dass durch diese Spezialabmachung mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> die Stellung <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s zu den zwei anderen Dreibundmächten in keiner Weise berührt werde. Etwas anders als bisher werde allerdings das Verhältnis <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s zu <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>, was Letzteres sich selbst zuzuschreiben habe.</p><p>3. Ob ein förmlicher Vertrag vorliege, konnte ich nicht in Erfahrung bringen, dagegen sagte mir Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, dass die Verständigung vollständig fest und bis in alle Einzelheiten bestimmt und bindend sei. Unter diesen Umständen ist die Form nebensächlich.</p><p>Bei Licht betrachtet, scheint das Abkommen für <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, wenigstens was die nächste Zukunft betrifft, günstiger als für <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>. Denn in <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> hatte <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> nur den französischen Einfluss zu fürchten, während die Interessen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s in <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> fast Null sind und <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> in diesem Lande auf den Mitbewerb <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s stossen wird. Die in <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> vor allem beteiligte Macht, die <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName>, der das Vilajet ja gehört, hat, wie mir Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> erklärte, keinerlei Einspruch gegen eine Abmachung erhoben, die ihr eigenes Gut betrifft. Es ist dies bezeichnend für die türkische Regierung. Übrigens sagt Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> in keiner Weise vorhabe, die Sache zu brüskieren und die Hand auf <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> zu legen; wesentlich war nur festzustellen, dass keine andere Macht als <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, bei zeitlich näher oder ferner liegender Gelegenheit, das Recht habe, sich von <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> zu bemächtigen.</p><p>Auf meine Anfrage, ob eine eventuelle Nichterneuerung der Handelsverträge auf den Bestand des Dreibunds zurückwirken könnte, erwiderte <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, er sei der festen Überzeugung, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> seine Handelsverträge mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> werde abschliessen können, mit ersterem Lande ohne besondere Schwierigkeiten und mit letzterem jedenfalls leichter als dies zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> der Fall sein werde. Der Minister des Äussern hofft sogar, die Weinklausel mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName>, wenn auch in beschränktem Masse, retten zu können. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> fügte bei: «Ich fürchte, dass die Handelsvertragsverhandlungen mit <emph>Ihnen </emph>die schwierigsten sein werden, und zwar weniger wegen den Ermässigungen, die Sie von uns verlangen, als wegen der Erhöhungen, die Sie uns werden annehmbar machen wollen. Wir bereiten für die Handelsvertragsverhandlungen keinen neuen Tarif vor; wir werden auf Grund des bisherigen verhandeln; kommt aber keine Verständigung zustande, so werden wir sehr hohe Kampfzölle anwenden. Die bezüglichen Studien sind schon gemacht; auf meinen Wunsch wird aber von den Beschlüssen der Kommission nichts publiziert»<note>Cf. n<hi>o</hi> 102.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
