<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42204</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42205">dodis.ch/42205</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 7. Dezember 1882<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/131</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>.</note></title><title type="sub">6122. Unterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> betreff, den Handelsvertrag</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33768</unclear></head><opener><dateline><placeName>Handels- und Landwirtschaftsdepartment. </placeName>Mündlich</dateline></opener><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName></emph> erstattet <emph>Bericht </emph>über die mit dem spanischen Gesanten,</p><p>Grafen von Almina gepflogenen <emph>Unterhandlungen betreffend Abschluss eines Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName>. </emph></p><p>Hienach herrscht bezüglich der Redaktion des Vertrages im Wesentlichen Übereinstimmung, und es walten blos noch Differenzen hinsichtlich des Tarifs für die Einfuhr nach der Schweiz und nach <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName>, insbesondere beruft sich der Vertreter des</p><p>Königreichs <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> darauf, dass lezteres Angesichts eines Gesezes vom 6. Juli 1882</p><p>auf dem besonderen Tarif, welcher für den Handel mit denjenigen Ländern aufgestellt sei, mit welchen <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> einen Handelsvertrag abschliesse, keine Reduktionen eintreten lassen dürfe, und dass es sich nur darum handeln könne, über diejenigen</p><p>Positionen einig zu werden, welche diesem Tarif entnommen und in den Konventionaltarif des betreffenden Landes aufgenommen werden sollen.</p><p>Da nun nach konfidentiellen Mitteilungen auch <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> auf dieser Grundlage mit <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> unterhandeln und lezterem selbst ebenfalls Konzessionen auf seinem Tarif machen wird, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> auf dem spanischen Märkte aber der Konkurrent des Schweiz. Handels ist, so wird nach dem Antrag des Vorstehers des Handels- u. Landwirtschafts-Departements, welchem sich auch der Chef des Finanz- u.</p><p>Zolldepartements anschliesst, <emph>beschlossen: </emph></p><p>I.) Es sei, trozdem niedrigere Ansäze, als die im genannten speziellen Tarife vorgesehenen, nicht zu erwarten seien, mit <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> weiter zu unterhandeln.</p><p>II.) Es seien <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> die verlangten Zugeständnisse auf dem Tarif für die Einfuhr in die Schweiz zu machen mit Ausnahme folgender Artikel:</p><p>1.) Des Weines in Fässern und Flaschen; – der Bundesrat erklärt sich bereit, den</p><p>Ansaz von 3,50 Rp. im Tarif zu binden, er kann aber mit Rüksicht auf die Finanzen des Bundes keine weitere Herabsezung gewähren.</p><p>2. ) Des Zukers; – der Bundesrat will sich für diesen Artikel aus finanziellen Gründen nicht vertraglich binden.</p><p>3.) Der Südfrüchte und der Trauben; – dieser Gegenstand muss für die Unterhandlungen mit Italien Vorbehalten bleiben.</p><p>4.) Des bearbeiteten Korkholzes; hier soll der gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> verbindliche</p><p>Ansaz von 7 fr. beibehalten werden, dagegen erklärt sich der Bundesrat für Korkholz in Tafeln zu einem Ansaz von 1 fr. statt wie von <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> verlangt wird, von 2 fr. bereit.</p><p>III.) Dagegen sei auf dem Tarif für die Einfuhr in <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> die Einschreibung derjenigen Artikel zu verlangen, welche vom Handels- u. Landwirtschafts-Departement nach Einvernahme der beteiligten Kreise bezeichnet worden sind.</p><p>IV.) Ferner sei mit Rüksicht auf das oben erwähnte spanische Gesez vom 6. Juli 1882 einer Vertragsdauer von blos 5 Jahren die Zustimmung zu geben, jedoch zu verlangen, dass wenn <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> mit einem ändern State eine längere Vertragsdauer eingehe, diese auch der Schweiz bis zum Auslaufe des schweiz.-französischen Handelsvertrages, 1. Februar 1892 zu statten komme.<note>Am 14. 3.1883 wurdederneue Vertrag unterzeichnet, Vertragstext und Botschaft des Bundesrates in: <orig>BBl 1883, 2, S. 286–308.</orig> Vgl. auch die Protokolle des Nationalrates vom 24. 4.1883 <orig>(<idno>E 1001 (C)</idno> d 1/82, Nr. 629</orig> und des Ständerates vom 19. 4.1883 <orig>(<idno>E 1001 (D)</idno> d 1/77, Nr. 451).</orig></note></p><p>V.) Endlich sei <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> die Verlängerung der bisherigen Handelskonvention um weitere 3 Monate vorzuschlagen.<note>Im Bundesratsprotokoll vom 15.2.1882 wurde festgehalten: <orig>[...] Laut Verständigung mit dem spanischen Gesanten dahier wird nun diese bis zum 15. Dez. prorogirte Deklaration bis auf weiteres beiderseits stillschweigend in Kraft verbleiben (<idno>E 1004 1/131</idno>, Nr. 628).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
