<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42436</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42436">dodis.ch/42436</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 43</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1890-05-10">10 mai 1890</date></dateline></opener><p>L’ambassadeur d’Autriche m’a parlé assez longuement des manifestations du 1<hi>er</hi> Mai, et, tout en se félicitant de ce que cette journée n’avait pas donné lieu à des actes de violence et de ce que le gouvernement français en particulier eût très habilement pris des mesures préventives<note>On avait redouté des troubles, ainsi <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>: <orig>[...] Quant à la manifestation du jeudi 1<hi>er</hi> mai, qui tombe malheureusement entre les deux tours de scrutin pour les élections municipales, le préfet de police m’assure ne pas craindre d’excès de la part des socialistes, il a paru, d’autre part, moins explicite à l’égard des groupes anarchistes peu nombreux, il est vrai, mais fort difficile à surveiller et absolument capables selon lui de chercher à tenter un coup [...] </orig> Cf. <orig><idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 43.</orig> Le 1<hi>er</hi> mai en cours de journée, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> rassure le Département: <orig>huit heures soir calme plat circulation comme habituellement (<idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 43).</orig></note>, le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33573">Hoyos</persName> a insisté sur la gravité du fait qu’un mot d’ordre, parti d’un congrès de prétendus ouvriers à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> en 1889, ait suffi pour mettre en mouvement à jour fixe une armée innombrable dans tous les pays industriels, suspendre la vie des peuples civilisés et révélé ainsi l’existence d’une force internationale à laquelle rien ne peut se comparer dans l’histoire. Il n’est pas impossible, a ajouté l’ambassadeur, que certains gouvernements ne soient d’avis qu’il y a des mesures à prendre en présence d’une situation aussi nouvelle. Comme c’est à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et à Buda-Pesth qu’on a eu, avant le 1<hi>er</hi> Mai, la plus forte somme d’inquiétudes quant à la tournure pacifique de la Manifestation, il est possible qu’on se calme dans ces deux capitales à présent que les craintes ne se sont pas réalisées, mais j’avoue avoir toujours redouté, depuis que l’idée de la «journée du 1<hi>er</hi> Mai» a été jetée dans le monde, une contre-manifestation du genre de celle à laquelle le Cte <persName ref="https://dodis.ch/P33573">Hoyos</persName> a fait allusion. J’ai naturellement répondu qu’à mes yeux, la meilleure manière, pour les gouvernements comme pour les sociétés, de répondre aux revendications ouvrières dans ce qu’elles ont d’exagéré, consiste de la part du législateur à s’occuper sans délai de tout ce qui touche la protection des ouvriers dans les fabriques, le travail des femmes et des enfants, l’assurance contre les accidents et la maladie, et, de la part des classes qui possèdent, de réformer dans la mesure du possible un certain nombre de mœurs, de pratiques et de manières de vivre qui peuvent exciter à la haine de classes. Tout cela constitue, il est vrai, une œuvre de longue haleine, tant pour les gouvernements que pour les patrons, etc. etc. Il m’a paru néanmoins utile de noter les paroles du Cte <persName ref="https://dodis.ch/P33573">Hoyos</persName>, qui est quelquefois un peu «enfant terrible».</p><p>L’ambassadeur d’Autriche a insisté sur l’esprit conciliant de <persName ref="https://dodis.ch/P33799">M. Spuller</persName> et sur l’habileté avec laquelle le précédent Ministre des Affaires étrangères de France avait mis la sourdine aux bruyantes manifestations de sympathie franco-russe, en même temps qu’il amenait insensiblement des relations plus confiantes ou moins défiantes entre <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33573">Hoyos</persName> se demande si <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> ne risque pas de pousser trop loin l’intimité avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>.</p><p>J’ai appris que l’ambassadeur d’Autriche n’était, dans ces paroles, que l’écho des craintes de son gouvernement; on m’a dit, de source anglaise, qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, on avait été averti de craintes assez vives du cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> dans les derniers jours à l’égard de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; on ne m’a pas dit ce qui les motive et on a ajouté qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> on ne les partageait pas. Mon rapport d’avant-hier<note>Non reproduit.</note> et le récit des négociations relatives à la conversion de la dette égyptienne et à la représentation de Ménélik par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à la Conférence de Bruxelles, sont de nature à montrer que le contact entre la diplomatie française et la diplomatie russe est incontestable. Le soin que met <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> à me déclarer que tout ce qu’il dit au sujet de ce contact est rigoureusement confidentiel et secret, démontre qu’il est résolu à n’en pas faire étalage. Dans ma conviction, on ne désire pas plus à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> qu’à Pétersbourg, faire une politique d’agression, mais se borner à manœuvrer de façon à ne rien compromettre sur le terrain diplomatique, à conserver intactes les positions respectives, jusqu’au jour où quelque catastrophe viendrait à modifier le droit public européen. J’ai même entendu l’ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> développer, presque dans ces termes, ce programme mercredi dernier dans le salon d’attente de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>.</p></div></body></text>
</TEI>
