<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42608</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42608">dodis.ch/42608</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 49</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">30740</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34133</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">210</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10610</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4925</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-01-14">14 janvier 1896</date></dateline></opener><p>Bien que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> paraisse plus désintéressée que d’autres Etats dans les conflits internationaux qui agitent en ce moment les grandes puissances, je me permets cependant de Vous envoyer l’écho de ce qu’on pense ici de la situation générale, afin de Vous permettre de comparer ces impressions avec celles qui vous parviennent d’autres capitales. Je n’ai que bien peu d’instants disponibles pour aller aux informations, <persName ref="https://dodis.ch/P21425">M. Duplan</persName> étant malade en Suisse, <persName ref="https://dodis.ch/P16410">M. Boissier</persName> ayant été indisposé à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et le travail de chancellerie m’absorbant quinze heures par jour.</p><p>I <emph>Conflit anglo-allemand</emph></p><p>Le télégramme de l’Empereur Guillaume au Président Krüger a naturellement ému les cercles gouvernementaux français, au premier moment tout au moins. On y a vu une intention bien nette de se rapprocher de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> par une manifestation à grand orchestre, et comme les adversaires du cabinet radical de <persName ref="https://dodis.ch/P33948">M. Bourgeois</persName> sont disposés à soutenir que les sympathies franco-russes sont en baisse depuis la chute du cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P34269">Ribot</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName>, on a tenté d’exploiter dans ce sens le fameux télégramme. Au Ministère des Affaires étrangères et dans le monde gouvernemental français, on s’est assez vite calmé; on y soutient, sur un ton semi-ironique, que les Allemands sont des nouveaux venus sur le marché du monde et encore plus dans les entreprises de colonisation; ils sont, après une douzaine d’années d’expériences, arrivés à voir qu’on rencontre partout les Anglais en dehors d’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, qu’ils sont infiniment plus puissants plus hautains et plus désagréables hors d’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> que sur le continent, et ils ont saisi une occasion de manifester leur mauvaise humeur. En <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, il y a cent cinquante ans qu’on sait à quoi s’en tenir à cet égard, en sorte qu’on en est venu à prendre les choses plus philosophiquement. Quant à croire qu’il sortira actuellement pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> quelque modification sérieuse de ses rapports soit avec <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> soit avec <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, de cette tension entre <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> et Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>, on ne le pense pas ici et on se borne à regarder.</p><p>J’ai l’impression qu’à l’ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> on trouve que l’Empereur a été un peu vif et qu’il n’était pas indispensable qu’il télégraphiât <emph>propria manu </emph>au Président Krüger les sentiments que tout le monde partage envers un petit pays fermement résolu à rester maître chez lui. On paraît admettre que l’Empereur a été lui-même surpris des conséquences de son télégramme, du tapage qu’il fait et a cru pouvoir sans de très grands inconvénients féliciter les Boers quand l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> blâmait officiellement les envahisseurs du <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName>. On y ajoute qu’après tout, si les Anglais veulent se sentir offensés de ce qu’on soit d’accord avec eux pour blâmer <persName ref="https://dodis.ch/P34111">Jameson</persName>, c’est assez indifférent, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne pouvant être utile en rien à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en cas de grand conflit sur le continent européen. On conclut cependant en pensant que <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> trouvera une formule quelconque pour sauver les apparences vis-à-vis de sa grand-mère la Reine Victoria.</p><p>Tout autre est l’impression à l’ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>; Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName><note>Nom remplacé à la réception pour <orig>Dufferin.</orig></note> m’a dit, avec beaucoup de calme, comme aussi divers personnages politiques anglais en ce moment de passage à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et dont j’ai eu la visite, que le télégramme de <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> était beaucoup moins admissible que le message du Président <persName ref="https://dodis.ch/P11731">Cleveland</persName>. Celui-ci prenait une attitude en réponse à des déclarations fermes et positives de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et après un long échange de communications diplomatiques relatives au <placeName ref="https://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName>, à l’île de <placeName ref="https://dodis.ch/G9414">Trinidad</placeName> et enfin au <placeName ref="https://dodis.ch/G486">Venezuela</placeName>. <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> au contraire, dans un conflit qui venait de se terminer par une victoire des Boers et une déclaration sans ambiguïté de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> désavouant <persName ref="https://dodis.ch/P34111">Jameson</persName>, vient déclarer <emph>urbi et orbi </emph>qu’il est heureux de cette marche des événements, donnant à entendre qu’il serait intervenu si les choses avaient pris une autre tournure et qu’il aurait été prêt à appuyer la création de je ne sais quel organisme militaire au milieu des possessions anglaises de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G204">Afriquedu Sud</placeName>. Cela, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne l’admet pas et ne l’admettra pas. Jamais l’opinion publique anglaise n’oubliera cette attitude de l’Empereur allemand. La déception a été considérable dans les cercles anglais envers un souverain que l’on considérait à moitié comme un compatriote, que l’on avait fait amiral, auquel on avait donné un régiment et surtout qu’on avait choyé dans la société anglaise sous toutes les formes. Il s’est montré fourbe; l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> est avertie, définitivement avertie; elle sait non seulement qu’elle ne peut compter sur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName>, mais qu’elle le trouvera un jour parmi ses adversaires. Elle est très heureuse que cet avertissement soit donné assez tôt pour qu’elle puisse agir en conséquence et se préparer. Actuellement il ne sortira rien de l’incident sinon des préparatifs militaires et navals; l’Empereur Guillaume a eu tort de montrer trop tôt ses pensées de derrière la tête.</p><p>Quant aux Boers, la marche à suivre envers eux sera de leur conseiller de ne pas trop faire circuler <persName ref="https://dodis.ch/P33926">M. Belaerts van Blockland</persName> auprès de toutes les cours européennes; on leur déclarera de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> qu’on n’a pas la moindre intention de toucher à leur souveraineté, ni de la restreindre en quoi que ce soit, mais que l’on n’admettrait pas qu’ils en fissent usage pour installer un Etat militaire hostile entre les possessions anglaises du Cap et celles du Zambèse, avec le concours d’éléments militaires étrangers. On leur demandera d’accepter la coopération des nouveaux venus à la vie publique, en prenant pour eux le rôle d’une aristocratie qui ne repousse pas les classes récemment nées et dont les Boers ont encaissé l’argent sans pudeur en leur vendant leurs terrains dans des conditions souvent fort immorales; les Boers comprendront qu’étant 14000, ils ne peuvent pas confisquer 70 000 hommes et leurs capitaux. Tout cela s’arrangera sans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et en dehors d’elle parce qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> tout le monde a le sentiment d’une injustice à réparer, et que, si le gouverneur général n’a rien su et a été aveugle, <persName ref="https://dodis.ch/P34268">Cecil Rhodes</persName> a été nécessairement au courant.</p><p>En résumé, de toutes parts, du côté français comme du côté des deux intéressés, on est d’accord pour exprimer la conviction qu’il ne sortira aucun conflit actuel plus sérieux entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> de cette affaire du <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName>. Seulement, elle peut devenir un point d’aiguillage, une bifurcation d’une certaine importance pour l’avenir et servira en tout cas à Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> de moyen d’obtenir des crédits pour des armements.</p><p>II <emph>Conflit entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et les Etats-Unis</emph></p><p>Je n’ai pas la moindre inquiétude immédiate à cet égard, mais je crois très fermement qu’il y a là une rivalité beaucoup plus sérieuse et beaucoup plus tenace qu’on ne se le représente habituellement.</p><p>Au fond, les Etats-Unis entendent être les premiers et même les seuls en <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amérique</placeName>. Ils ne veulent plus des Anglais de l’autre côté de l’Océan. Ils entendent réaliser leur rêve d’une immense Union embrassant les deux <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amérique</placeName>s, les Etats-Unis garantissant le <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brésil</placeName> et les Républiques hispano-américaines contre toute immixtion européenne et réclamant en échange les marchés du Sud et du Centre ouverts à leurs produits industriels. C’est du commerce avant tout. Les Hispano-américains répondent timidement que les Etats-Unis ne sont pas en état d’acheter comme l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> les cafés, les laines, les peaux, les viandes du Sud; ils ajoutent qu’ils vivent de leurs douanes, qu’ils ne peuvent se développer sans les capitaux européens, et qu’ils préfèrent les produits fabriqués de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, meilleurs et moins chers, à ceux des Etats-Unis plus chers et plus mauvais. Les Etats-Unis tiennent bon et tiendront bon. L’obstacle, c’est l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, d’autant plus que le <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> se développe dans les dernières années dans de plus grandes proportions que les territoires correspondants des Etats-Unis.</p><p>Je crois donc que la rivalité entre <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, loin de s’atténuer, ira en augmentant. Les financiers anglais ont pu, en deux jours, infliger d’énormes pertes aux financiers de la côte américaine, mais cela est fort égal à la masse de la population des Etats-Unis, qui est débitrice des banquiers de l’Est et ne les aime nullement. A l’heure actuelle, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> sortirait très meurtrie, mais peut-être victorieuse, d’une lutte contre les Etats-Unis, et je suis convaincu que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> va se préparer à cette lutte sans la désirer, c’est-à-dire augmenter ses ressources d’armes et de navires.L’avenir me semble donc comme indication immédiate et pour le moment, pouvoir et devoir être considéré comme n’offrant aucun danger, comme pacifi</p><p>Mais, au point de vue philosophique si j’ose m’exprimer ainsi, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> va forcément être engagée dans de très grandes dépenses militaires et va peut-être chercher à se trouver des alliés. Elle est probablement, ou elle est peut-être, à un <emph>tournant </emph>de son histoire. Jadis, au temps des armées permanentes peu nombreuses composées de soldats de profession, elle arrivait le plus souvent à trouver sur le continent un souverain qui lui fournissait une armée en vue de buts d’équilibre diplomatique (guerre de <placeName ref="https://dodis.ch/G1841">Crimée</placeName> par exemple); mais avec les grandes armées nationales, aucun gouvernement, aucun souverain ne peut mettre ces masses en mouvement et engager l’existence même de la nation s’il ne s’agit pas de la défense du pays ou tout au moins de questions très graves de prépondérance. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> trouvera-t-elle encore un Etat, des Etats avec qui s’allier sur le continent, alors qu’à cette époque d’expansion commerciale et coloniale, de recherche de débouchés pour le trop-plein de marchandises et pour le trop-plein de socialistes, les divers Etats continentaux sont partout arrêtés par les Anglais plus anciens dans toutes les autres parties du monde? Cela est douteux.</p><p>Ce qui se passe en ce moment semble être le premier craquement de la politique du XX siècle; encore un coup, c’est plutôt à des réflexions philosophiques que tout cela nous convie; ce n’est pas de la politique, car, à l’heure actuelle, il ne sortira à peu près rien de tout ce bruit, surtout pas la guerre.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Considérations sur la politique intérieure.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
