<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42357</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42357">dodis.ch/42357</ref><title type="main">Der schweizerische Handelsvertragsdelegierte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P17450">E. Blumer</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, N. Droz<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/155</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear></head><opener><add>Privat.</add><dateline><placeName>Berlin, </placeName><date when="1888-11-01">1. November 1888</date></dateline></opener><p>Da ich schon vier Wochen von meinen Geschäften abwesend bin und sich die übernommene Handelsvertragsmission etwas in die Länge zieht, ist es unerlässlich, dass ich für 2 à 3 Tage nach Hause zurückkehre. Es lässt sich diess zweifelsohne nach der morndrigen entscheidenden Sitzung<note>Die Handelsvertragsdelegation in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> berichtete mit Schreiben an Droz vom 2.11.1888: <add type="edition">[...] </add><orig>Wir schlagen Ihnen vor, es solle unsererseits auf weitere Ermässigung des Stickereizolles verzichtet &amp; dagegen an der Reduktion des Ansatzes auf Seidenwaaren vom M 800 auf M 600, eventuell mit Ausschluss der Jacquardgewebe, festgehalten werden. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> würde seinerseits auf weitere Ermässigung des Chemie- &amp; Portland-Cementzolles verzichten &amp; blos an F 60 für baumwollene Kleidungsstücke &amp; Seidenwäsche festhalten (<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/155</idno>).</orig></note> ohne jegliche grössere Inconvenienzen machen und hoffe ich, dass Sie mir desshalb nicht zürnen. Selbstredend werde ich auch zu Hause über den Gang der Unterhandlungen vollste Diskretion wahren. Sowie der Entscheid des Reichskanzlers<note>Die Handelsvertragsdelegation in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> berichtete mit Schreiben an Droz vom 8. 11.1888: <orig>Nachdem gestern Abend Herr Staatsminister von <persName ref="https://dodis.ch/P33387">Bötticher</persName> zurückgekehrt war, wurde auf heute Mittag zu einer Konferenz eingeladen. Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33387">Bötticher</persName> gab zu Beginn derselben sofort Kenntniss von den Entschliessungen des Fürsten von Bismark, die dahin giengen, dass die noch pendente schweizerische Forderung der Reduktion des Zolles auf Ganzseidenwaaren – ohne Unterschied ob façonnirt oder nicht – auf 600 M, anderseits die schweizerische Offerte der Ermässigung des Schweiz. Zolles auf baumwollene Kleidungsstücke auf 60 fr acceptirt worden sei. Auch mit allen übrigen vereinbarten Abmachungen gehe der Reichskanzler einig. [...](<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/155</idno>).</orig></note> eingetroffen sein wird, werde ich wieder in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> zurück sein und bin dann selbstredend auch wieder zu sofortiger Abreise von hier nach <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> bereit.</p><p>Sie gestatten mir wohl noch einige allgemeine Bemerkungen.</p><p>Der Vertrag mit <emph>Ostreich </emph>darf meiner Ansicht nach als <emph>recht befriedigend </emph>bezeichnet werden. Die grössten schweizer Industrien, B/awra/wolle, Stickerei, Seide, Maschinen, Uhren bekommen z.Th. recht wirksame Conzessionen; die Landwirtschaft muss allerdings die hohen Viehzölle opfern, gewinnt aber Käse – und die Conzessionen auf <emph>ufnsern] </emph>Gewerbepositionen sind mässig. Die jüngste Auflehnung des Kaufm. Direktoriums in <placeName ref="https://dodis.ch/G562">St. Gallen</placeName> betreff <emph>reduzfirten] </emph>Zoll <add type="edition">[auf </add>feinen Geweben für Stickerei billige ich nicht. Da eben eine andere schweizer Industrie, die <emph>B[aumJWollspinnerei </emph>&amp; B/aam/wollweberei ein gegentheiliges Interesse hat, und den Begehren der Stickerei sonst voll entsprochen worden ist. Die Stickerei wird wahrscheinlich bei <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName><emph>und </emph><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> profitiren. Die Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> haben wir recht zäh geführt und so lange, bis wir wirklich einsehen mussten, dass ein Mehreres absolut nicht zu erreichen sei.</p><p>Wesentlich ungünstiger sieht es gegenüber <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName></emph>aus. Von Werth sind zwar so zu sagen alle Bindungen und Tarif-Conzessionen welche uns zugestanden worden, aber es ist immerhin wenig. Anderseits sind die von uns zugestandenen Conzessionen, welche wir nicht Ostreich schon zugegeben haben, auch nicht gross. <emph>Viel besser </emph>resp. wirksamer wäre jedenfalls gewesen statt eine Revision des Vertrages zu beantragen, denselben zu künden. Herr GeheimRath <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName> behauptet fortwährend, er könne unmöglich dem Reichskanzler einen Vertragsentwurf präsentiren, in welchem die <emph>Werthe </emph>der Conzessionen sich nicht ungefähr die Wage halten; daher gestern <emph>u<add type="edition">[nser </add></emph>Vorschlag<note>Nicht abgedruckt.</note> an Sie, noch für etwa 10 à 15 Millionen Bindungen in <emph>u<add type="edition">[nserm </add></emph>Tarif zuzugestehen.</p><p>Ich denke, Herr <emph>B<add type="edition">[undes]</add>rath </emph><persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> wird hierein, auch trotzdem ihm die Wahl völlig überlassen bleibt, nur ungern einwilligen, aber weit schlimmer wäre doch, wenn diess dann zur Folge hätte, dass wir einen Theil der Bindungen des deutschen Tarifs wieder zurückgeben müssten. Dass die Sache formell in der That etwas ungleich aussieht, können Sie aus inliegender Liste<note>Nicht abgedruckt.</note> ersehen, die ich gestern mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName>, theils nach deutscher, theils nach schweizerischer Statistik &amp; nach eigener Appreciation zusammengestellt habe. Ich mache zwar immer geltend, dass ein so formaler Vergleich der Werthsummen unstatthaft sei, da <emph>u<add type="edition">[nsere </add></emph>Bindungen &amp; Conzessionen einen relativ weit grössern innern Werth besitzen &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> eben durch die blosse Meistbegünstigung sich für eine grosse Reihe der wichtigsten Artikel das Absatzgebiet in der Schweiz sichert. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> ist auch an u/nsez-m/Abschluss mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> sehr interessirt, da die <emph>österr. &amp; </emph>Schweiz. Conzessionen ihm zu gute kommen.</p><p>Sie wissen, hochgeehrter Herr Bundesrath, dass das Gewerbe &amp; z. Th.<note>zum Theil.</note> wohl auch die Agrarier in der Schweiz <emph>jeden </emph>Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> bekämpfen werden; ein grosser Theil der Industrie wird denselben <emph>sehr </emph>kühl aufnehmen. Dennoch ist wohl nicht zu leugnen, dass der gegenwärtige Zustand etwas verbessert wird; auch ist es, was bei <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> ziemlich schwer in’s Gewicht fällt, doch wieder ein Schritt weg von den unabänderlichen autonomen Tarifen zu Handelsverträgen.</p><p>Über den Stand der Dinge mit <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName></emph>sind wir schon länger gar nicht mehr unterrichtet. Wir haben uns mit den schweizer Industriellen in Verbindung gesetzt um bei B/öwm/wolle &amp; Maschinen etc. mehr spezialisiren zu können – Produkte, welche <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> weniger beschlagen. Da die Spinner &amp; Weber stets den Zollkrieg mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> predigen und <persName ref="https://dodis.ch/P33490">Ellena</persName><emph>sehr </emph>hartnäkig ist, wird das nicht so glatt abgehen.</p><p>Sie wissen, dass wir einige Artikel, die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> besonders interessiren, Eier, Charcuterie, Geflügel, unter der Hand Ostreich zugegeben haben; es sollten daher meiner Ansicht nach die Verhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> auch in Bälde wieder aufgenommen werden, zu einer Zeit nämlich, da wir betreff obgenannter Artikel, sowie für Vieh noch etwas zu ‹verkaufen› haben.</p></div></body></text>
</TEI>
