<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42432</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42432">dodis.ch/42432</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2 1644</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33622</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">989</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13028</unclear></head><opener><add>Personnelle</add><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1890-04-18">18 avril 1890</date></dateline></opener><p>Hier soir, j’ai eu l’occasion de passer quelques heures en petit comité avec MM. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34269">Ribot</persName>. Ce dernier m’a dit qu’il avait regretté de ne pas avoir eu ma visite mercredi à la réception ordinaire du corps diplomatique (je n’avais rien à lui dire et m’étais abstenu, sachant d’ailleurs devoir dîner avec lui le lendemain parce qu’il y avait quelques points dont il désirait m’entretenir. <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> m’a parlé d’abord du bill <persName ref="https://dodis.ch/P34172">Mac Kinley</persName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> au sujet desquels Vous recevrez des rapports séparés, puis a ajouté: «Je désirais aussi vous parler du <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G7284">Chablais</placeName></emph> et du <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G8699">Faucigny</placeName>. </emph>La question a une grande importance pour notre défense nationale». J’ai répondu dans l’esprit et à peu près exactement dans les termes de Votre télégramme du 13 février de cette année<note>Cf. n<hi>o</hi> 9.</note> en ajoutant que j’avais lieu de croire les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s extrêmement en éveil de ce côté, en sorte qu’il était, à mon avis personnel, peu opportun ou tout au moins délicat de traiter ce sujet entre nous à l’heure actuelle. Le lieu ne se prêtait pas à une conversation plus détaillée et j’ai d’ailleurs fait dévier la conversation. Il est possible que <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> revienne à la charge; ce qui me le fait supposer c’est, d’une part, l’article la <emph>Revue des Deux-Mondes </emph>du 15 mars sur la neutralité de la Suisse vis-à-vis de l’alliance italo-allemande, article dont ni <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, ni M.de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>, ni le Général <persName ref="https://dodis.ch/P34079">Haillot</persName>, chef de l’Etat-major, etc. etc. ne veulent connaître l’auteur et qui pourrait bien être un ballon d’essai (voir pages 300 à 302); c’est ensuite la circonstance que <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> a été rapporteur des crédits extraordinaires de la guerre dans les dernières années et, comme je Vous l’écrivais le 7 novembre 1888, «a voulu obtenir et a obtenu un coup d’œil d’ensemble sur toute la situation militaire.» <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> ajoutait à cette époque: «Nous allons être obligés de fortifier non seulement Albertville, ce qui est à peu près fait, mais les positions et les cols en avant de cette place; nous devrons fortifier aussi les passages conduisant de la Tarantaise dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G11714">Maurienne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G11714">Maurienne</placeName> elle-même, puisqu’il est entendu que la Hte<placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> est laissée de côté. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> est plus redoutable qu’on ne semble disposé à l’admettre etc...» 11 y a aussi lieu de mentionner le fait que M. Logordan est devenu le Directeur du cabinet de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> et j’ai l’impression que <persName ref="https://dodis.ch/P33427">MM. Charmes</persName> et Logordan sont les auteurs de la dépêche dont <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> vous a entretenu en septembre 1887 de la part de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> peu de jours avant l’Exposition fédérale d’agriculture à <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName>.<note>Cf. DDS vol. 3, n<hi>o</hi> 348, <ref target="https://dodis.ch/42327">dodis.ch/42327</ref>.</note> Il y a ensuite la circonstance que <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> est le parent très rapproché du Général <persName ref="https://dodis.ch/P34079">Haillot</persName>, chef de l’Etat-major général; c’est même chez <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> que j’ai fait la connaissance de cet officier (voir rapport du 7 avril 1889).<note><orig><idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 42.</orig></note> II y a enfin la reprise des pourparlers italo-suisses pour le percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> dont parlent les journaux. Sans insister sur la tentative avortée de <persName ref="https://dodis.ch/P33799">M. Spuller</persName> le 10 février dernier<note>Cf. n<hi>o</hi> 8.</note>, je ne puis m’empêcher de me demander si les Français, nous sentant préoccupés et justement préoccupés de la situation faite à la Suisse par l’alliance italo-allemande, cherchent à nous lier à leur cause ou à nous pousser à faire à l’endroit de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée des promesses d’occupation effective pour pouvoir, si quelque incident d’exécution ou quelque retard survenait, dire que nous ne tenons pas nos engagements et que les troupes françaises restent en <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Je puis me tromper, mais je crois que les présomptions sont cependant en faveur de cette appréhension, puisque <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> revient à la charge après <persName ref="https://dodis.ch/P33799">M. Spuller</persName>.</p><p>J’ajouterai que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> m’a pris à part hier soir pour me parler du Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P34121">Keller</persName>, notre nouveau chef d’Etat-major général, dont je n’ai pas manqué de lui dire le plus grand bien parce que je pense ce bien. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> a eu l’air d’insinuer que <persName ref="https://dodis.ch/P34121">M. Keller</persName> était avant tout un technicien, un parfait chef d’Etat-major connaissant merveilleusement sa géographie militaire, ses routes et ressources de transport, mais n’était pas un généralissime comme le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33712">Pfyffer</persName>. Il m’a demandé si ce généralissime futur était désigné <emph>in petto </emph>et il a insisté à deux reprises sur le fait qu’il ne fallait pas redouter de songer <emph>aux jeunes. </emph>Il a dit ensuite qu’à la suite de son entretien de l’automne dernier avec le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33712">Pfyffer</persName>, il avait massé en face de <placeName ref="https://dodis.ch/G1036">Mulhouse</placeName> un nombre d’hommes beaucoup plus considérable que précédemment, de façon à pouvoir mettre «beaucoup de monde» entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et nous. Il se déclare en mesure d’affirmer qu’il aura tant de troupes dans cette région que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> aura pour longtemps du fil à retordre, en sorte que la Suisse peut en toute sécurité tourner ses forces du côté du midi; le plus vif désir de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> serait de voir l’armée suisse prendre une courageuse offensive contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, occuper <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName> pendant la mobilisation italienne, et infliger à l’armée du roi Humbert un échec moral que l’action des 150000 hommes du Général <persName ref="https://dodis.ch/P33929">Berge</persName>, «le plus entreprenant des généraux français» transformerait bientôt en défaite dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G771">Piémont</placeName>. M. le Ministre de la Guerre a terminé en insistant, comme minimum indispensable selon lui pour assurer la situation franco-italo-suisse, sur l’importance extrême que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ajoute à nous voir fortifier St-Maurice et la route du St-Bernard; il appelle de tous ses vœux des travaux sur cette ligne et considère que les positions y sont assez formidables naturellement pour que la dépense soit relativement modeste. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> a aussitôt pris congé du maître de la maison et s’est retiré après cette seule conversation. Faut-il y voir une connexité avec les paroles de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> relatives à la zone neutre de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>?</p><p>Si nous étions à la veille de complications européennes, je considérerais cette coïncidence comme grave; je me dirais peut-être que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, voulant profiter du désarroi créé par la retraite du Prince <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> et du manque d’expérience politique de ses successeurs comme aussi du mouvement socialiste en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, médite la revanche. Mais tout, absolument tout ce que j’apprends concorde à démontrer que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ne veut pas la guerre en ce moment et je ne puis considérer la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> comme assez folle pour l’entreprendre seule. Je dois dire cependant que le même personnage duquel j’avais appris le 17 octobre dernier le résultat de pacifique détente de l’entrevue de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> entre les Empereurs d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> a traversé <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> il y a peu de jours et a dit, confirmant ainsi les rapports de <persName ref="https://dodis.ch/P27913">M. Roth</persName>, que cette impression n’avait pas laissé de suites durables et qu’en particulier l’Empereur GuillaumeII avait, il y a six semaines environ, omis de persévérer dans la politique traditionnelle de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> de se désintéresser des affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> ou de laisser la main plus ou moins libre à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> dans les affaires bulgares; en d’autres termes, l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> a laissé au contraire la main libre à l’Autriche en <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> sans faire la moindre réserve; on n’a pas voulu me dire de quoi il s’agissait au juste; on a même paru regretter d’en avoir trop dit et on m’a fait promettre de ne rien écrire à ce sujet; je Vous prie donc de regarder ce détail comme rigoureusement <emph>personnel. </emph>Je suppose qu’il y a quelque connexité entre cette affaire et l’attitude du cabinet britannique (traité de commerce anglo-bulgare). Il est possible que M. Laboulaye (voir rapport du 8 avril) ait fait allusion à ces faits lorsqu’il a parlé de la force de volonté du Czar, qui a su «vaincre jusqu’à son amour-propre dans l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>». Il y a donc eu, semble-t-il, dans les dernières semaines, des motifs de tension entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, et le même personnage qui, en octobre dernier, voyait une grande garantie des rapprochements entre ces deux Etats dans le fait de l’invitation de <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> aux grandes manœuvres russes de 1890, m’assure aujourd’hui avoir la conviction que cette visite en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> n’aura pas lieu. Malgré cela, malgré cette tension, la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> reste pacifique; donc, à mon avis, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> restera pacifique. D’où il suit, pour en revenir à l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, que si les impressions reçues par vous de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e continuent à représenter cette affaire comme un point sensible, nous avons le devoir de ne pas la traiter actuellement avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Quelles que soient mes relations amicales avec le chef actuel du Ministère français des Affaires étrangères, et quelques facilités qui puissent résulter de ces relations personnelles pour la tractation d’une affaire délicate, je pense que nous avons un intérêt sérieux à ne pas lier, en pleine paix, des détails destinés à être modifiés par les circonstances d’un moment absolument incertain et d’une époque peut-être fort éloignée. Je pense aussi qu’il y a là une question de confiance; si, à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, on considère la Suisse comme résolue à faire fidèlement et honnêtement son devoir d’Etat neutre, les détails s’arrangeront toujours facilement; si on nous croit capables de manquer à notre tradition et à notre politique séculaire, on serait naïf de croire à des engagements de détail que nous ne pouvons d’ailleurs pas plus prendre pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée qu’envers telle ou telle partie du territoire de la Suisse proprement dite.<note><persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> répond le 19 avril 1890, cf. n<hi>o</hi> 23.</note></p><p>Avant de me répondre, je Vous serais néanmoins obligé de relire Votre lettre du 15 juin 1889 écrite au moment où l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> et dans laquelle Vous exprimiez des vues différentes. Un de mes collaborateurs M. Du<persName ref="https://dodis.ch/P9840">Pasquier</persName>, ira Vous voir demain et attendre, pour rentrer à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Vos instructions; je serais heureux d’avoir une réponse avant l’audience ordinaire de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> mercredi; M. Du<persName ref="https://dodis.ch/P9840">Pasquier</persName> est jusqu’à dimanche soir en séjour chez sa mère, Grande Rochette, à <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
