<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42107</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42107">dodis.ch/42107</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Vorsteher des Eisenbahn- und Handelsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P27912">J. Heer</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/172</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33800</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33820</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33069</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33843</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">225</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1878-03-20">20 mars 1878</date></dateline></opener><p>Par l’office que Vous m’avez fait l’honneur de m’adresser le 17 de ce mois<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/127</idno>.</note>,</p><p>Vous exprimez l’opinion qu’il y aurait lieu de considérer la récente prorogation du traité de 1864 comme la dernière<note>Verlängerung vom 19.3.1878 <orig>(AS 1877-1878, 3, S. 389).</orig></note>, et qu’il serait opportun d’examiner si les négociations pour la conclusion d’un nouveau traité de commerce avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne devraient pas être inaugurées au mois de Septembre, pour que leur résulatat soit,</p><p>si possible, soumis à l’Assemblée fédérale en Décembre prochain.</p><p>Il me sera permis, <emph>tout en reconnaissantla </emph>gravité de la question pour le Conseil</p><p>Fédéral &amp; <emph>les difficultés financières qui peuvent en être la conséquencepom </emph>notre pays, d’énumerer les motifs qui me font personnellement considérer <emph>comme tout à fait improbable </emph>la conclusion d’un nouveau traité dans le courant de l’année.</p><p>7°Tous les Ministres, chefs de Service, etc, donnent nettement à entendre qu’il ne peut être question de négocier pendant l’Exposition.</p><p><emph>2° </emph>La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a déclaré qu’elle ne croyait pas opportun de poursuivre les négociations commerciales pendant la crise actuelle et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> s’est prononcée dans le même sens.</p><p><emph>3° </emph>Il serait désirable que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> eût, en tous cas, la priorité. Vous avez vu que lord Derby a annoncé l’intention du Cabinet britannique de faire des réductions sur les droits d’entrée sur les vins. Vous savez que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> n’a pas de droits sur les produits fabriqués. Elle est donc dans une situation beaucoup plus favorable que nous pour obtenir de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> des concessions, &amp; nous serons appelés à en bénéficier, tandis que, si nous négocions les premiers, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne manquera pas de déclarer que sa situation est plus mauvaise vis-à-vis de la Suisse que sous le régime de 1864 &amp; s’autorisera de ce fait pour nous refuser les avantages que nous réclamerons en faveur de nos industries.</p><p><emph>4° </emph>On ne peut pas se faire d’illusion sur la durée des négociations; à supposer qu’on puisse entrer en matière au mois de Septembre, il faut s’attendre à ce que les pourparlers, dans lesquels viendront s’intercaler la question des zones de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, les franchises du pays de Gex, peut-être d’autres encore comme celle du chemin de fer d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName>, les questions d’établissement, de propriété artistique &amp; littéraire, d’assistance &amp; de traitement dans les hôpitaux, de recrutement, etc, dureront fort longtemps; il me paraît pratiquement impossible que, même si on commence en Septembre, on arrive à quoi que ce soit de définitif dans le courant de la présente année.</p><p>5° Divers faits nouveaux, que je n’ai pas encore eu l’occasion de signaler dans mes précédents rapports, méritent d’être relevés ici, et confirment la crainte qu’il n’y ait pas possibilité de marcher aussi rapidement.</p><p>Vous aurez vu, aux dernières nouvelles du <emph>Temps </emph>d’hier soir (d. d. 20 Mars), que la Chambre des députés a déjà nommé 30 membres (sur 33) de la Commission chargée d’étudier le projet de tarif général des Péages français; les trois derniers seront élus Jeudi. Un journal de ce matin, le XIX Siècle, les classe comme suit:</p><p><emph>Libre-échangistes. – <persName ref="https://dodis.ch/P33674">MM. Millaud</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33473">Devès</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33479">Dréo</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33853">Wilson</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33528">Garrigat</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33529">Gaudin</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P32698">Rouher</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName>, de <persName ref="https://dodis.ch/P33652">Mahy</persName>. Protectionnistes ou compensateurs. – <persName ref="https://dodis.ch/P33420">MM. Caze</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33629">Louis Legrand</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33670">Méline</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33471">Develle</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33526">Gailly</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33679">Mollien</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33627">Lebaudy</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33457">Danelle-Bernardin</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33654">Malézieux</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33394">Brelay</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33842">Waddington</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33713">Philippoteaux</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33836">Viette</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33551">Guillemin</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33542">Goblet</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33630">Pierre Legrand</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33588">Jametel</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33493">Escarguel</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33459">Dautresme</persName>.</emph></p><p>Soit 10 libre échangistes et 20 compensateurs-protectionnistes. Le <emph>Temps </emph>d’hier ajoute que, dans la discussion qui a précédé au sein des bureaux, la nomination de la Commission, «la <emph>presque unanimité </emph>des commissaires est d’avis que la Commission, avant de statuer, doit <emph>procéder à une enquête.»\\ </emph></p><p>A une réception donnée hier par le Ministre de la Marine, j’ai entendu <persName ref="https://dodis.ch/P33189">M. Pouyer-Quertier</persName>, chef du parti des protectionnistes, se féliciter vivement de la composition de cette commission.</p><p>Je me suis ensuite rendu à une soirée donnée par <persName ref="https://dodis.ch/P33773">M. Léon Say</persName>, qui, tout en se déclarant dans l’impossibilité d’avoir encore un avis personnel sur chacun des Commissaires, a ajouté qu’à première vue, la Commission lui paraissait compter un tiers de libre-échangistes, et 2/3 de protectionnistes ou de partisans des droits soi-disant compensateurs.</p><p>Vous voyez, par ces renseignements, que M. Teisserenc de Bort &amp; ses collègues avaient assez exactement le sentiment de l’état des esprits dans la Chambre, lorsqu’ils ont déclaré que le Gouvernement devait prendre l’initiative d’une majoration du tarif général, s’il voulait éviter des motions plus défavorables encore au libre échange de la part de la Commission ou de groupes de Députés. – Quant au Sénat, l’opinion protectionniste est pour le moins aussi accentuée qu’à la Chambre.</p><p>Le <emph>Temps </emph>d’hier publie, en outre, l’article suivant:</p><p><emph>L'Association de l’Industrie française a tenu hier, à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, une réunion plénière a laquelle assistaient un très grand nombre d’industriels venus de tous les points du territoire et représentant les grandes industries. Après une discussion approfondie de la situation économique actuelle, l’Association a adopté à l’unanimité les résolutions suivantes: L'Association de l’Industrie française déclare qu’elle considère comme extrêmement périlleux pour le travail national le tarif général, tel qu’il est présenté à la Chambre des députés, et comme plus périlleuse encore la pensée de conclure des traités de commerce sur des bases inférieures à celles fixées par ce tarif; elle conclut à ce que l’enquête de 18703 soit reprise et continuée, excepté pour la marine marchande, pour laquelle l’enquête est complète.</emph></p><p></p><p>L’<emph>Association de l’Industrie française</emph> a tenu hier, à Paris, une réunion plénière a laquelle assistaient un très grand nombre d’industriels venus de tous les points du territoire et représentant les grandes industries. Après une discussion approfondie de la situation économique actuelle, l’Association a adopté à l’unanimité les résolutions suivantes:</p><p>L’<emph>Association de l’Industrie française</emph> déclare qu’elle considère comme extrêmement périlleux pour le travail national le tarif général, tel qu’il est présenté à la Chambre des députés, et comme plus périlleuse encore la pensée de conclure des traités de commerce sur des bases inférieures à celles fixées par ce tarif; elle conclut à ce que l’enquête de 1870<note>Vgl. auch DDS 2, Nr. 228.</note> soit reprise et continuée, excepté pour la marine marchande, pour laquelle l’enquête est complète.</p><p></p><p>Comme Vous le voyez, <emph>l’Association de l’Industrie française </emph>considère le tarif général comme <emph>insuffisant, </emph>&amp; réclame également une <emph>enquête parlementaire. </emph></p><p>Du moment où une commission du Sénat a cru pouvoir s’arroger le droit de faire une enquête industrielle, et où les bureaux de la Chambre se sont prononcés dans ce sens, il est très-vraisemblable que la Chambre des Députés voudra faire cette enquête. – Cela exigera encore un assez grand nombre de mois, &amp; retardera le moment auquel les négociations officielles pourront commencer.</p><p>En résumé, tous ces motifs ne me permettent pas de garder beaucoup d’illusions, &amp; m’imposent le devoir de Vous signaler la crainte très sincère que j’ai de ne pouvoir nullement considérer comme probable la possibilité, pour le Conseil fédéral, de compter sur un nouveau traité &amp; sur un accroissement de nos recettes douanières pour le 1<hi>er</hi> Janvier prochain. Quelque pénible que puisse être cette déclaration, je la crois fondée sur de trop sérieux éléments d’appréciation pour que je n’ai pas <emph>Y obligation </emph>de Vous en faire part dès maintenant en vue des questions financières qui s’y rattachent.</p><p>Le prince Hohenlohe est venu hier pour me demander ce que je pensais d’un article de <persName ref="https://dodis.ch/P33388">M. Boibeau</persName><emph>(Journal des </emph>Dé&amp;atad’avant-hier) sur la majoration du tarif général. Lorsque je lui eus fait part de la situation &amp; des pourparlers officieux que lord <persName ref="https://dodis.ch/P33121">Lyons</persName> &amp; moi avons eus avec <persName ref="https://dodis.ch/P33842">MM. Waddington</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33773">Say</persName> &amp; Teisserenc de Bort, il m’a dit que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, bien qu’elle fût couverte par l’article de la Paix de <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Francfort</placeName> qui lui assure le traitement de la nation la plus favorisée, n’était pas cependant absolument désintéressée dans la question; si, par suite de ces majorations, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, la Suisse, etc, ne peuvent pas s’entendre avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, le tarif général projeté sera applicable à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, qui partagera le sort des Anglais, Belges, Suisses, etc. Le prince Hohenlohe a manifesté l’intention d’appeler l’attention de la Chancellerie allemande sur la portée de la question.</p><p>En me réservant de revenir encore sur cette grave matière lorsque des informations plus précises auront pu être obtenues sur la Commission de la Chambre, sur <emph>Y Association de l’Industrie française, </emph>etc, j’ai l’honneur de Vous renouveler, Monsieur le Conseiller fédéral, les assurances de ma haute considération.</p><p>5 h'/2. Je regrette de ne pouvoir vous envoyer pour le moment des exemplaires du tarif général parce qu’on n’en a pas encore reçu plusieurs exemplaires au Ministère des Affaires étrangères.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33842">Waddington</persName> juge la composition de la commission exactement comme <persName ref="https://dodis.ch/P33773">Léon Say</persName> 2/3 contre 1/3. Il m’a montré la lettre qu’il venait de signer sur la prorogation du traité actuel avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> jusqu’au 1 <emph>Jan\<add type="edition">[ier]</add>. </emph>Il m’a dit en outre: qu’il ne voit pas qu’actuellement il y aurait une majorité à la Chambre pour la ratification du nouveau traité.<note>Am Kopf des Schreibens bemerkte <persName ref="https://dodis.ch/P27912">Heer</persName>: <orig>Ich halte diesen Bericht für wichtig genug, um ihn Hrn.</orig> B <add type="edition">[undes]</add>Präs <add type="edition">[identen]</add>zu <orig>überreichen, mit der Bitte, denselben unter den</orig> Mitgl[iedernjdes B <add type="edition">[undes]</add>R <add type="edition">[athe]</add>s <orig>circuliren zu lassen. Nachher erbitte ich mir ihn zurükk zu den Akten des</orig> Dep[artemenjts. <orig>21. III. 78.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
