<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42125</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42126">dodis.ch/42126</ref><title type="main">Das eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement an einige kantonale Polizeibehörden<note>Es handelt sich um jene von <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>, Bern, <placeName ref="https://dodis.ch/G677">Solothurn</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>stadt, <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>land, <placeName ref="https://dodis.ch/G1018">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>.</note><note><add> (Copie): </add><idno type="CH-BAR">E 21/14461</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1878-12-07">7. Dezember 1878</date></dateline></opener><p>Durch verschiedene Umstände ist es für uns sehr wahrscheinlich geworden, dass eine gewisse Anzahl von den Fördern und Anhängern der Sozialdemokratie in Folge der in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> gegen sie getroffenen Massregeln nach der Schweiz kommen, um von hier aus ihre agitatorische Thätigkeit gegen die Regierungen und gegen die verfassungsmässigen Zustände anderer Staaten fortzusetzen.</p><p>Wenn auch der Bundesrath auf der einen Seite keineswegs geneigt ist, das Asyl politischer Flüchtlinge, wie es bis anhin gewährt worden ist, zu schmälern, so ist er doch auf der ändern Seite entschlossen, jeder Thätigkeit solcher Flüchtlinge, sei es durch Schrift oder Wort, wodurch die freundschaftlichen Beziehungen der Schweiz zu ändern Staaten gestört werden könnten, entgegenzutreten.</p><p>Wir ersuchen Sie, der Entwickelung der Verhältnisse in diesem Sinne Ihre Aufmerksamkeit zu schenken und uns stets durch genaue Berichte auf dem Laufenden zu halten.</p><p>Zu diesem Ende übermachen wir Ihnen ein Verzeichniss von Personen<note>Nicht abgedruckt.</note>, die als hervorragende sozialdemokratische Parteigänger aus <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ausgewiesen worden sind. Es wäre uns sehr erwünscht, bald nach dem Empfange dieses Schreibens einen Bericht über den gegenwärtigen Stand dieser Angelegenheit in Ihrem Kanton zu erhalten.</p></div></body></text>
</TEI>
