<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42203</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42204">dodis.ch/42204</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Justiz- und Polizeidepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 21/14477</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33165</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1882-12-06">6. Dezember 1882</date></dateline></opener><p>Schon im Laufe des Sommers dieses Jahres ist mitgetheilt worden, dass die bekannte <persName ref="https://dodis.ch/P33685">Most</persName>’sche Zeitschrift «Freiheit»<note>Vgl. zum Thema «Freiheit» auch den diesbezüglichen Auszug aus dem <orig>Bericht des Generalanwaltes über die anarchistischen Umtriebe in der Schweiz (BBl 1885, 3, S. 543–594).</orig></note> statt in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> jetzt in Bern gedruckt und von hier aus verbreitet werde<note>Vgl. das Schreiben des österreichisch-ungarischen Ministeriums desÄussern an den Gesandten in Bern, Ottenfels, vom 2. 8.1882 <orig>(<idno>E 21/14477</idno>).</orig></note>. Es hat damals nichts ermittelt werden können,</p><p>was diese Vermuthung bestätigt hätte.</p><p>Später, im September, erfolgte die Mittheilung, sie erscheine bei Buchdrucker</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33406">Bührer</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G13033">Riesbach</placeName> bei <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> und werde von dort aus in 2700 Exemplaren versendet.<note>Vgl. das Schreiben des deutschen Gesandten in Bern, <persName ref="https://dodis.ch/P33206">von Roeder</persName>, an den Bundesrat vom 16. 9.1882 <orig>(<idno>E 21/14477</idno>).</orig></note> Die Regierung des Kts. <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> berichtete am 2. October 1882<note>Nicht abgedruckt.</note>, es habe nicht in Erfahrung gebracht werden können, ob die «Freiheit» bei <persName ref="https://dodis.ch/P33406">Bührer</persName> gedruckt werde, dagegen scheine ausser Zweifel zu liegen, dass er sie nicht versende.</p><p>Aus einem folgenden Berichte der Regierung des Kts. <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> vom 11. November a.c.<note>Nicht abgedruckt.</note> ergiebt es sich dagegen, dass nachdem unterm 28. October im Zeitungskiosk Berges beim Hôtel Bellevue eine Anzahl Exemplare der «Freiheit» sequestrirt worden, weil der Name des Drukers nicht angegeben sei, festgestellt werden konnte, dass die vom 5. August bis 30. September 1882 erschienen Nummern dieses Blattes wirklich bei <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33406">Wilhelm Bührer</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G13033">Riesbach</placeName> </emph>gedrukt worden sind, während <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> </emph>als Drukort angegeben war. Als Redaktoren wurden von <persName ref="https://dodis.ch/P33406">Bührer</persName> bezeichnet: <persName ref="https://dodis.ch/P33781">F. Schneider</persName>,</p><p>Maler, aus <placeName ref="https://dodis.ch/G373">Vorarlberg</placeName>, wohnhaft gewesen in Oberstrass, und <persName ref="https://dodis.ch/P33802">Stellmacher</persName>, Schuhmacher, aus <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> (?), wohnhaft gewesen an der Brunngasse in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>, beide jetzt unbekannt. Bei der Herausgabe sollen ferner betheiligt sein: <persName ref="https://dodis.ch/P33783">Schröder</persName>, Möbelpolirer, im Seefeld, und <persName ref="https://dodis.ch/P33601">Joseph Kaufmann</persName>, Mechaniker, von <placeName ref="https://dodis.ch/G10098">Bludenz</placeName>, Häringsgasse 20 in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>.</p><p>Während, wie bereits erwähnt, in der «Freiheit» bis zum 30. September (Nummer 32) obschon in <placeName ref="https://dodis.ch/G13033">Riesbach</placeName> gedrukt, <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> als Drukort angegeben war, trägt schon die folgende Nummer 33 vom 7. October <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> </emph>als Drukort an der Stirne und seither bis jetzt ist <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G12322">Exeter</placeName> </emph>angegeben, mit der Bezeichnung «Druk u. Verlag von <persName ref="https://dodis.ch/P33525">Franz</persName> Führich». Es scheint das jedoch eine blosse Spielerei zu sein, zumal dieses Unternehmen, so klein es auch sein mag, kaum in 14 Tagen zwei Mal Domizil gewechselt und auf der Reise von <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G12322">Exeter</placeName> einen Aufenthalt in <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> gemacht haben wird, um schnell eine Nummer der «Freiheit» auszugeben.</p><p>Es ist daher sehr wahrscheinlich, dass die «Freiheit» jetzt noch in der Schweiz gedrukt wird, wofür auch das Papier und die Lettern zu sprechen scheinen. Die Direktion der Justiz- u. Polizei des Kts. <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> bemerkte in ihren letzten Berichten, dass die «Freiheit» nicht mehr bei <persName ref="https://dodis.ch/P33406">Bührer</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G13033">Riesbach</placeName> erscheinen soll; der angebliche Druker und Verleger <persName ref="https://dodis.ch/P33525">Franz</persName> Führich in <placeName ref="https://dodis.ch/G12322">Exeter</placeName> sei ohne Zweifel ein Pseudonym. Bei der Ausgabe des Blattes in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> sei es noch etwas feucht, wesshalb der Drukort nicht weit entfernt sein könne. – Was die Abonnements betrifft, so konnte früher bei dem deutschen Arbeiterverein in Bern abonnirt werden. In der Nummer 34 vom 14. October abhin wurde angezeigt, dass alle Briefe ohne wichtige Mittheilungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> an <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName>, </emph>deutscher Arbeiterverein in Bern zu adressiren seien. Reclamationen werden auch von da aus an die Expedition befördert. Seit dem 11. November ds. Js. scheint nun die ganze Administration nach Bern verlegt zu sein. In Nr. 38 vom 11. November ist nämlich angezeigt, dass alle Abonnements bei <persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName> in Bern, Aarbergergasse Nr. 10, gemacht werden müssen und zwar von <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> wie von ändern Orten. Hievon ist nur <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName> ausgenommen, wo in <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName> abonnirt werden muss wie früher.</p><p>Nach diesen thatsächlichen Verhältnissen scheint es ausser Zweifel zu stehen, dass die «Freiheit» seit sie in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> unterdrückt ist, in der Schweiz erscheint. Mit Rücksicht auf den Umstand, dass dieses Blatt in seiner revolutionär-anarchischen Richtung den äussersten Standpunkt einnimmt, ist es von Wichtigkeit zu wissen, wo dasselbe gedrukt wird und wer dessen Redaction, Druk und Verbreitung besorgt. In letzterer Richtung enthält allerdings das Blatt selbst einen bestimmten Nachweis, obschon es noch nicht fest steht, dass <persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName> in der Aarbergergasse zu Bern selbst die Versendung besorgt oder ob er bloss die bei ihm eingekommenen Abonnements an den Ort vermittelt, wo das Blatt erscheint. Immerhin dürften hier wichtige Nachweise dafür zu finden sein, wo die «Freiheit» gedrukt wird.</p><p>Wir stellen daher den Antrag:</p><p>Es seien der Regierung des Kts. Bern obige Verhältnisse zur Kenntniss zu bringen, unter Anschluss der vorliegenden Nummern der «Freiheit», mit der Einladung, darüber Untersuchung anzuordnen, ob <persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName> in der Aarbergergasse Nr. 10 wirklich der Verbreiter der «Freiheit» ist und woher ihm die Masse von Paketen zukommen, sowie wer diese Persönlichkeit sei und womit er sich im Übrigen beschäftige und wer allfällig ihm bei der Besorgung der Verwaltung der «Freiheit» behülflich sei, eventuell wohin er die erhaltenen Abonnemente zu versenden habe. Dabei sei zu bemerken, dass die Kreispostdirektion von Bern Auftrag erhalten habe, bei der Ausmittelung ob und welche grössern Pakete <persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName> von Aussen erhalte und woher sie kommen, sowie nach welchen Richtungen die kleineren Versendungen abgehen, behülflich zu sein. Die Regierung werde eingeladen, diese Untersuchung angemessen zu befördern und mit den erhobenen Akten die ihr zugestellten Nummern der «Freiheit» wieder zurük zu senden.<note>Der Antrag wurde am 7.12.1882 vom Bundesrat genehmigt <orig>(<idno>E 1004 1/131</idno>, Nr. 6110).</orig> Die daraufhin erfolgende Untersuchung brachte zu Tage, dass die «Freiheit» nicht in der Schweiz, sondern in <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName> gedruckt werde, worauf die Untersuchung eingestellt wurde. Vgl. BR-Prot. vom 9.1.1883 <orig>(<idno>E 1004 1/132</idno>, Nr. 97).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
