<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42241</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42241">dodis.ch/42241</ref><title type="main">Der schweizerische Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName>, A. <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName>, an den Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202</idno>. Via Brindisi.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33477</unclear></head><opener><dateline><placeName>Yokohama, </placeName><date when="1884-04-04">4. April 188<note>; <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202.</idno></note>; (Ankunft: 17. Mai 1884)</date></dateline></opener><p>Mit Ihrer geehrten Zuschrift vom 14. Februar<note>Es handelt sich um das Schreiben vom 15. 2. 1884 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202</idno>).</orig></note>, welche gestern in meinen Besitz gelangte, übermitteln Sie zu meiner Orientirung die Note<note>Nr. 249.</note>, welche der hohe Bundesrath an die verschiedenen Regierungen als Ausdruck seiner Gesinnung betreffend die japanesischen und die deutsch-englischen Vorschläge gerichtet hat, sowie, konfidentiell, den Protokollauszug<note><orig><idno type="CH-BAR">E 1004 1/135</idno>, Nr. 5099.</orig></note> aus den betreffenden Bundesraths-Verhandlungen, welche Mittheilungen ich Ihnen bestens verdanke.</p><p>Was mich in dem genannten Protokollauszug, welcher vom 19. Oct. vorigen Jahres datirt, in erster Linie frappirte, ist, dass obige Verbalnote sogleich allen schweizerischen Gesandtschaften mitgetheilt wurde, während Ihr Vertreter in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> erst sechs Monate später davon Kenntniss erhält, obschon er doch das grösste Interesse an dieser Angelegenheit hat. Aus meinem Schreiben an das politische Departement vom 2. Feb. a.c.4 geht auch hervor, dass der hiesige deutsche Vertreter schon im Dezember vorigen Jahres von dieser Note Kenntniss hatte.</p><p>Welcher Natur die deutsch-englischen Vorschläge sind, ist mir zur Stunde noch unbekannt, u. ebenso die der japanischen, sofern sie von den in den Conferenz-Protokollen<note><orig><idno type="CH-BAR">E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> 1.</orig></note> angeführten abweichen.</p><p>Der neue englische Minister für <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> ist kürzlich hier eingetroffen und scheinen nun alle fremden Vertreter ihre neuen Instruktionen erhalten zu haben, so dass die Wiederaufnahme der Conferenzen in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> in allernächster Zeit bevorsteht. Obschon daher bei Ankunft dieser Zeilen in dort die Unterhandlungen hier sehr wahrscheinlich wieder im Gang sein werden, so erlaube ich mir dennoch Ihnen meine persönliche Ansicht bezüglich der genannten Verbalnote zu unterbreiten.</p><p>Dass das Protokoll über den Zolltarif wieder eröffnet wird, glaube ich nicht, j edenfalls dürften weder <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> noch <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, die am Tarif am meisten interessirten Mächte, den Vorschlag des Bundesrathes unterstützen, dass für Gewebe und Uhren der bisherige Tarif (von ca 5%) beibehalten werde, da mit Ausnahme der Schweiz sämmtliche Vertragsmächte schon vor längerer Zeit sich bereit erklärt haben, den jetzigen Importtarif von einer Duchschnittsbasis von 5% auf durchschnittlich 10% zu erhöhen. Wenn wir daher noch eine Concession in dieser Hinsicht zu erreichen wünschen, so scheint es mir, wäre solche eher zu erlangen, wenn wir eventuell statt der von den fremden Delegirten proponirten Ansätze von 15% auf halbseidenen Geweben von 20% auf goldenen Uhren einen Zoll von 10% verlangen würden.</p><p>Die Passage betreffs anzustrebender Verbesserungen in Bezug auf den gegenwärtigen Stand der Münzcirculation und des Münzwechsels in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> ist mir, offen gestanden, nicht recht klar. Aus meinem Bericht für das Jahr 1883<note><orig><idno type="CH-BAR">E 2400</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> 2.</orig></note> geht hervor, dass der Werth des einheimischen Papiergeldes sich in letzter Zeit bedeutend gebessert hat, u. dass die japanische Regierung überhaupt ihr Möglichstes thut, um, so weit es die ihr zu Gebote stehenden beschränkten Mittel erlauben, der gegenwärtigen Finanznoth abzuhelfen. Dass aber auswärtige Regierungen <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> in Bezug auf dessen eigene, innere Angelegenheiten Vorschriften machen wollen, scheint mir nicht gerechtfertigt, und überdiess würde die japanische Regierung uns ohne Zweifel, u. nicht mit Unrecht, entgegenhalten, dass wir in unsern Forderungen selbst nicht consistent sind, wenn wir einerseits niedrigere Zölle und anderseits Verbesserung bezüglich der Münzcirculation verlangen; denn die japanische Regierung hat von je her betont, dass sie auf einem höhern Tarif hauptsächlich aus finanziellen Gründen insistire, da die Zölle beinahe ihre ausschliessliche Einnahme in Spezie bilden u. sie solche zur Amortisirung der Papierschuld zu verwenden beabsichtige.</p><p>Wenn der Bundesrath ferner seine Einwilligung dazu gibt, dass die Consular - Jurisdiction durch Spezial-Gerichtshöfe ersetzt werde, welche über Ausländer Gerichtsbarkeit besitzen u. aus <emph>ausländischen </emph>Richtern zusammengesetzt werden, so scheint mir dieser Passus auf einer unrichtigen Voraussetzung zu beruhen; denn <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> hat schwerlich je eine derartige Proposition gemacht, und würde eine solche auch nicht annehmen. So viel mir wenigstens bekannt, hat <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> bis jetzt nur proponirt, gemischte Gerichtshöfe, also aus fremden u. japanischen Richtern zusammengesetzt, zu errichten, und wurde dabei deutlich zu verstehen gegeben, dass die fremden Richter nur auf eine limitirte Zeit engagirt würden, d. h. so lange, bis die japanischen Richter für competent erachtet würden, die Jurisdiction über die Fremden ausschliesslich auszuüben.</p><p>Diese meine Bemerkungen basiren sich natürlich auf den Stand der Revisionsfrage, soweit es mir eben zur Stunde bekannt ist, u. ist es ja wohl möglich und sogar wahrscheinlich, dass Sie ein viel reicheres Material zur Beurtheilung dieser Angelegenheit an der Hand haben, wie ich.</p><p>Ich kann bei diesem Anlass Ihnen nicht verhehlen, dass ich mit meiner Stellung in dieser Revisionsfrage nichts weniger wie befriedigt bin. Der Bundesrath hat mich zu seinem zweiten Delegirten ernannt, ohne mich dieserhalb nur anzufragen, obschon ich zur Zeit in der Schweiz weilte, (Sommer 1882) und ohne dass ich mich je für diese Charge beworben hätte.<note>Vgl. das Bundesratsprotokoll vom 1. 8.1882 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/130</idno>, Nr. 3879).</orig></note> Der erste Delegirte, Graf Döhnhoff, der deutsche Vertreter in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName>, lebte mit mir auf einem gezwungenen freundschaftlichen Fuss, doch kann ich von ihm absolut keine Unterstützung erwarten, da er ohne die directe Ordre von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> mich auch heute noch ignoriren würde.<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName> an den Bundesrat vom 21. 9.1883 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202</idno>).</orig></note> Der hiesige deutsche Generalkonsul, welcher ebenfalls zweiter Delegirter seiner Regierung ist, hat übrigens in dieser Beziehung ganz ähnliche Erfahrungen gemacht.</p><p>Von meiner eigenen Regierung fehlen mir nicht nur neue, auf die letztjährigen Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> basirte, Instructionen, wie sie heute jeder andere Delegirte hier besitzt, (eigentliche Instructionen<note>Vgl. auch Nr. 229 und den Annex.</note> habe ich überhaupt nie empfangen, ) sondern ich werde von Allem, was vorgeht, in Unwissenheit gelassen. Ich hätte aber um so eher erwarten dürfen, vom Bundesrath kräftig unterstützt u. renseignirt zu werden, als demselben ja bekannt ist, dass die japanische Regierung sowohl wie die fremden Diplomaten in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> meine Zulassung zu den Conferenzen lebhaft bekämpft haben.<note>Vgl. Nr. 230.</note></p><p>Ich habe dem Konsulat schon viele Opfer an Zeit und Geld gebracht, und werde so lange ich an meinem Posten bin, solche auch in Zukunft nicht scheuen, dagegen sehe ich absolut nicht ein, wie ich unter den jetzigen Verhältnissen an der bevorstehenden Conferenz den schweizerischen Interessen nützlich sein kann, und Sie würden mich daher zu Dank verpflichten, wenn Sie mich meiner Stellung als zweiter Delegirter entheben wollten, denn die Rolle, die ich unter diesen Umständen spielen kann, ist allzu unbefriedigend u. peinlich für mich. Ich begreife sehr wohl, dass der Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> für die Schweiz wenig Interesse hat, u. überhaupt besser gar nie gemacht worden wäre; wenn es aber dem Bundesrath zu viele Mühe verursacht, mich von dem, was bezüglich der Vertragsrevision vorgeht, auf dem laufenden zu halten, und mich überhaupt so zu postiren, dass ich meiner Aufgabe gerecht werden kann, u. ich mich nicht vor den ändern Delegirten zu schämen brauche, so ist es viel einfacher u. jedenfalls für mich weit angenehmer, wenn ich jeder Betheiligung dabei enthoben werde.<note>Vgl. den Annex.</note></p></div></body></text>
</TEI>
