<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42533</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42533">dodis.ch/42533</ref><title type="main">Le Vice-consul de Suisse à Yokohoma<note>Gérant du consulat général.</note>,<persName ref="https://dodis.ch/P19126">P. Ritter</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/232</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">21842</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19123</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8897</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">281</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10073</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">7407</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">Yokohoma, </add></placeName> <date when="1893-11-09">9. November 1893 Reçu à Berne: 13 décembre 1893</date></dateline></opener><p>Ich beehre mich, Ihnen meinen ergebensten Dank auszudrücken für Ihre geschätzte Depesche vom 27. Sept. n<hi>o</hi> 4612<note>Non reproduit.</note>. Als ich derselben Ihre gütige Erlaubnis, mich auf Bundeskosten nach <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> begeben zu können entnommen hatte, habe ich mich sofort auf das Einziehen von Erkundigungen verlegt und hatte mich in erster Linie an Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32383">James</persName><persName ref="https://dodis.ch/P32383">Favre</persName> gewandt, denn er war es gewesen, wie Sie wissen, welcher Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P27969">Rochette</persName> s. Z. mit dem General <persName ref="https://dodis.ch/P34149">Le Gendre</persName> zusammengeführt hatte und durch seine Vermittlung auch hatte ich den Rapport sowie ein Album, das ich heute mitfolgen lasse, von Vorgenannten erhalten. Ich setzte Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32383">Favre</persName> die Verhältnisse, wie sie liegen, kurz auseinander und fragte ihn an, ob Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34149">Le Gendre</persName> sich dato in <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> befinde und ob er glaube, dass dieser, wenn ich als Privatmann nach dorten komme, mir behülflich wäre in kurzer Zeit möglichst viel zu sehen, um darüber einen Bericht abstatten zu können. Das Urteil <persName ref="https://dodis.ch/P32383">Favre</persName>s war mir um so wichtiger, einesteils weil ich wusste, dass er s. Z. mit dem Schweiz. Minister <persName ref="https://dodis.ch/P17985">Humbert</persName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> gekommen war und den ganzen Vertragsverhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> beigewohnt hatte, andernteils weil mir bekannt ist, dass er mit dem in <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> sehr einflussreichen General <persName ref="https://dodis.ch/P34149">Le Gendre</persName> dick befreundet ist. (Ich glaube auch, dass er oder sein Haus bereits Geschäfte – vermutliche Geldgeschäfte – mit jenem Lande gemacht hat.)</p><p>Ich erhalte nun heute von ihm eine Antwort<note>Reproduit en annexe au présent document.</note>, welche Ihnen zu übersenden, oder nicht zu übersenden, ich lange überlegte. Schliesslich entschloss ich mich Ihnen dieselbe vertraulich, so wie sie an mich gelangt ist, vorzulegen, wissend, dass Sie – den Verfasser kennend – ihm seine vielleicht nicht ganz sine ira et studio geschriebenen, aber jedenfalls gut gemeinten Worte gewiss nicht übel deuten werden.<note>Le soir du 9 novembre <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> adresse à <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> la lettre suivante: <orig>Jetzt wo der mitfolgende Brief beendigt ist, habe ich abermals Skrupeln, ob ich auch gut daran thue, den Brief <persName ref="https://dodis.ch/P32383">Favre</persName>s im Original einzusenden. In '/2 Stunde schliesst die Post, ich vermag nichts mehr zu ändern, aber seien</orig> Sie <orig>so freundlich und urtheilen Sie darüber. Wenn Sie denken, der Brief soll so wie er ist nicht passieren, so lassen Sie gütigst eine Copie davon anfertigen, in welcher Sie die anstössigen Stellen wegfallen lassen (<idno>E 13 (B)/232</idno>).</orig></note></p><p>Durch den Erhalt dieses Briefes ist mein Enthusiasmus, welchen ich für die <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName>reise fühlte, etwas gedämpft worden und es drückt mich der Gedanke schwer, dass, wenn ich mich auf Wochen von meinem Posten entfernt und nicht unbedeutende Summen ausgegeben haben werde, das Resultat nach Ihrem Ermessen vielleicht nicht mit den gebrachten Opfern in Einklang stehen könnte. Ich betrachte <persName ref="https://dodis.ch/P32383">Favre</persName> in diesem Falle gewissermassen als Sachverständigen, hat er doch früher den ganzen analogen Fall unter viel schwierigeren Umständen mit durchgemacht.</p><p>Zweifelsohne unterläuft etwas Egoismus seinen grossen Bestrebungen diesen Vertrag so bald als möglich zustande zu bringen, daraus dürfte ihm jedoch kein Vorwurf gemacht werden, im Gegenteil, es wäre nur vorteilhaft, wenn mit dem <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName> vertraute und bekannte Firmen, <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> dem schweizerischen Handel öffnen würden.</p><p>Ich weiss, dass die Amerikaner und Engländer sich alle erdenkliche Mühe geben, in <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> die Bestellungen für die projektierten <emph>ersten </emph>Eisenbahnen zu erhalten und es wäre nicht ausgeschlossen, dass die Schweiz in diesem gegebenen Falle eintreten könnte. <emph>(<placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName></emph>hat soeben wieder 14 Lokomotiven einer Firma in <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> Pa. bestellt.)</p><p>Ich hatte die Absicht gehegt Anfangs Dezember wegzufahren, werde nun jedoch die Abreise bis zum Erhalt Ihrer nächsten Nachrichten verschieben.</p><p>Wenn Sie mir gestatten, auch meiner persönlichen Meinung im Anschlüsse an den zit. Brief Ausdruck zu geben, so erlaube ich mir beizufügen, dass, wenn die Schweiz wirklich im Sinne hat einen Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> abzuschliessen, sie dies tun möge, ehe dort die Konkurrenz festen Boden gefasst hat, also baldmöglichst. Mit <persName ref="https://dodis.ch/P34149">Le Gendre</persName> kämen wir beinahe kostenlos zu dem Vertrage, da der General zur Verhandlung nach <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> kommen würde und es wäre Ihr Bevollmächtigter dadurch instand gesetzt sich jederzeit Rat bei alten, gewiegten Residenten einholen zu können. Die Unterzeichnung allein hätte in <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> zu erfolgen. Des ferneren ist zu beachten, dass, nur so lange Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19125">Dumelin</persName>, dieser zuvorkommende Mann, sich noch in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> aufhält, ich mich, wenn nötig, leicht von meinem Posten entfernen kann, ohne dass der Schweiz für Vertretung Kosten erwachsen.</p><p>Für den Fall, dass in der Folge ein affirmativer Beschluss in Sachen gefasst würde, so bitte ich Sie mir ein beliebiges Wort zu telegraphieren auf dass ich, während Ihre Depeschen reisen, hier das Nötige vorbereiten kann.</p><p>Dem separat mitfolgenden Buche habe ich nichts beizufügen, den Bildern nach zu schliessen, hat das Land grosse Ähnlichkeit mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
