<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42246</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42248">dodis.ch/42248</ref><title type="main">Antrag des Stellvertreters des Vorstehers des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 22/1647</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">712</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1884-09-06">6 septembre 1884</date></dateline></opener><p>Les négociations de nos délégués avec le plénipotentiaire du S<hi>t</hi> Siège, ont heureusement abouti. Après avoir été suspendues pendant plusieurs jours sur la demande de M<hi>gr</hi> <persName ref="https://dodis.ch/P33502">Ferrata</persName>, pour les motifs indiqués dans notre rapport au Conseil du <emph><add type="edition">[20] </add></emph>août écoulé<note>Vgl. Nr. <orig>267.</orig></note>, elles ont été reprises lundi, le 1<hi>er</hi> septembre dernier. Déjà le lendemain les projets de convention<note>Nicht abgedruckt.</note>, tels qu’ils ont été soumis au Conseil par nos délégués étaient signés, la Curie romaine abandonnant, en présence de l’inutilité de ses efforts, toute nouvelle insistance pour obtenir de plus amples concessions.</p><p>Nous avons l’honneur de vous présenter aujourd’hui, avec les rapports de nos délégués, ces deux conventions, conclues, l’une, soit celle qui se rapporte à la reconstitution du diocèse de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName><note><orig>AS 1883-1884, 7, S. 805-809.</orig></note>, par le Conseil fédéral, au nom des cantons de <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Lucerne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1261">Zoug</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G677">Soleure</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>-Campagne, <placeName ref="https://dodis.ch/G1297">Argovie</placeName> &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G4141">Thurgovie</placeName>, – et l’autre, celle qui a trait à la régularisation de la situation religieuse des paroisses du canton du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName><note><orig>AS 1883-1884, 7, S. 798-802.</orig></note>, par le Conseil fédéral, en son propre nom et au nom du canton du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>. Pour les deux conventions la ratification des commettants a été réservée, l’échange des ratifications devant avoir lieu à Berne, dans le délai de trois mois.</p><p>En ce qui concerne la première convention, il est évident que la ratification doit en être prononcée par les cantons intéressés. Ces cantons se sont du reste expressément réservé ce droit dans leurs missives<note><orig>Nicht abgedruckt.</orig></note> au Conseil fédéral, par lesquelles ils l’autorisaient à entrer en négociations avec la Curie romaine. (Voir rapport du Dép<hi>t</hi> politique au Conseil fédéral du 9 juin avec les annexes<note>Nicht abgedruckt.</note>).</p><p>Relativement à la seconde convention, il n’est pas douteux non plus, que la ratification doit en être prononcés par le canton du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> et par le Conseil fédéral. En prononçant cette ratification, le Conseil fédéral ne sortira pas de ses attributions, car il s’agit, non pas de l’érection d’un nouvel évêché (Art 50.4. <emph>C<add type="edition">[onstitution]</add>Ffédérale]), </emph>mais de l’institution d’une administration épiscopale provisoire. Par égard pour le titulaire en vue, qui, étant Evêque, occupe dans la hiérarchie catholique un rang supérieur à celui de Grand-Vicaire, Mgr <persName ref="https://dodis.ch/P33502">Ferrata</persName> a insisté pour que l’on se servit de l’expression «administration épiscopale provisoire», au lieu de Grand-Vicariat provisoire. Or, à teneur de l’arrêté fédéral du 22 juillet 1859 <emph>(Rfecueil]O<add type="edition">[fficiel]</add>anc/ienne]série </emph>T. 6, p. 287), concernant la séparation de parties du territoire suisse d’avec des diocèses étrangers, le Conseil fédéral est chargé des négociations relatives à l’institution de Grands-Vicariats provisoires, sans que les conventions s’y rapportant soient soumises à la sanction de l’Assemblée fédérale.</p><p>En conséquence le Département politique à l’honneur de proposer au Conseil:</p><p>1°, De communiquer par copie la convention relative à la reconstitution de l’évêché de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> aux cantons de <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Lucerne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1261">Zoug</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G677">Soleure</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>-Campagne, <placeName ref="https://dodis.ch/G1297">Argovie</placeName> &amp; Thurgoive, – avec l’invitation de bien vouloir y donner leur sanction et nous faire part de leur décision à temps utile pour que l’échange des ratifications puisse avoir lieu dans le délai fixé;</p><p>2°, de faire une communication semblable au Gouvernement du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> en ce qui concerne la convention relative à la régularisation de la situation des paroisses du canton du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>;</p><p>3°, de réserver la ratification du Conseil fédéral jusqu’à ce que la réponse du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> nous soit parvenue.<note>Vgl. dazu Nr. 274.</note></p><p>Le Département politique ne considère pas comme opportun de communiquer aux Cantons de Berne et de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>-Ville le résultat des négociations avant leur ratification.<note>In seiner Sitzung vom 9. 9.1884 billigte der Bundesrat die Anträge. Offen blieb die Frage, ob Bern und <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>stadt auch zu informieren seien(E <orig>1004 1/138, Nr. 4244).</orig> Am 12. 9.1884 wurde darauf verzichtet <orig>(<idno>E 1004 1/138</idno>, Nr. 4298). –</orig><placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>stadt hatte am 24.11.1883 das Ersuchen gestellt, ins Bistum <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> aufgenommen zu werden <orig>(<idno>E 22/1647</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
