<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42288</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42290">dodis.ch/42290</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 18. Januar 1887<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/148</idno>.</note></title><title type="sub">284. Handelsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn</title></head><opener><dateline><placeName>Handels- und Landwirtschaftsdepartement. Antrag vom</placeName> <date when="1887-01-12">12. Januar 1887</date></dateline></opener><p>Zwischen der Schweiz und <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn </emph>besteht ein <emph>Handelsvertrtag<note><orig>AS 1866-1869, IX, S. 576-594.</orig></note>,</emph>welcher vom 14. Juli 1868 datirt, jederzeit auf 1 Jahr kündbar ist und im wesentlichen auf der Meistbegünstigung beruht, mit Ausnahme des wichtigen Grenz- und Veredlungsverkehrs, für welchen darin besondere Begünstigungen vereinbart sind. Kraft der Meistbegünstigungsklausel participirt die Schweiz an den Vorteilen des umfassenden, österreichisch-italienischen Konventionaltarifs, in welche für einige bedeutende schweizerische Exportartikel, wie Käse, Seidengewebe, Papier, etc. erhebliche Tarifermässigungen stipulirt sind.</p><p>Dieser Tarif, resp. der bezügliche Vertrag, ist nun auf 1. Januar 88 gekündet worden und die Erneuerung der alten Begünstigungen ist zum mindesten ungewiss, wenn nicht unwahrscheinlich, da weder in <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> noch in <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> Neigung zum Abschluss neuer Tarifverträge mit Zollreduktionen vorhanden ist. Die Vorteile des österreichisch-italienischen Tarifs, die nicht wenig dazu beitrugen, dass der Schweiz.österr. Handelsvertrag bis jezt hierseits als relativ vorteilhaft betrachtet wurde, drohen demnach in nächster Zeit zu verschwinden.</p><p>Ausserdem ist <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, gleich wie <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, mit einer abermaligen Erhöhung seines Zolltarifs beschäftigt<note>Vgl. den österreichischen Zolltarifentwurf von 1885 <orig>(<idno>E 2200 Wien 1/100</idno>)</orig> und die Zolltarif - revision des österreichischen Herrenhauses <orig>(<idno>E 2200 Wien 1/105</idno>).</orig></note>, der schon im Jahre 1882 bedeutende Verschärfungen erlitten hatte. Für verschiedene schweizerische Exportartikel sind wieder beträchtlich erhöhte Zölle in Aussicht genommen. Das Handelsdepartement hatte sich dadurch schon im Vorjahre veranlasst gesehen, die Eventualität einer Kündung des Vertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, dessen Wert nach dem Gesagten eine grosse Einbusse zu erleiden droht, näher ins Auge zu fassen und vorderhand eine eingehende Berichterstattung des schweizerischen Handels- und Industrievereins<note>Vgl. den <orig>Bericht des Vororts des Schweiz. Handels- &amp; Industrie-Vereins über die Wirkungen des Handelsvertrages zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn vom Jahre 1868. Vom 8.2./30.3.1886 (<idno>E 13 (B)/236</idno>).</orig></note>, sowie des schweizerischen Gewerbevereins<note>Vgl. den <orig>Bericht des Leitenden Ausschusses des Schweiz. Gewerbevereins an das Schweizerische Handelsdepartement betreffend den Handelsvertrag der Schweiz mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn. Vom 24. September 1886 (<idno>E 13 (B)/236</idno>).</orig></note> über die Schweiz.-österr. Handelsbeziehungen zu veranlassen, sowie die verfügbaren statistischen Nachweise über den Waarenverkehr mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName><note><idno>E 13 (B)/236</idno>.</note> in passender Form zusammenzustellen. Diese bereits gedrukten, aber, mit Ausnahme der Statistik, noch nicht veröffentlichten Elaborate legt das Departement vor.</p><p>Lezteres hat ferner im November vor. J. ein ebenfalls vorgelegtes Gutachten<note>Vgl. das Gutachten des schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> über die <orig>Opportunität der Kündigung des zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn unterm 14. Juli 1868 abgeschlossenen Handelsvertrages, vom 16.12.1886 (<idno>E 13 (B)/236</idno>).</orig> Vgl. auchNr. 292sowiedasProtokoll <orig>der VII. Sitzung der Schweiz. Handelsvertragskommission vom 23.1.1886 (<idno>E 2200 Wien 1/100</idno>).</orig></note> der schweizerischen Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> eingeholt. Die Gesantschaft teilt darin auf Grund ihrer Beobachtungen und ihrer Auffassung der Sachlage die Ansicht des Departements, dass es kaum zwekdienlich wäre, die Kündung, resp. Revision des Vertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> heute schon vorzunehmen; dieselbe hält es vielmehr in jeder Hinsicht für angezeigt, die definitive Festsezung des neuen österreichischen Zolltarifs und ferner den Beginn oder selbst das Ende der demnächst zu eröffnenden Unterhandlungen <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>s mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName><note>Vgl. den Text des Handelsvertrages zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn vom 7.12.1887 <orig>(<idno>E 2200 Wien 1/105</idno>).</orig></note> und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> abzuwarten. Es ist anzunehmen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> nach erfolgter Abklärung und Neugestaltung seiner Vertragsverhältnisse mit genannten Mächten auch eher im Falle sein werde, den speziellen Forderungen der Schweiz Rüksicht zu tragen. Ferner läge eine gewisse Gefahr darin, mit der österreichischen Regierung zu unterhandlen und ihr zu diesem Zweke die schweizerischen Tarifbegehren namhaft zu machen, ehe der neue österreichische Zolltarif endgültig festgesezt ist.</p><p>Durch diese Erwägungen sieht sich das Departement in seiner Ansicht bestärkt, dass ein aktives Vorgehen der Schweiz gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> zur Zeit nicht zwekmässig wäre, und es wird demgemäss beschlossen, es sei in der Angelegenheit des Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn vorderhand eine zuwartende Haltung zu beobachten.<note>Mit Schreiben vom 4.11.1887forderte der Bundesrat den Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> auf, den Handelsvertrag zu kündigen <orig>(<idno>E 2200 Wien 1/105</idno>).</orig> Vgl. auch das <orig>Protokoll der Konferenz vom 24. Juni 1887 über den schweizerisch-österreichischen Handelsvertrag (<idno>E 13 (B)/236</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
