<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42492</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42492">dodis.ch/42492</ref><title type="main">Compte rendu de séance par le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/180</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19507</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1892-04-14">14 avril 1892</date></dateline></opener><p>Réunion au Ministère du commerce à 10 heures du matin. <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Jules Roche</persName> est assisté de <persName ref="https://dodis.ch/P34283">MM. Roume</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33979">Chandèze</persName>. Il se fait donner par <persName ref="https://dodis.ch/P34283">M. Roume</persName> un résumé des demandes suisses; cet exposé est fait par <persName ref="https://dodis.ch/P34283">M. Roume</persName> avec l’intention marquée d’atténuer nos demandes, de leur donner une apparence plutôt modérée et semble impliquer de la bonne volonté de la part de son auteur.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Roche</persName> n’en exprime pas moins dans des termes énergiques, la conviction que, pour réussir, il faut absolument que la Suisse se restreigne à un petit nombre d’articles; qu’elle prenne les plus importants, qu’elle nous les désigne; plutôt de fortes concessions sur un très petit nombre d’articles essentiels, que d’éparpiller l’effort sur un grand nombre de points. Le parlement français est dans un état d’esprit dont on doit avant tout tenir compte; vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, par exemple, il y avait à sauver une exportation française de 150 millions dont environ 100 millions de produits manufacturés; on le pouvait en se montrant non pas raisonnable mais simplement énergiquement protectionniste sur les vins; le Parlement a refusé; il n’a pas <emph>voulu </emph>voir clair. Sans dire que <emph>quos Jupiter perdere vult, dementat, </emph>il est nécessaire de se mettre en présence du bloc parlementaire et de le détailler. Si la Suisse demande des concessions aux agraires français (vaches, lait, fromages, bois), et aux horlogers, et aux brodeurs, et aux fabricants de tissus de soie, chacun le comprendra, parce que c’est là l’essence même de la vie suisse sans répercussion sur d’autres Etats. Mais si la Suisse entend grouper contre elle les cotonniers français, puis les métallurgistes ou constructeurs de machines, sans compter la chapellerie, la bonneterie, il n’y a aucune chance d’aboutir dans le Parlement. Il n’y a pas même de chances très précises d’aboutir au sein du Cabinet, où <persName ref="https://dodis.ch/P34164">MM. Loubet</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34270">Ricard</persName> ne sont pas des éléments sur lesquels il faille compter avec sécurité. La Suisse, si elle veut une entente, et si elle a le sentiment de l’état d’esprit parlementaire français, doit faire porter l’apparence extérieure de ses demandes sur le moins de points possibles.</p><p>A ces arguments, nous avons répondu qu’en dehors de ces quatre industries dites nationales, il était indispensable d’obtenir le concours d’un certain nombre d’autres branches pour qu’un arrangement fût acceptable; c’est ainsi que, sur l’industrie cotonnière, la bonneterie et les machines, si nous n’obtenons rien, nous n’aurons pas de majorité pour approuver un accord. Le Conseil fédéral a déjà éliminé un très grand nombre de demandes, et celles que nous avons présentées ne sont que les plus essentielles. Nous avons nous-mêmes pris la responsabilité de dépasser nos instructions en donnant à entendre que certaines spécialités devaient avant tout être prises en considération, ce qui permettrait plus facilement de renoncer à nos demandes sur l’ensemble de certaines grandes industries d’intérêt européen autant que franco-suisse. Dans ces conditions, avons-nous conclu, et malgré notre sentiment très vif des difficultés parlementaires du gouvernement français, nous ne pouvons pas prendre sur nous de restreindre le nombre de nos demandes.</p><p>Nous avons fait aussi un exposé des rapports commerciaux entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en remettant une note basée sur les renseignements statistiques fournis par le Département fédéral des Affaires étrangères à M. Cramer, par lettre du 9 avril<note>Non retrouvée.</note>, et qui sera envoyée en copie. Plusieurs chiffres ont dû être rectifiés et modifiés. A cette occasion, nous n’avons pas manqué de relever le fait qu’une guerre de tarifs enlèverait certainement à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> une grande partie de ses importations en Suisse au profit de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> pour certains produits, et aussi au profit de l’Autriche, de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et d’autres Etats; qu’en accordant à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en janvier le traitement de la nation la plus favorisée<note>Cf. PVCF u 15 janvier 1892 <orig>(<idno>E 1004 1/168</idno>,</orig> n<hi>o</hi><orig>189).</orig></note>, alors que nous appliquions le tarif général aux produits italiens, la Suisse avait donné une preuve très marquée de ses intentions conciliantes et de sa sympathie, ce qui n’avait pas été sans inconvénients lors des dernières tractations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> – cet Etat ayant prétendu avec une certaine raison que nous avions deux poids et deux mesures dans nos relations avec nos voisins; que si les pourparlers actuels échouaient devant les résistances du parlement français, il nous serait absolument impossible de continuer à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> le traitement de la nation la plus favorisée, ce qui ne tarderait probablement pas à entraîner un relèvement des taux de notre tarif général sur les articles intéressant spécialement la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>; que les chambres de commerce françaises redoutent moins des tarifs généraux élevés que des droits différentiels; et enfin que la clause de la nation la plus favorisée n’offrira probablement de longtemps aucune valeur pour nous à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> tandis qu’elle implique déjà actuellement, à l’entrée en Suisse, des réductions sur 62 millions de produits français et des liaisons sur 38 millions, soit un ensemble de cent millions.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Roche</persName> a répondu qu’on pouvait compter sur lui pour faire valoir devant le parlement français tous les arguments qui seraient de nature à convaincre celuici; qu’il n’avait pas peur de la lutte, mais qu’il avait le devoir de chercher à l’engager seulement sur des positions et avec des éléments permettant le succès, qu’il allait donc, avec ses collaborateurs, examiner <emph>toutes </emph>nos demandes sans distinction; qu’il promettait de nous donner tout ce qu’il pourrait; qu’il quitterait <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> demain pour se rendre dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12559">Isère</placeName>, où on lui enverrait chaque jour les courriers, en sorte que, même pendant son absence, il ne manquerait pas de suivre de près les études auxquelles <persName ref="https://dodis.ch/P34283">M. Roume</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33979">M. Chandèze</persName> vont se livrer – que si ces derniers avaient besoin d’informations, ils nous les demanderaient – et qu’ainsi on pourrait, au moment où l’on aurait de nouvelles réunions, être en possession de tous les éléments nécessaires. <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Roche</persName> a parlé de son retour pour le 10 mai.</p><p>Quant à la <emph>durée des arrangements à prendre, </emph><persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Jules Roche</persName> ne croit pas possible de lier les tarifs existants ou à faire pour plus d’une année, en ce sens qu’il admettrait des engagements indéfinis comme durée dénonçables en tout temps à un an d’échéance.</p><p>Quant à la <emph>forme </emph>des arrangements, <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Roche</persName> voudrait deux lois intérieures séparées, par lesquelles, dans chaque pays, on abaisserait le taux du tarif pour certains articles déterminés. Nous avons répondu que la forme d’une loi intérieure offrait en Suisse des inconvénients à cause du <emph>référendum. </emph><persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Roche</persName> désirerait éviter des réclamations sur la forme, quand il y a déjà tant de difficultés sur le fond. Nous pensons qu’il y aura moyen d’aboutir à régler cette question de forme.</p><p><emph>Considérations finales</emph></p><p>Ainsi que nous l’avons fait remarquer à <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Jules Roche</persName>, il nous paraît impossible d’espérer une majorité dans notre Parlement si l’industrie cotonnière et celle des machines ne reçoivent pas des satisfactions.</p><p>Notre tâche nous paraît être que pendant la période consacrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à l’examen de nos demandes, il convient de rechercher les spécialités les plus indispensables et les plus intéressantes.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P5616">M. Cramer-Frey</persName> part ce soir pour <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zurich</placeName> et aura l’occasion de s’entretenir verbalement avec Monsieur le Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> des travaux, études et consultations qui seront nécessaires, du côté suisse, pour permettre d’accélérer les pourparlers avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
