<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42814</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42814">dodis.ch/42814</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 55</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33876</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1902-07-05">5. Juli 1902</date></dateline></opener><p>Die <emph>Erneuerung des Dreibundes </emph>hat in französischen Kreisen eine gewisse Emotion hervorgerufen, weil seit Monaten die fortwährende Pressecampagne zugunsten der Freundschaft mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> die Hoffnung erweckt hatte, der neue italienische König werde sich von den Centralmächten frei machen. In dieser Hoffnung haben dann die französischen Capitalisten sich wieder um die italienische Rente interessiert und dieselbe in die Höhe getrieben.</p><p>Um dieser Enttäuschung entgegenzutreten, hat sich <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> vorgestern Abend in der Kammer interpellieren lassen und in der bündigsten Form erklärt, dass auf seine Anfrage hin <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> versichert habe, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sei weder direkt noch indirekt verpflichtet, eine antifranzösische Politik durch die Allianz zu treiben; weder in einer diplomatischen Form noch durch militärische Abmachungen oder sonstwie habe sich <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> verpflichtet, zum Werkzeug oder Helfer einer gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> agressiven Politik zu werden. Ferner hat <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> die für mich wichtigere Erklärung gegeben, dass das <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Mittelmeer</placeName>, welches eine Zeit lang <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> von einander entfernt hätte, gegenwärtig ein Annäherungsgrund geworden sei, und die beiden Länder vereinigen müsse.</p><p>Diese Behauptung hat natürlich eine Spitze gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> und der hiesige deutsche Botschafter sagte mir, dass nach seiner Überzeugung, <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> die Wahrheit gesagt habe, indem die frühere Intimität <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s mit <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> entschieden im Abnehmen begriffen sei; <persName ref="https://dodis.ch/P34255">Radolin</persName> glaubt wirklich, dass im <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Mittelmeer</placeName> die franco-italienische Politik die anglo-italienische ersetzt habe.</p><p>Sonderbarerweise hat am gleichen Abend im englischen Unterhaus der Vertreter des Auswärtigen Amtes ebenso energisch wie <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> behauptet, er habe von <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> die bestimmtesten Zusicherungen erhalten, dass nichts an der Intimität der beiden Länder geändert sei und dass höchst wahrscheinlich die britischitalienische die französisch-italienische überleben werde.</p><p>Daraus kann man den Schluss ziehen, dass für ihre maritime Politik die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er rechts und links, in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> wie in Paris mit guten Worten nicht sparsam sind; es ist übrigens begreiflich, dass eine Annäherung zwischen dem Quirinal und der französischen Republik dadurch ermöglicht worden ist, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> sich jetzt immer mehr in die kirchenfeindliche Politik wirft und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> immer weniger eine Intervention zugunsten des Papstes zu befürchten hat.</p><p>Was die Erneuerung des Dreibundes betrifft, so scheint mir, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> auf den südlichen Allierten nicht so fest bauen wie auf das Evangelium. Der deutsche Botschafter sagte mir ganz offen, «ich traue dem <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er nur, wenn ich mit den Augen sehe, dass das, was er mir sagt, wahr ist; da der Dreibund <emph>gegen </emph>niemanden gerichtet ist, so ist’s uns in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ganz einerlei und sogar ganz recht, wenn die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er auf gutem Fuss mit den Franzosen stehn; dagegen ist es nicht zu leugnen, dass die Slaven, und zwar zahlreiche Slaven, um den neuen italienischen König intrigieren; was die Leute eigentlich beabsichtigen, was <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> für Hintergedanken auf <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> hat, ist uns nicht klar und ist den Leuten wahrscheinlich selbst nicht klar».</p><p>Der österreichische Botschafter erklärte mir neuerdings, dass man in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> ganz darauf gefasst sei, trotz der Allianz die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er im Rücken zu haben, wenn Österreich in irgend einem ernsten Kampf im Osten beschäftigt werden sollte, was die Intrigen der Montenegriner und anderer Slaven in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> betrifft, so sei es unzweifelhaft, sei aber eine alte Geschichte, die immer da gewesen ist; den Leuten kann man noch weniger als den <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>ern trauen; der alte <persName ref="https://dodis.ch/P34414">Fürst von Montenegro</persName> sei ein Bettler, der nicht nur in Petersburg die Hand vorstrecke, sondern auch in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>; man habe dort entdeckt, dass der angebliche arme Teufel nicht unbedeutende Summen auf der Bank in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> hinterlegt habe; dessen Nebenbuhler König Milan, im Momente wo er österreichische Politik trieb, bettelte auch einige Millionen in Petersburg. Solange <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> keinen Krieg mit Österreich machen wolle, <emph>und das ist jetzt Tatsache, </emph>solange könne man diese Intrigen einfach überwachen aber nicht ernst nehmen; schon vor 1866 habe <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName>, ein angeblicher Nachkomme von Albanesen, sich in derartige Intrigen verflochten. Summa summarum, in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> lege man der Allianz mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> nur den Wert bei, den die Umstände im gegebenen Fall es mit sich bringen werden.</p><p>Vor vielen Jahren, ich glaube es war anno 1879, zur Zeit der ersten deutschösterreichischen Allianz, sagte mir einer der geschicktesten italienischen Diplomaten, <persName ref="https://dodis.ch/P33738">Ressmann</persName>, dass die Pflicht <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s sei, sich mit <emph>niemanden </emph>zu verbinden, um sich im günstigen Moment auf die Seite <emph>des Stärkeren </emph>zu stellen; gegenwärtig scheint <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sich mit <emph>allen </emph>zu verbünden, wahrscheinlich mit dem gleichen Hintergedanken; das kommt nicht ganz aufs Gleiche heraus, weil das Zutrauen in einen Staat «qui a des <emph>préférences </emph>pour tout le monde», nicht steigt. Es scheint mir auch, dass den <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>ern jetzt noch wie vor 20 Jahren immer der Gedanke der Auflösung der österreichischen Monarchie vorschwebt; die italienische Diplomatie will immer den anderen ihre eigenen Hintergedanken zuschieben; die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er glauben nicht, dass Bismark und seine Nachfolger nicht den Wunsch haben, Österreich zu annectieren; daraus ziehen sie den Schluss, dass man schliesslich in <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> für eine teilweise Zerstückelung Österreichs sich einigen kann. Ich halte diese Politik für grundfalsch, weil das deutsche Reich das grösste Interesse hat, die Zahl der Katholiken in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> nicht zu vermehren, und das Schielen der Bayern und Württemberger nach <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> nicht wieder aufleben zu lassen.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Suivent des considérations sur la politique intérieure.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
