<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42404</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42404">dodis.ch/42404</ref><title type="main">Der Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Berlin 1/9</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2224</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10487</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1889-09-18">18. September 1889</date></dateline></opener><p>Nachdem die Collectivunterhandlungen europäischer Staaten mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> betreffend Handelsverträge als abgeschlossen betrachtet werden müssen und nunmehr <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> mit jedem einzelnen Staate getrennt unterhandelt, so betrachten wir auch das Mandat, welches der Bundesrath dem deutschen Gesandten, Herrn Dr v. <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName>, übertragen hat, die Schweiz bei den Unterhandlungen zu vertreten, als erledigt. Dabei setzen wir voraus, dass die separaten Unterhandlungen zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> nicht in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName>, sondern in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>, Bern oder <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, geführt werden.</p><p>Wir beauftragen Sie demnach, dem Auswärtigen Amte des Deutschen Reiches, mit dessen Einwilligung Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> das Mandat übernommen, mitzutheilen, dass wir das Mandat als erledigt erachten und dass der Bundesrath die vorzüglichen Dienste, welche Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> der Schweiz geleistet, bestens verdankt.</p><p>Wir benutzen gleichzeitig diesen Anlass, Ihnen zur Kenntniss zu bringen, dass jüngsthin der bei der Schweiz und bei <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn accreditirte japanische Gesandte, Graf <persName ref="https://dodis.ch/P33827">Toda</persName>, in Bern anwesend war, und dass derselbe auf unserm Departemente auch die Handelsvertragsunterhandlungen zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> zur Sprache gebracht hat. Gestern legte er uns eine Depesche<note><orig>13 (B)/203.</orig></note> seiner Regierung vor, laut welcher dieselbe in dem Falle, wenn die Schweiz zu den Unterhandlungen bereit wäre, die nöthigen Instruktionen der Gesandtschaft per Telegraph ertheilen würde. Als Ort der Unterhandlungen wäre dann Bern in Aussicht genommen.</p><p>Heute antworteten wir der Gesandtschaft, die noch in Bern anwesend ist, dass wir die Verträge und Tarife, welche <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> mit Nordamerika<note>Nicht ermittelt.</note> u. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName><note>Vertrag und Tarif vom 11.6.1889 in: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/203</idno>.A.Am 23. 5.1889 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> geschrieben: <orig>In fernerer Beantwortung Ihrer geehrten Depesche vom 24. April d. Js. betreffend den Abschluss eines Americanisch- <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>esischen Handelsvertrages, beehre ich mich Ihnen mitzutheilen, dass das Department of State mir mitgetheilt «dass das Ergebniss der zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> und den Vereinigten Staaten statt gehabten Verhandlungen bezweckend Abschluss eines Handelsvertrages bisher vom Americanischen Senate nicht berathen worden sei, und dass die vorherige Zustimmung dieser hohen Körperschaft die Ratification und die Promulgation jeder Verträge oder Conventionen bedinge» (<idno type="CH-BAR">E 2200 Washington 1/276</idno>).</orig></note> vereinbart, zu erhalten wünschen, und die Gesandtschaft bitten, uns dieselben zu verschaffen. Diese Documente würden selbstverständlich die Unterhandlungen erleichtern und abkürzen.</p><p>Den zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> u. <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> vereinbarten Vertrag haben wir durch Ihre gef. Vermittlung erhalten. Es ist aber unumgänglich nöthig, dass wir auch den Conventionaltarif kennen. Betreffend die Vereinigten Staaten von Nordamerika besitzen wir weder Vertrag noch Conventionaltarif. Unsere Kenntniss beschränkt sich auf die Mittheilungen unserer Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> über Gespräche, die sie hinsichtlich des Vertrages geführt hat.<note>Am 23. 5. 1889 hatte Claparède an Droz geschrieben: <orig>In fernerer Beantwortung Ihrer geehrten Depesche vom 24. April d. Js. betreffend den Abschluss eines Americanisch-Japanesischen Handelsvertrages, beehre ich mich Ihnen mitzutheilen, dass das Department of State mir mitgetheilt «dass das Ergebniss der zwischen Japan und den Vereinigten Staaten statt gehabten Verhandlungen bezweckend Abschluss eines Handelsvertrages bisher vom Americanischen Senate nicht berathen worden sei,  und dass die vorherige Zustimmung dieser hohen Körperschaft die Ratification und die Promulgation jeder Verträge oder Conventionen bedinge» (E  2200 Washington  1/276)</orig>.</note></p></div></body></text>
</TEI>
