<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42645</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42645">dodis.ch/42645</ref><title type="main">Proposition du Chef du Département politique fédéral, A. D eucher, au Conseil fédéral<note>Propositon: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 1652</idno>. Angelegenheit Nin.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33470</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1897-03-10">10. März 1897</date></dateline></opener><p>Wir beehren uns, Ihnen einen neuen Entwurf<note>Non reproduit.</note> zu einer Note an <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> in Sachen <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> vorzulegen. Es wird darin in keine Erörterungen über das Geschehene eingetreten; das Vorgehen, dessentwegen <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> Genugthuung verlangt, wird weder gerechtfertigt noch missbilligt, sondern der ganze Vorgang wird auf ein Missverständnis zurückgeführt, das der Bundesrat um so mehr bedauere, als es Auslegungen hervorgerufen habe, die den guten Beziehungen, welche stets zwischen beiden Ländern bestanden, zuwiderliefen.</p><p>Mit der von Herrn Kanzler<note><persName ref="https://dodis.ch/P33742">G. Ringier</persName>.</note> vorgelegten Note können wir uns nicht ganz einverstanden erklären, weil sie heikle Punkte berührt, die besser unberührt bleiben, wenn man nicht der Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> Anlass zu weiteren Erörterungen und Widerlegungen ad infinitum geben will. <emph>Die Frage insbesondere, ob <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> durch sein Verhalten die diplomatischen Immunitäten verwirkt habe, sollte u. E. ausser Spiel gelassen werden; </emph>denn das ist ja unsere Achillesferse. Man suche Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> womöglich eine goldene Brücke zu bauen und man vermeide sorgfältig im Interesse einer Verständigung Ausdrücke und Anspielungen, die <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> und seine Parteigänger in der Regierung noch mehr reizen könnten.</p><p>Darüber, dass wir Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> nicht mehr als Gesandten haben wollen, ist natürlich in der Note nichts zu sagen; das würde mit deren Inhalt nicht im Einklänge stehen. Die Hauptsache dünkt uns jetzt, dem Streit die Spitze abzubrechen und den Weg einer Verständigung zu ebnen; das Weitere wird sich dann von selber ergeben. Wir glauben nicht, dass der Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> noch je einfallen könne, uns den <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> zu senden; jedenfalls dürfte dies, da <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> ja seiner Mission selber ein Ende gesetzt hat (was seine Regierung stillschweigend guthiess), nicht ohne unsere vorgängige Genehmigung geschehen. Aus der Antwort <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName>s werden wir entnehmen, welches seine Absichten sind, und stellt sich heraus, dass die dortige Regierung uns noch <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> schicken möchte, so wird es uns wohl nicht schwer sein, ihr begreiflich zu machen, dass es sich empfehle, sich in Bern durch eine andere Person vertreten zu lassen.<note>Le 22 octobre 1897 <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> télégraphie à Berne: <orig>Incident <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> liquidé.</orig> Dans sa lettre confidentielle du 31 octobre 1897, <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> écrit au Conseil fédéral: <add type="edition">[...] </add><orig>«L’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName>» a été, vous ne l’ignorez pas, diversement interprétée. Tout le monde ne nous a pas donné raison. Dans le sein du corps diplomatique de <placeName ref="https://dodis.ch/G208">Buenos Aires</placeName>, les opinions aussi étaient partagées; c’est compréhensible et je ne pouvais rien y trouver à redire. Mais ce qui m’a profondément vexé, c’est que l’un de mes collègues, M. le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33906">Antonelli</persName>, Ministre d’Italie, avec lequel je n’avais jamais eu que de bonnes relations, jugeât convenable, soit pour se mettre bien en cour à <placeName ref="https://dodis.ch/G1346">Montevideo</placeName>, soit par haine de la Suisse, soit par les deux motifs, de se mêler de notre différend, à la sourdine il est vrai, mais néanmoins très activement, inspirant j’ai lieu de le croire, à <persName ref="https://dodis.ch/P34096">M. Hordenana</persName> ses violentes notes du début et faisant tous ses efforts pour embrouiller la question.</orig><add type="edition">[...] </add>(E <orig>2001 (A) 1652).</orig> Voir aussi FF 1898 I, p. 844. Le RG (1897, p. 328) mentionne la fin de l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName>: <orig>L’incident survenu le 16 septembre 1896 entre le chef de notre Département militaire et M. le Dr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Alberto Nin</persName>, Ministre de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName>, sur le champ des manœuvres du Ille corps d’armée près de Zurich, a été clos par l’échange de déclarations amicales entre les deux gouvernements.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
