<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42265</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-12-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-12-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref><title type="main">Der Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19418">A. O. Aepli</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/100</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1885-03-27">27. März 1885</date></dateline></opener><p>Wir bestätigen Ihnen den Empfang Ihres geschätzten Berichts vom 21. ds.<note>Nicht abgedruckt.</note> über die Unterredung mit dem Chef der 1. Sektion im oesterreichischen Ministerium des Aeussern betreffend die, die Schweiz berührenden <emph>Zollerhöhungen </emph>und danken Ihnen wärmstens für Ihre angelegentlichen Bemühungen in dieser Angelegenheit.</p><p>Ihre Nachrichten scheinen die Vermuthung durchaus zu bestätigen, dass in den massgebenden Kreisen eine Schädigung des Schweiz. Exportes zu Gunsten der oesterreichischen Industrie <emph>gewünscht </emph>werde und dass der Vorwand, französische und deutsche Zollerhöhungen zu erwidern, benützt worden sei, um eine neue, möglichst ausgedehnte Verschärfung des gegenseitigen Zolltarifs <emph>überhaupt </emph>durchzuführen.<note>Vgl. Nr. 292.</note></p><p>Unter diesen Umständen glauben wir von einem offiziellen Eingreifen in den Lauf der oesterreichischen Zolltarifvorlage nicht die Wirkung erwarten zu dürfen, welche dadurch vielleicht erzielt werden könnte, wenn es sich wirklich nur um Repressalien gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> handelte. Da eine solche Beschränkung nicht beabsichtigt wird, glauben wir, dass von weiteren Schritten im bisherigen Sinne vorderhand abgesehen werden könne. Wir haben bereits in unserm vorletzten Schreiben<note>Nicht ermittelt.</note> hervorgehoben, dass die Stimmung gewisser Interessentenkreise in der Schweiz ohnehin auf eine Kündung des oesterreichisch-schweizerischen Handelsvertrages drängt und dass im Hinblick darauf die Veranstaltung einer Enquête<note>Vgl. den <orig>Bericht des Vororts des Schweizerischen Handels- &amp; Industrie-Vereins über die Wirkungen des Handelsvertrags zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-Ungarn vom 1868. Bern 1886</orig> und das <orig>Résumé der Gutachten des Schweizerischen Handels- und Industrievereins und des Schweizerischen Gewerbevereins. Bern 1888 (<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/236</idno>).</orig></note> über den Handelsverkehr zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-Ungarn in nahe Ausicht genommen ist; wahrscheinlich wird die Anhandnahme dieser Untersuchungen in Folge der neuen oesterreichischen Tarifoperationen beschleunigt werden. Wir bitten Sie jedoch, diese Bemerkung als konfidentiell betrachten zu wollen, da es immerhin fraglich ist, ob man zu dem Resultate gelangen werde, dass die Kündung des Vertrages opportun wäre. Einstweilen sind zu einer einigermassen zuverlässigen Schätzung unseres Exportes nach <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-Ungarn wenig sichere Anhaltspunkte vorhanden. Die amtliche oesterreichische Zollstatistik, von welcher Sie uns in dankenswert - her Weise ein Exemplar übermittelt haben<note>Nicht ermittelt.</note>, unterscheidet gleich der bisherigen, schweizerischen Statistik, nur die Grenzstrecken des Waareneingangs, nicht die wirklichen Herkunftsländer, so dass sie für den angedeuteten Zweck nicht verwendbar ist. Eine bessere Orientirung wird die neue schweizerische Handelsstatistik gestatten, wenn einmal die Ergebnisse des Jahres 1885, oder wenigstens des ersten Halbjahres, vorliegen werden. Einstweilen hat die Schweiz. Zollverwaltung versuchsweise den Verkehr der hauptsächlichsten Artikel im Monat Januar veröffentlicht, und da in dieser Publikation die Bestimmungsländer der Ausfuhr, sowie auch die Werthdeklarationssummen bereits angegeben sind, gestattet sie wenigstens einen provisorischen, interessanten Einblick in unsere Exportbeziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>, wobei zwar stets im Auge zu behalten ist, dass nicht alle Artikel aufgeführt sind; dass es sich ferner nur um einen Monat handelt und dass in den angegebenen Quantitäten vielleicht Waaren inbegriffen sind, die zwar nach <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>, speziell nach <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, fest verkauft wurden, von hier aus aber nach den angrenzenden Donauländern verhandelt und nicht im Reiche selbst konsumirt werden; auch mag die Contrebande sich auf diesen und jenen Artikel kostbarer Natur erstrecken.</p><p>Wir übermitteln Ihnen in besonderer Verpackung ein Exemplar dieser Publikation. Zu Ihrer leichtern Orientirung über den Verkehr mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> haben wir beiliegenden Auszug<note>Vgl. die abgedruckten Tabellen <orig>«rarfÆe Übersicht der Ein- und Ausfuhr der wichtigsten Waarenartikel im 1. Quartal 1885. Herausgegeben vom Schweizerischen Zolldepartement, Bern (<idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/96</idno></orig> und <orig><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/236</idno>).</orig></note> anfertigen lassen.</p><p>Das Total der Deklarationssummen, welche in dieser Monatstabelle für den Export nach <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-Ungarn angegeben sind, ergiebt 1.901,383 fs., was, mit 12 multiplizirt, einem Jahresexport von rund <emph>23 Millionen </emph>Franken entsprechen würde. Vermuthlich wird der wirkliche Gesammtexport im Jahre 1885 bedeutend grösser sein. Aber auch wenn er das Doppelte betragen sollte, stünde er unserm Export nach <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, der im Jahr 1883 nach der deutschen Statistik 229 Millionen Franken betrug, und demjenigen nach <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, der sich im gleichen Jahre auf 123 Millionen Franken belief, bedeutend nach. Anderseits kommt, was die Schweiz allein an Getreide, Mehl, Zucker, Wein und Weingeist von <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> bezieht, annähernd dem Betrag von 30 Millionen Franken gleich, ist also möglicherweise gleichbedeutend mit dem Betrag der gesammten schweizerischen Ausfuhr nach diesem Lande.</p><p>Diejenigen schweizerischen Artikel, welche durch die Zollerhöhung am meisten berührt erscheinen, sind Chokolade, Baumwollgarn, Baumwollgewebe, Stickereien, Kammgarn, seidene und halbseidene Stoffe und Bänder, Uhren und Musikdosen. Im Januar 1885 wurden von diesen Artikeln folgende Quantitäten nach <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> ausgeführt:</p><p><add type="edition">[...]<note>Für die Tabelle vgl. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>. Pour le tableau, cf. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>. For the table, cf. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>. Per la tabella, cf. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>.</note></add></p><p>Nach dieser Zusammenstellung wäre <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> für keinen dieser Artikel ein Hauptabnehmer; nichtsdestoweniger aber immerhin ein bedeutender Konsument für einfaches, rohes Baumwollgarn, bedruckte Baumwollgewebe, Seidenstoffe, wovon indessen die glatten durch den oesterreichisch-italienischen Konventionalzolltarif bis Ende 1887 noch gegen eine Erhöhung des Zolles geschützt sind, und für Uhren. Was die bedruckten, gefärbten und buntgewobenen Baumwollgewebe anbelangt, so dürften dieselben zu einem ansehnlichen Theil von <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>er Handelshäusern nach den umliegenden Gebieten weiter verhandelt werden.</p><p>Mit Bezug auf die Frage, ob die genannten Artikel vorwiegend von <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> her in <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> eingeführt werden, ergiebt sich aus der amtlichen Statistik dieser Länder folgende Zusammenstellung:</p><p><add type="edition">[...]<note>Für die Tabelle vgl. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>. Pour le tableau, cf. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>. For the table, cf. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>. Per la tabella, cf. <ref target="https://dodis.ch/42265">dodis.ch/42265</ref>.</note></add></p><p>Es scheint hiernach, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> jedenfalls hinsichtlich der Baumwollgewebe, der Seidengewebe und des Wollengarns von den oesterreichischen Zöllen stärker berührt wird als die Schweiz. Die oesterreichische Einfuhr von <emph>Stickereien </emph>ist überhaupt nicht sehr bedeutend im Vergleich zur schweizerischen Gesammtausfuhr von ungefähr 40,000 q., selbst wenn in Folge der Ermittlungen des Kaufmännischen Direktoriums in St. Gallen<note>Vgl. das Schreibendes Kaufmännischen Direktoriums in St. Gallen an <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> vom 20. 3.1885 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/100</idno>).</orig></note> angenommen wird, dass die oesterreichischen Bezüge nicht nur 130 q., sondern 400 q. jährlich betragen; der oesterreichische Bedarf an den gangbarsten Artikeln der Stickerei wird zum grössten Theil jetzt schon von den Händen und Maschinen geliefert, die im Vorarlberg für eigene oder für Rechnung von St. Gallerhäusern beschäftigt sind. Was die Uhren betrifft, so wird Niemand daran zweifeln dass sie, abgesehen von Pendeluhren, in wesentlichem Masse <emph>nur </emph>die Schweiz interessiren und die Thatsache, dass sich nicht nur diese letzteren, sondern auch die spezifisch schweizerischen Artikel Taschenuhren und Musikdosen unter den Positionen befinden, die erhöht werden sollen, und zwar um 50%, lässt zur Genüge ersehen, dass man in den massgebenden Kreisen <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>s die Schweiz keineswegs ausser Spiel zu lassen beabsichtigt, wie es ja überdiess auch im Motivenbericht<note>Vgl. die Regierungsvorlage: <orig>Gesetz vom... betreffend Abänderungen des Gesetzes vom 25. Mai 1882, betreffend den allgemeinen Zolltarif des oesterreichisch-ungarischen Zollgebietes</orig> (R <add type="edition">[eichs]</add>G <add type="edition">[esetz]</add>B\ <add type="edition">[att]</add><orig>Nr. 47) und den dazugehörigen Einfuhrzolltarif (<idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/100</idno>).</orig></note> betreffend Stickereien offen ausgesprochen wird.</p><p>Der Hauptpunkt der schweizerisch-oesterreichischen Verkehrsbedingungen Hegt übrigens offenbar nicht in den berührten Zollerhöhungen, die unabwendbar erscheinen, aber keine geradezu vitalen Interessen der Schweiz verletzen, sondern im <emph>Veredlungsverkehr. </emph>Die Forterhaltung der bis jetzt noch vertraglich garantirten, zollfreien Stickereiveredlung etc. ist trotz der Gegenagitationen der rheinthalischen Stickerkreise das wichtigste, schweizerische Interesse, das bei einer allfälligen Vertragserneuerung mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> zu wahren sein wird. Die schweizerischen Zeugdruckindustriellen dringen ausserdem darauf, dass von <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> auch das Zugeständniss des zollfreien <emph>Druckerei- </emph>und Färberei-Verkehrs gemacht werde. Dieselben werden im abweisenden Falle sich wahrscheinlich der Erneuerung eines Vertragsverhältnisses widersetzen, wie man zweifelsohne auch in den weiterblickenderen Kreisen der Stikkereiindustrie jeden Vertrag, der nicht wenigstens die Garantie des <emph>bisherigen </emph>Veredlungsverkehrs in sich schlösse, für verwerflich hielte.</p><p>Wir ersuchen Sie indessen, Herr Minister, die Frage einer Kündung des schweizerisch-oesterreichischen Vertrags und die darauf bezüglichen Verhältnisse einstweilen noch in keiner Weise zur Sprache bringen und auch die hierseits waltende Absicht der Veranstaltung eingehenderer Voruntersuchungen vorderhand geheim halten zu wollen, damit uns noch vollständige Aktionsfreiheit in dieser oder jener Richtung gewahrt bleibt.</p></div></body></text>
</TEI>
