<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42791</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42791">dodis.ch/42791</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 627</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1902-03-15">15 mars 1902</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de Vous accuser réception, avec remerciements, de vos intéressantes communications du 12 crt.<note>Cf. n<hi>o</hi> 380.</note> concernant l’échange de notes entre Vous et M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> sur un article du journal «Il Risveglio». Je suis heureux d’en être informé, pour mon usage personnel.</p><p>Des articles beaucoup plus injurieux paraissent souvent dans des journaux anarchiques en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et aux Etats-Unis d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> («Freiheit» de Mort). <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> se garde bien de réclamer d’une façon insolente, car il s’agit de Grands Etats; vis-à-vis de la Suisse, il croit pouvoir se laisser aller. Je lui en ai déjà fait la remarque, l’été dernier.</p><p>Des réclamations de ce genre pouvant se répéter fréquemment, ainsi que le démontre l’expérience, il serait peut-être bon que le Département fît une petite collection de publications injurieuses publiées, contre la maison de Savoye, dans les Pays cités ci-dessus. Elles pourraient, alors, à l’occasion, utilement être placées sous les yeux de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>; on lui demanderait, en même temps, ce que son Gouvernement fait dans ces pays.</p><p>J’ajoute que <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> ne m’a pas entretenu jusqu’ici de l’incident que vous avez bien voulu me signaler; mais ce qui est certain, malheureusement, c’est que ses sentiments envers la Suisse n’ont pas changé: il sont peu bienveillants et «tel maître, tel valet»!... Du reste nous savions dès le début que M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> avait été envoyé à Berne pour nous parler «à la Bulgare». Il est bon qu’il apprenne que ce ton n’est pas accepté à Berne. Je crains toutefois qu’une amélioration notable ne se produira que quand <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> ne sera plus à la tête du Ministère des Affaires étrangères, ce qui pourrait se produire après les vacances de Pâques, l’existence du Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33862">Zanardelli</persName> ne me semblant guère assurée au-delà de cette époque.</p></div></body></text>
</TEI>
