<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42612</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42612">dodis.ch/42612</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 49</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-03-09">9. März 1896</date></dateline></opener><p>Mit Rücksicht auf die heute angetretene Reise des österreichisch-ungarischen Ministers des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Golouchowsky</persName>, nach <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, glaube ich Ihnen über eine Unterredung die ich gestern nachmittag mit dem hiesigen österreichischen Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> hatte, berichten zu sollen:</p><p>«Als die Tripelallianz geschlossen wurde, dachte man sehr an die Möglichkeit eines Krieges zwischen Österreich und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> einerseits und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> andrerseits. Wir Österreicher wollten unsern Rücken gesichert wissen, und so kam die Allianz mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> zustande. Damals wurde ich als Botschafter nach Petersburg geschickt; als ich mich vom Kaiser verabschiedete, gab er mir die Instruktion, alles zur Erhaltung des Friedens aufzubieten was mit der Würde Österreichs nicht unvereinbar sei; die hohen militärischen Persönlichkeiten, die ich vor meiner Abreise von <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> besuchte, sagten mir, nur dafür zu sorgen, dass die Kriegserklärung nicht vor 6 oder 8 Monaten eintrete, weil dann unsere Armee kriegsbereit sein werde. Als ich in Petersburg ankam, gelangte ich ziemlich rasch zu der Überzeugung, dass mit einem ruhigen Kopf und Herzen die damaligen Schwierigkeiten beseitigt werden könnten und so habe ich zwölf Jahre lang nach beiden Seiten beruhigend gearbeitet; ich betrachte als die Ehre meiner Carriere langsam das Gefühl entwickelt zu haben, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> den Krieg mit uns und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> nicht will, dass es sich in <placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asien</placeName> zu entwickeln sucht, und somit zur Schaffung einer friedlichen Stimmung in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> beigetragen zu haben. Während dieser langen Periode hat <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> zu wiederholten Malen unser Friedenswerk durchkreuzt besonders im <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName> und in <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> und zu wiederholten Malen musste man von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> aus gewisse italienische Anträge oder Handlungen beseitigen oder abweisen; man war sogar genötigt hie und da zu erklären, man werde <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> einfach im Stiche lassen, wenn es auf seinen Anträgen beharren sollte.</p><p>Hätte man zum Krieg mit <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> schreiten müssen, so war man übrigens in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> durchaus nicht beruhigt über die Haltung <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s; im Falle einer grossen Niederlage hegte man immer die Befürchtung, dass, wenn nicht der König, so wenigstens die Regierung unter dem Druck der öffentlichen Meinung trotz der Allianz <placeName ref="https://dodis.ch/G11263">Trient</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G511">Triest</placeName> besetzt hätte. Umgekehrt im Falle eines Sieges und Gebietsvergrösserung Österreichs an der östlichen Grenze, wäre <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> wahrscheinlich mit Grenzberichtigungs- oder Compensationsbegehren gekommen. Was die italienischen Umtriebe im <placeName ref="https://dodis.ch/G11263">Trient</placeName> und ändern irredentierten Gegenden anbetrifft, so sind dieselben allerdings offiziell desavouiert, nicht unterstützt, aber durchaus nicht verschwunden.</p><p>Diese italienische Allianz, die schon einen bedenklichen und zweifelhaften Wert hatte zur Zeit wo die Gefahr eines Krieges mit <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> bestand, hat jetzt einen noch geringem Wert, seitdem wir Österreicher die Überzeugung gewonnen haben, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> uns in Ruhe lassen wird, wenn man es in Ruhe lässt.»</p><p>Selbstverständlich hat <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> nur seine persönliche Meinung ausgesprochen, immerhin muss man in seinem Gedankengang mehr oder weniger den Spiegel der in den massgebenden österreichischen Kreisen umlaufenden Ideen, sehen.</p><p>Sollten Sie diesen Bericht weiter mitteilen wollen, so möchte ich Sie ersuchen, die Stellen welche den Namen meines Gewährsmannes bezeichnen könnten, gefälligst chiffrieren zu lassen.</p></div></body></text>
</TEI>
