<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42386</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42389">dodis.ch/42389</ref><title type="main">Der Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2/78</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName>
<date when="1889-06-13"> 13 juin 1889</date></dateline></opener><p>En vous confirmant mon télégramme de ce matin<note>Nicht abgedruck.</note>, j’ai l’honneur de vous adresser:</p><p>1. une copie de la dépêche<note>Nicht ermittelt.</note> que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> m’a remise hier,</p><p>2. une relation de l’entretien que j’ai eu hier avec Mers de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33554">Hamburger</persName>.<note>Nr. 408.</note></p><p>Comme je vous l’ai télégraphié, M. le baron <persName ref="https://dodis.ch/P33791">Seiller</persName>, Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, est venu me voir ce matin. L’entretien que j’ai eu avec lui et dont vous recevrez prochainement copie n’a pas cessé de revêtir le ton le plus cordial et le plus affectueux. Il s’est déroulé essentiellement comme celui que j’avais eu la veille avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33554">Hamburger</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P33791">M. Seiller</persName> m’a dit dès l’abord: «Vous êtes convaincu, n’est-ce-pas, de la profonde amitié qui unit P <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>-Hongrie à la Suisse; je vous prie donc d’apprécier essentiellement à ce point de vue la démarche que je suis chargé de faire auprès de vous.» Après que j’ai eu éclairé <persName ref="https://dodis.ch/P33791">M. Seiller</persName> sur les détails de l’incident <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> en insistant particulièrement sur la circonstance que si nous avions pu prévoir que ce fonctionnaire serait puni par son gouvernement nous n’aurions pas hésité à le relaxer, sans prononcer son expulsion, mais que nous n’avions pas pu agir ainsi l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ayant toujours et formellement déclaré que la conduite de <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> n’était pas repréhensible, – <persName ref="https://dodis.ch/P33791">M. Seiller</persName> n’a pas hésité à me dire qu’il considérait que le droit était de notre côté et qu’il écrirait dans ce sens à son gouvernement. «Mais, a-t-il ajouté, ne pourriez-vous pas trouver un moyen pour en aboutir à un arrangement», et à plusieurs reprises et avec chaleur il a insisté sur ce point. – «En présence des prétentions allemandes ai-je répondu, j’avoue ne pas voir comment un arrangement serait possible; si l’on nous indique une issue, ce n’est pas de nous toutefois, que viendra la résistance.» Là-dessus <persName ref="https://dodis.ch/P33791">M. Seiller</persName> a pris congé.</p><p>Je viens de recevoir votre télégramme de ce matin<note>Als Annex zu Nr. 411 abgedruckt.</note> qui m’informe que les mesures à prendre contre nous à la frontière ne paraissent pas encore arrêtées. J’ai le sentiment qu’elles pourraient fort bien ne pas être prises, que la démarche collective de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> a plutôt produit une détente et que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, ainsi qu’il ressort de sa dernière note à laquelle nous pourrons répondre d’une manière qui produira, je l’espère, un certain apaisement, cherche plutôt à déplacer la question et à glisser sur l’incident <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>. Quoiqu’il en soit la situation reste critique et exige impérieusement, il serait impardonnable de se le dissimuler, que nous prenions des mesures énergiques à l’intérieur pour mettre de l’ordre dans notre maison. Et il en sera fait ainsi, soyez-en persuadé.</p><p>A <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> a eu un entretien avec le chargé d’affaires d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33488">Egerton</persName>, sur la situation. M. <persName ref="https://dodis.ch/P33488">Egerton</persName> lui a donné des assurances tranquillisantes. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> ayant eu l’occasion de voir <persName ref="https://dodis.ch/P33799">M. Spuller</persName> lui a parlé dans le même sens, en lui disant qu’il n’y avait pas lieu d’enfler l’importance de l’incident.</p><p>De notre côté, nous cherchons dans la mesure du possible à tranquilliser les Chambres et à maintenir notre presse dans les limites d’une polémique sage et pacifique. Jusqu’à nouvel ordre nous ne ferons pas de communication aux Chambres.</p><p>Vous recevrez prochainement vos pouvoirs pour <placeName ref="https://dodis.ch/G678">Stuttgart</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
