<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42722</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42722">dodis.ch/42722</ref><title type="main">Le Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName>, au Conseiller national, <persName ref="https://dodis.ch/P22033">E. Odier</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 461</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">712</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1899-05-12">12 mai 1899</date></dateline></opener><p>Par lettre du 9 courant<note>Reproduit en annexe au présent document.</note>, vous soulevez des doutes au sujet de la question de savoir si la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> serait compétente pour procéder à une révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, alors que plusieurs Etats signataires de cette Convention ne sont pas représentés au Congrès et que, d’autre part, des Etats non signataires y seront représentés.</p><p>Nous avons l’honneur de vous faire observer ce qui suit.</p><p>La nécessité de réviser la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> étant universellement reconnue et le Conseil fédéral ayant même fait des travaux préparatoires dans ce but, il faillirait à sa mission s’il ne profitait pas de l’occasion qui lui est offerte par la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> pour tâcher d’amener les Etats à s’entendre sur les améliorations à apporter à la Convention dont il s’agit. Cela d’autant plus que les conjonctures se présentent particulièrement favorables. Il est à prévoir, en effet, que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ne pouvant obtenir satisfaction sur les points de son programme concernant le désarmement proprement dit, sera naturellement portée à appuyer de toute son autorité les réformes plus facilement réalisables qui ont pour but d’adoucir les maux de la guerre. Les autres Etats seront aussi bien aises de contribuer à une réforme qui ne touche pas leurs intérêts vitaux et qui ne se présente que comme un développement de principes déjà adoptés. Tous les Etats représentés au Congrès de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> doivent souhaiter que cette conférence aboutisse à quelque résultat pratique; or, de toutes les questions qui y seront discutées, celle de la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> est certainement la mieux mûrie et la plus propre à être réglée par voie d’une nouvelle Convention.</p><p>Le fait que des Etats comme le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G478">Bolivie</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G212">Pérou</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G481">Honduras</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G486">Venezuela</placeName> etc. ne sont pas représentés à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> ne saurait empêcher les Etats représentés de conclure entre eux une nouvelle Convention remplaçant celle de 1864. Les Etats exlus de la Conférence du désarmement n’étaient pas non plus représentés à la Conférence de 1864 d’où est sorti l’Acte de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>; ils y ont adhéré après coup, et le même procédé pourra être observé à l’égard d’une Convention révisée. Elle leur sera communiquée plus tard afin qu’ils déclarent s’ils veulent y adhérer ou non.</p><p>On a procédé de même en 1868. Une conférence avait alors été convoquée par la Suisse aux fins de réviser la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>; le fait que des Etats signataires de cette Convention tels que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, les Etats de l’Eglise et la <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> n’y étaient pas représentés, n’a pas empêché les Etats représentés de discuter et d’arrêter un projet renfermant des modifications de la Convention primitive. Le Conseil fédéral communiqua, par la suite, aux Etats ci-dessus énumérés le projet d’articles additionnels et le protocole de la Conférence en les invitant à y adhérer.</p><p>Il va sans dire que, aussi longtemps qu’une nouvelle Convention ne sera pas entrée en vigueur, l’ancienne continuera à faire règle. A supposer qu’une partie des Etats signataires de la Convention de 1864 adopte une nouvelle Convention et qu’une partie refuse d’y adhérer, la Convention de 1864 ne continuera pas moins de lier les Etats signataires qui ne veulent pas souscrire à une Convention révisée, aussi longtemps qu’ils ne l’ont pas dénoncée.</p><p>Vous objectez, en outre, que la discussion des articles d’une Convention relative aux blessés et aux malades ne pourrait avoir lieu sans la coopération du corps sanitaire des armées, élément qui ne sera pas représenté à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, à ce qu’il semble.</p><p>Nous ne savons pas dans quelle mesure cet élément sera représenté à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, mais ce qui est certain c’est que parmi les délégués des Etats se trouvent des personnes parfaitement compétentes pour procéder au travail de révision dont il s’agit. A ce propos, qu’il nous soit permis de rappeler que le célèbre <persName ref="https://dodis.ch/P32908">Bluntschli</persName> a attribué les défauts de la Convention de 1864 principalement au fait qu’à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> l’élément sanitaire était beaucoup trop représenté, tandis que les représentants autorisés de la science du droit international y faisaient défaut. Il s’agit, au surplus, de questions qui ont déjà fait l’objet d’études approfondies, soit dans des ouvrages de droit international, soit dans des ouvrages spéciaux comme ceux du Dr <persName ref="https://dodis.ch/P34167">C. Lueder</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P32600">M. Moynier</persName>. Le médecin en chef de l’armée fédérale s’en est lui-même occupé, et vous verrez à quelles conclusions il est arrivé en lisant le mémoire ci-joint.<note>Cf. n<hi>o</hi> 227, note 1.</note> Ces conclusions concordent essentiellement avec celles de <persName ref="https://dodis.ch/P32600">M. Moynier</persName> (v. son «Etude sur la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>», publiée en 1898).</p><p>Nous ne pouvons donc que vous confirmer les instructions<note>Cf. n<hi>o</hi> 307.</note> du Conseil fédéral et ce qui est dit dans le rapport du Département politique qui vous a été également communiqué.<note>Non reproduit.</note> Il faut notamment veiller à ce que la question relative à la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> ne soit pas mêlée à celle concernant l’extension des principes de cette Convention à la guerre maritime. Nous en avons exposé les motifs dans notre rapport au Conseil fédéral qui a, en tous points, adopté notre manière de voir.</p></div></body></text>
</TEI>
