<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42439</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42439">dodis.ch/42439</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, (Division du Commerce), <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/144</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34404</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">755</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1890-06-02">le 2 juin 1890</date></dateline></opener><p>J’ai eu l’honneur de recevoir ce matin Votre office daté du 31 mai<note>Non reproduit.</note>, et relatif aux <emph>négociations commerciales ouvertes avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> par des représentants de maisons de Glaris </emph>après conversations et correspondances avec M. le Dr <persName ref="https://dodis.ch/P5650">Eichmann</persName>. Il résulte des communications qui Vous sont faites par M.J.<persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName> en date du 29 mai<note>Non reproduite.</note> que la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> aurait accordé à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> pour toutes les marchandises, sous forme d’arrangement courant d’année en année, le régime du 8% ad valorem; que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, l’Autriche et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> seraient sur le point de conclure avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> des accords analogues, et que la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> serait prête à en négocier d’autres avec la Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> ou même à Berne. Il résulte en outre de la même lettre de M. <persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName> que les fabricants glaronnais ont demandé à leurs correspondants en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> d’ouvrir une sorte d’enquête sur la conduite à adopter par la Suisse en raison de l’absence de traité de commerce franco-turc. Je constate, d’autre part, que Votre office du 31 mai ne fait aucune allusion à mon rapport du 27 du même mois Vous transmettant copie de la note verbale de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> datée du 24<note>Cf. <idno>E 13(B)/271</idno>.</note> nous annonçant que toutes les taxes négociées en 1887 entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> auraient été reprises et insérées dans les nouveaux tarifs austro-turcs et italo-turcs (ce qui nous assure, en vertu de la clause officiellement concédée de la nation la plus favorisée, le même traitement que s’il existait un traité de commerce franco-turc en due forme, à la seule condition que nous accordions aux produits turcs à l’entrée en Suisse le traitement de la nation la plus favorisée).</p><p>Vous voulez bien me demander mes impressions au sujet des ouvertures de M. Joh. <persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName>, en tenant particulièrement compte des relations franco-suisses.</p><p>Ma réponse peut être fort courte. <emph>Je ne vois aucun avantage commercial, quant à présent, à la négociation demandée par <persName ref="https://dodis.ch/P32464">M. J. Heer</persName>, et j’y vois de très sérieux dangers politiques. </emph></p><p><emph>Je n’y vois aucun avantage commercial, </emph>parce que, si réellement l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a obtenu du cabinet de Sophia des droits de 8% de la valeur sur toutes les marchandises, il n’y a pour nous aucun intérêt à obtenir autre chose que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>. Or Vous savez qu’à teneur de l’article VIII du Traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> du 13 juillet 1878, alinéa 3, «les nationaux et le commerce de toutes les Puissances y (en <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>) seront traités sur le pied d’une parfaite égalité.» Si donc l’arrangement anglobulgare devient jamais une réalité, la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> sera tenue de l’appliquer à tous sans distinction, y compris la Suisse et ses produits. Quant à l’assertion de M. J.<persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName> que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> est sur le point de conclure avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> le même accord que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, je n’y contredis pas; c’est un point à vérifier à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>; il me sera permis toutefois de faire observer que dans l’art. XXII du nouveau traité de commerce turco-allemand, le cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> a eu grand soin de stipuler que le traité «est exécutoire dans toutes les possessions de S.M. I. le Sultan situées en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, en <placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>, <emph>y compris </emph>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e de la <emph>principauté vassale de <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName></emph>(voir mon rapport du 22 janvier 1890).<note>Non retrouvé.</note> Le doute est donc permis, à moins qu’il ne s’agisse simplement de l’extension aux produits allemands du régime du 8% promis aux produits anglais dans les conditions du 3e paragraphe de l’art. VIII du Traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>.</p><p><emph>La conclusion actuelle d’un traité de commerce avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> me paraît présenter de sérieux dangers politiques. </emph>M.<persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName> lui-même reconnaît dans sa lettre que la situation est délicate parce que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ne veut pas entendre parler de l’indépendance de la Principauté et que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est dominée par son désir «de devenir l’alliée de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>»; et nous irions risquer de compromettre nos relations avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pour le plaisir de fournir aux Bulgares l’occasion de mettre leur signature au pied d’un acte diplomatique et alors que nous devons, <emph>de plein droit, </emph>jouir, <emph>sans compensation, </emph>chez eux du «régime d’une parfaite égalité»; ce serait cher. Ensuite nous avons encore en Suisse un certain sentiment de respect des traités et des signatures données, et nous n’hésitons pas à faire les plus grands sacrifices pour mettre, par exemple, notre armée en situation de faire respecter la neutralité inscrite en 1815 dans des traités que la plupart des autres Etats ont plus ou moins déchirés; est-ce notre intérêt de nous mettre au premier rang des Etats qui viendront déchirer l’art. VIII du Traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, à teneur duquel (alinéa 1er) «les traités de commerce... ainsi que tous les arrangements de toutes les conventions conclues entres les puissances étrangères et la Porte... sont maintenues dans la Principauté de <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, et aucun changement n’y sera apporté à l’égard d’aucune Puissance avant qu’elle y ait donné son consentement». Il y a là un côté moral qui mérite d’être pris en considération par un pays loyal comme le nôtre. En outre, au moment où la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> vient de se montrer courtoise et correcte vis-à-vis de nous, en nous faisant bénéficier des avantages convenus en 1887 dans des pourparlers qu’elle aurait pu considérer comme ayant échoué, nous viendrions la froisser directement en affaiblissant encore les liens qui unissent toujours la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName>? Est-ce politique? Enfin, vis-à-vis de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, dont le Ministre des Affaires étrangères (voir mon rapport du 2 mai)<note>Non reproduit.</note> persiste absolument à soutenir que les traités avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> sont applicables à la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, et, éventuellement seulement que la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> nous doit l’égalité de traitement; vis-à-vis de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> qui vient, dans des circonstances difficiles pour elle, de nous procurer satisfaction pour notre commerce en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>, est-ce bien le moment de lui parler d’une négociation directement contraire à l’ensemble de sa politique générale?</p><p>Poser ces questions, c’est à mon avis les résoudre et je regrette que M. le Dr <persName ref="https://dodis.ch/P5650">Eichmann</persName> se soit laissé entraîner dans des conversations ou correspondances qui ont pu donner de l’autorité et de la semi-officialité aux personnes avec lesquelles M. Joh. <persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName> était en relations en <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>.</p><p>Je n’hésite donc pas à m’abstenir d’entretenir de cet incident le Ministre français des Affaires étrangères et à exprimer l’espoir que MM. Joh. <persName ref="https://dodis.ch/P32464">Heer</persName> et consorts, lorsqu’ils connaîtront la note verbale de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> en date du 24 mai, s’abstiendront aussi de l’enquête commerciale et semi-politique qu’ils tentent d’organiser au sujet des relations turco-suisses.</p><p>Tant que nous n’aurons pas une légation à Constantinople, il me paraît que nous pouvons nous contenter dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName> d’être traités sur le même pied que les grandes puissances européennes lorsque, pour nos articles spécialement suisses, la satisfaction qu’il était possible d’obtenir nous a été accordée.</p><p>Pour l’avenir, il me paraît que notre rôle est assez simple: attendre de connaître le texte exact de l’arrangement anglo-bulgare; attendre de connaître l’attitude que les Allemands, Autrichiens et <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s prendront à l’égard de cet arrangement; si ces puissances obtiennent le droit de 8%, tenter de l’obtenir pour nous, sans compensation, par la simple application de l’art. VIII, par. 3, du Traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, ce qui ne peut froisser personne puisque même la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est, en seconde ligne il est vrai, de l’avis qu’elle peut et que toute Puissance peut réclamer le traitement de «parfaite égalité»; en cas de refus et alors seulement, se poserait la question d’un traité spécial entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>. Mais quant à présent, la situation générale européenne et la situation spéciale franco-suisse et russo-suisse me paraissent de nature à faire considérer les pourparlers directs entre nous et la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> comme tout à fait inopportuns.<note>Une note garantissant le traitement de la nation la plus favorisée entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> d’une part et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la Suisse d’autre part est signée le 8/9 octobre 1890, cf. <orig>PVCF du 4 novembre 1890 (<idno>E 1004 1/163</idno> n<hi>o</hi> 4580).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
