<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42903</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42903">dodis.ch/42903</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P28763">R. Comtesse</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>, G. <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 London 13/3</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">13631</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1904-10-22">22 octobre 1904</date></dateline></opener><p>Le Conseil fédéral a donné hier son adhésion à la proposition du Département politique pour la conclusion de <emph>traités d’arbitrage, </emph>soit dans la forme de celui qui a</p><p>été conclu entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et la France, soit dans une forme moins restrictive.</p><p>Les Etats dont nous avons jusqu’ici pressenti les intentions et qui se montrent disposés à signer avec nous des traités d’arbitrage sont, en dehors de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, la France, l’Italie, l’Autriche-Hongrie, la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> et les Etats-Unis</p><p>d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName>. L’Allemagne a réservé sa réponse, mais on peut cependant prévoir que cette réponse ne sera pas négative comme elle l’eût été il y a une année,</p><p>puisqu’elle est entrée à son tour dans cette voie en liant une convention de cette nature avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>.</p><p>Comme c’est au Gouvernement de la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> que nous avons fait les premières ouvertures pour la conclusion d’un traité d’arbitrage et comme il a mis le plus grand empressement à les accueillir, je suis d’accord avec vous pour que nous commencions la signature de ces traités par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>.</p><p>Vous êtes en conséquence autorisé à signer une convention d’arbitrage avec</p><p>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, d’après la formule qui a été admise pour le traité avec la France,</p><p>puisque Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34142">Lansdowne</persName> vous a catégoriquement déclaré qu’il n’y pouvait consentir aucun changement et que cette formule était <emph>ne varietur. </emph>Vous aurez soin toutefois de réserver la ratification de l’Assemblée fédérale, cette question qui est pour chaque pays d’ordre intérieur ne devant soulever aucune objection.</p><p>Vous voudrez bien m’informer télégraphiquement de la signature du traité.</p><p>Je partage entièrement votre appréciation sur la politique bienveillante que</p><p>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a pratiquée envers notre pays. Elle vient encore d’être mise en lumière par la publication des mémoires du comte de <persName ref="https://dodis.ch/P32477">Hübner</persName> qui représentait</p><p>l’Autriche-Hongrie à la conférence de Paris de 1857. Il ressort en effet de ces</p><p>mémoires que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, représentée par <persName ref="https://dodis.ch/P32327">Lord Cowley</persName>, a fait déclarer qu’elle</p><p>n’approuverait jamais des hostilités contre la Suisse et qu’elle a usé de son influence, qui était toute-puissante, pour réduire les exigences que la Prusse formulait à l’égard de Neuchâtel et de la Suisse. Ces mémoires contribuent à</p><p>élucider un point d’histoire que l’on avait cherché à obscurcir et ils corroborent la version d’après laquelle c’est à l’intervention diplomatique de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et non pas à la médiation de Napoléon que nous devons l’issue pacifique de la question de Neuchâtel. J’ai eu, hier, l’occasion de traduire ces sentiments au Ministre</p><p>d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> qui est rentré de son congé et qui me rendait visite<note>Der Vertrag wurde am 16. November 1904 unterzeichnet. <orig>Botschaft vom 19. Dezember 1904</orig> in: <orig>BBl 1904, VI, S. 688 ff.</orig> Vertragstext in: <orig>AS 1905 NF 21, S. 622 ff.</orig> Der Vertrag wurde durch Notenaustausch vom 3.112. November 1909 um fünf Jahre verlängert <orig>(AS 1909, NF 25 S. 765).</orig> Am 10. Juni 1914 wurde ein neuer Vertrag unterzeichnet. <orig>Botschaft vom 4. Dezember 1914</orig> in: <orig>BBl 914, IV, S. 664ff.</orig> Vertragstext in: <orig>AS 1915, NF 31, S. 63 ff.</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
