<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42945</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42945">dodis.ch/42945</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P34791">M. Ruchet</persName>, an den schweizerischen Gesandten in Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E53, Archiv-Nr. 108</idno>.</note></title>                </head><opener><add>handschriftlich</add><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1905-10-20">20 octobre 1905</date></dateline></opener><p>Après en avoir référé au Conseil fédéral, j’ai l’avantage de répondre comme suit à votre lettre du 14 octobre<note><orig><idno>E 53</idno>, Archiv-Nr. 108.</orig></note> concernant les lignes d’accès du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>:</p><p>Il est préférable d’entretenir à nouveau de la question Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName>, sans attendre qu’il en prenne l’initiative lui-même.</p><p>Vous êtes autorisé à déclarer officiellement à Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName> que le Conseil fédéral maintient absolument le point de vue auquel il s’est placé jusqu’à présent et qu’il n’entrera en matière sur aucune combinaison ferrugineuse quelconque relative aux lignes d’accès du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> (Faucille, <placeName ref="https://dodis.ch/G3722">Mont-Blanc</placeName>, etc.), aussi longtemps que le <placeName ref="https://dodis.ch/G11848">Frasne</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> ne sera pas assuré.</p><p>Il serait donc inutile de la part de la France de vouloir entamer des négociations avec la Suisse au sujet de la Faucille, avant que le <placeName ref="https://dodis.ch/G11848">Frasne</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> soit chose définitivement acquise.</p><p>Il y a lieu également de faire ressortir à Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName> qu’à teneur des art. 8, 9 et 10 de notre Constitution, un canton ne peut prendre un engagement envers un Etat étranger que par l’entremise du gouvernement fédéral et après que ce dernier a reconnu que le dit engagement ne contient rien de contraire aux intérêts de la Confédération ou aux droits des cantons. - Par conséquent, l’offre d’une subvention de la part de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> ne pourrait avoir de valeur que si elle était faite par l’intermédiaire de la Confédération. Or la Confédération ne saurait se prêter à une offre de ce genre, pas plus qu’elle ne songera à une subvention de sa part en faveur d’une autre ligne d’accès du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, tant que le <placeName ref="https://dodis.ch/G11848">Frasne</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> ne sera pas adopté par la France.</p><p>Vous pouvez ajouter que le gouvernement fédéral, non seulement refusera de discuter projet Faucille ou autre, mais s’y opposera de toutes ses forces, aussi longtemps que le <placeName ref="https://dodis.ch/G11848">Frasne</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> n’aura pas obtenu la sanction du gouvernement français.<note>Der Gesandte berichtete am 4. November 1905, <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName> habe sich nach der inoffiziellen Mitteilung dieses Schreibens folgendermassen geäussert: <orig>C’est très bien, cela me convient parfaitement, je sais maintenant à quoi m’en tenir. Toutes ces histoires de subventions suisses en faveur de la Faucille sont de la fantasmagorie et, même pour la subvention genevoise, il faut l’entremise du pouvoir fédéral. Tout cela, c’est de la folie. Je Vous répète que tout cela s’est passé derrière mon dos, que je n’y suis pour rien (<idno>E 53</idno>, Archiv-Nr. 106).</orig> Der Ministerpräsident wünschte, das Schreiben auch offiziell zu erhalten. Am 5. November 1905 gab Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P34791">Ruchet</persName> sein Einverständnis <orig>(<idno>E 2200 Paris 1/240</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
