<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42287</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42289">dodis.ch/42289</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 40</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33340</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1887-01-14">14 janvier 1887</date></dateline></opener><p>Ce matin j’ai eu l’occasion de voir <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, auquel je tenais à exposer personnellement et avec détails notre situation dans l’affaire des Kalemkiars<note>Vgl. Nrn. 314 und 427.</note> et qui m’a promis son concours actif; un rapport spécial est adressé à ce sujet au Département du Commerce. Naturellement, quelques mots ont été échangés au sujet du <emph>discours prononcé Mardi au Reichstag par M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>. </emph></p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> considère, au fond, ce discours comme pacifique; il se déclare disposé, quant à lui, à subir toutes les allusions ou insinuations désagréables, brutales, du Chancelier allemand, lorsqu’elles sont accompagnées de la déclaration que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> n’attaquera pas la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>; on peut dans ce cas considérer la paix comme absolument assurée, car on peut être sûr que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, elle, n’attaquera pas. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a ajouté que l’on retrouve dans le discours du Chancelier, malgré la brutalité de la forme, un bon sens admirable, qui permet d’espérer la réussite des efforts de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> au point de vue du maintien <emph>général </emph>de la paix en Europe, puisqu’on peut admettre que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> veut la paix. Cependant, l’ensemble du discours du Chancelier paraît impliquer, pour <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, que non seulement il n’y a pas d’entente russo-allemande spéciale, mais qu’au fond, on craint énormément à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> une attaque de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>, dans les deux tiers de ce qu’il dit à l’adresse de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, semble parler à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, et emploie des arguments applicables à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>. Dire que les nécessités de la politique intérieure pourront amener la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à chercher une diversion à l’extérieur, c’est parler au Czar et non à <persName ref="https://dodis.ch/P33548">M. Grévy</persName> ou à un homme d’Etat français. Au fond, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> a «battu le chien devant le lion», quand il dit encore que la guerre peut éclater dans dix jours, dans dix semaines ou dans dix ans, il sait parfaitement que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne bougera ni dans dix jours, ni dans dix semaines, tandis qu’il craint que, <emph>d’un jour à l’autre, </emph>l’Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> n’éclate. «Oui, avec du bon sens, on peut assurer la paix en Europe», a continué <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, «car il résulte du discours du Chancelier que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ne laissera pas écraser la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et que le parti militaire allemand ne sera pas le maître de se ruer sur nous; il y a donc un équilibre pacifique et raisonnable possible, si on reste sur la défensive dans le groupe <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et dans le groupe <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Mais nul, pas même M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>, ne peut répondre de ce que fera l’Empereur Alexandre; il est acquis que ce dernier n’est accessible à aucune influence, pas même à celle de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>; d’où l’obligation pour tous de rester armés malgré un équilibre pacifique facile à maintenir avec une politique raisonnée.»</p><p>«Une autre chose qui m’inquiète malgré tout ce qu’il y a de profondément pacifique dans le langage du prince, c’est, » a continué <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, «la perspective de la dissolution du Reichstag et d’une campagne électorale menée exclusivement sur la question militaire, sur la question des armements pour se mettre à l’abri d’une attaque... française. N’y a-t-il pas la matière à incendie? Quoi qu’il en soit, ne nous inquiétons pas outre mesure, car le discours et son auteur sont visiblement pacifiques, il n’y a pas de doute à avoir. Reste toujours le Czar!»</p><p>Deux points me paraissent devoir être relevés dans le discours du Chancelier allemand comme spécialement importants pour nous:</p><p>1. Il dit que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> n’a pas à compter nécessairement sur un allié dans une guerre contre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Depuis quelques mois, je sais de source certaine, et je regrette d’avoir omis du Vous l’écrire, que l’alliance austro-allemande ne comporte <emph>pas </emph>la garantie, par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, de l’Alsace-Lorraine à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, tout comme certains objets de la politique ou du territoire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> ne sont pas garantis par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>; on n’a pu ou voulu préciser vis-à-vis de moi lesquels.</p><p>2. Il dit qu’il est indispensable d’avoir 40,000 hommes de plus pour la garde des frontières, et que le gouvernement se réserve de se le procurer même pendant la campagne éléctorale, dès le 1<hi>er</hi> avril 1887, sauf à demander plus tard un bill d’indemnité, et cela notamment en vue <emph>d’occuper les passages des <placeName ref="https://dodis.ch/G7748">Vosges</placeName>, du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName> et de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1029">Forêt Noire</placeName>, dans le voisinage de la trouée de <placeName ref="https://dodis.ch/G421">Belfort</placeName>. </emph>Cette partie du discours de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> ne se trouve pas dans les journaux français, mais figure dans la <emph>Gazette de <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Francfort</placeName>, </emph>numéro du 12 janvier, au bas de la 4<hi>ème</hi> colonne de la seconde page. Il est évident dès lors que la visite de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> à M. Deucher<note>Vgl. Nr. 305.</note> était moins personnelle et extra-officielle qu’il ne le disait et que la question de fortifications dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G3141">Porrentruy</placeName> va se poser devant l’opinion publique suisse, dans des conditions difficiles et urgentes à la fois.</p></div></body></text>
</TEI>
