<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42252</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42254">dodis.ch/42254</ref><title type="main">Das Politische Departement an den schweizerischen Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName>, A. <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName><note><add>(Kopie): </add><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33477</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">Bern, </add></placeName><date when="1884-10-30">30. Oktober 1884</date></dateline></opener><p>Vorerst bestätigen wir den Inhalt des Telegramms<note>Versandkopie des Telegramms in französischer Sprache in: <idno>E 13 (B)/202</idno>.</note> welches wir unterm 25. d. M. an Sie haben abgehen lassen, &amp; welches folgendermassen lautet:</p><p>Federal Council accepts in principal[!] memorandum japonese[!] as a basis for the négociations[!] . Letter follows.</p><p>Federal Council.</p><p>Wie Sie sehen entspricht die Entschliessung des <emph>B<add type="edition">[undes]</add>R<add type="edition">[ates]</add>im </emph>Allgemeinen Ihren Andeutungen.<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName>an <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> vom 16. 8.1884 <orig>(<idno>E 13 (B)/202</idno>).</orig></note> Wir haben jedoch unserm Telegramm folg/en de/Erörterungen beizufügen:</p><p>1°) Unsere Annahme des in den Praeliminarkonferenzen in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> aufgestellten japan. Zolltarifs «en bloc»<note>Vgl. Nr. 229, Anm. 6.</note> als Basis der zu eröffnenden Spezialverhandlungen ist so zu verstehen, dass die Schweiz darauf verzichtet Modifikationsanträge einzubringen, sofern auf von einer ändern Macht gestellte Abänderungsbegehren nicht eingetreten würde. Andernfalls haben Sie sich an unsere Instruktionen vom 2. Mai d. J.<note>Nicht abgedruckt.</note> zu halten 6 auch Ihrerseits sofort die Modifikation der projektirten Zölle für halbseidene Gewebe &amp; Uhren zu beantragen.</p><p>2°) Bezüglich der Stellung der Handelskonsulate in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> kann davon keine Rede sein dass die Schweiz einen Berufskonsul nach <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> sende. Prinzipiell ist der <emph>B<add type="edition">[undes]</add>R<add type="edition">[at]</add>der </emph>Ansicht dass es für die Schweiz für den Fall dass sie die Gleichberechtigung unserer Konsuln mit den Berufskonsuln der Grossmächte, vornehmlich in der Ausübung der Gerichtsbarkeit nicht durchsetzen kann, vorteilhafter ist, die Unterhandlungen abzubrechen, auf die Gefahr hin, dass uns in der Folge, wie natürlich, <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> die «perpetuellen» Verträge kündige &amp; unsere Konsulatsposten in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> eingehen müssten. Denn es würden sich unsere Landsleute in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> unter dem Protektorat einer Grossmacht, deren Konsulargerichtsbarkeit sie auch unterworfen wären besser stellen, als wenn sie, als Schweizer, vielleicht die einzigen unter den Weissen wären, welche sich den japan. Gerichten unterziehen müssten.</p><p>Da jedoch das japan. Memorandum<note>Es handelt sich um die japanische Antwort vom 4. 8.1884 auf die britischen Vorschläge zur Revision der Verträge <orig>(<idno>E 13 (B)/202</idno>).</orig></note><emph>eine Gleichstellung sämmtlicher Konsulate </emph>dadurch anzustreben scheint dass es ihnen die Ausübung der Gerichtsbarkeit überhaupt wegnehmen möchte, so können wir uns grundsätzlich mit diesem Gedanken einverstanden erklären.</p><p>Wir halten dafür es sei nicht mehr daran zu denken das Jurisdiktionsprivileg für die Handelskonsuln zu retten, &amp; haben demnach nur noch dahin zu streben dass es auch für die Berufskonsuln verloren gehe. Sie erhalten demnach die bestimmte Instruktion den Standpunkt welchen die japan. Regierung in ihrem Memorandum bezüglich der Jurisdiktionsfrage eingenommen hat zu unterstützen &amp; werden angewiesen für den Fall dass die frühere Entschliessung<note>Im Konferenzprotokoll Nr. 3, S. 2 heisst es: <add type="edition">[...] </add><orig>Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33582">Inouye</persName> communicated further observation on the subject of «Consular Privileges, » in continuation and explanation of the proposals made by him on this head at the previous meeting. Firstly, he sees no objection to the appointment of merchant-consuls, provided always that they are not charged with judicial powers.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> 1).</orig></note> der Praeliminarkonferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> in dieser Angelegenheit zum Beschluss erhoben würde (vide Protokoll der Sitzung vom 8. Februar 1882) die Erklärung abzugeben dass Ihre Regierung auf dieser Grundlage die Unterhandlungen nicht weiter zu führen gedenke.</p><p>Wenn diese letztere Eventualität eintritt, wollen Sie uns sofort telegraphisch benachrichtigen &amp; sich dabei des in <emph>bes<add type="edition">[on]</add>d<add type="edition">[erer </add></emph>Verpack/un/g nachfolgenden Schiffrirschlüssels<note>Nicht ermittelt.</note> bedienen. Die Anleitung zum Gebrauche desselben ist beigeschlossen. (abschreiben).</p><p>Im Übrigen verbleibt es genau bei unsern Ihnen früher ertheilten Instruktionen.<note>Vgl. Nr. 262, Annex.</note></p><p>Unterm 15. d. M.<note>Nicht abgedruckt.</note> hat uns die deutsche Gesantschaft mitgetheilt dass die kaiserl. Regierung in dem <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>. Memorandum eine geeignete Grundlage für weitere Verhandlungen erblicke, &amp; dass es ihr von Werth sein würde, wenn der <emph>B[undesJR[atJ </emph>sich dieser Auffassung anzuschliessen vermöchte. Wir haben der deutschen Gesantschaft geantwortet dass wir uns grundsätzlich dieser Auffassung anschliessen.</p><p>Vom Inhalt des Vorstehenden ist S.E. dem Grafen Dönhoff Kenntniss zu geben.<note>Die Wiederaufnahme der Verhandlungen erfolgte am 1. 5.1886 <orig>(<idno>E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> 1).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
