<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42701</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42701">dodis.ch/42701</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 52</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">7003</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1899-01-26">26. Januar 1899</date></dateline></opener><p>Bei Anlass der Budget-Beratung des Ministeriums des Äussern ist die gegenseitige Lage <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s zur Erörterung gekommen. Die Haltung der Redner und noch weitmehr die Haltung der Kammermitglieder und der Presse war eine überaus friedliche. Allerdings hat Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34269">Ribot</persName> einige schärfere Worte fallen lassen; die Absicht desselben, den Posten eines Ministers des Auswärtigen wieder zu erobern und zu diesem Zwecke den Gedanken zu beseitigen, er sei den Engländern gegenüber zu abhold, war sehr leicht zu erkennen und hat der Rede die Spitze abgebrochen. Tatsache ist und bleibt, dass die Kammer in der unzweideutigsten Weise ihre Friedensliebe bekundet hat und ich muss offen gestehen, dass etwas mehr Schneid mir nicht missfallen hätte.</p><p>Heute bin ich von einer Seite, die öfters sehr gut unterrichtet ist, auf die Frage von <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marocco</placeName> aufmerksam gemacht worden. Über <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marocco</placeName> ist etwas im Gange zwischen den Franzosen und den Engländern und darin soll der Grund der jetzigen Besserung in den englisch-französischen Beziehungen zu suchen sein. Den Franzosen würde <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> freie Hand in <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marocco</placeName> lassen; vae victis, die Spanier können sich nicht widersetzen und in <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marocco</placeName> hätten die Franzosen die Compensation für ihren Verzicht auf die Fischereirechte in <placeName ref="https://dodis.ch/G434">Terre-Neuve</placeName> und auf die internationale Stellung <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s in <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName>. Dabei spielt <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> ein unfeines Spiel, indem sehr leicht nicht nur Spanien, sondern <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und vielleicht auch <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, nicht so leicht mit einer Vergrösserung nach Westen des französischen <placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algerien</placeName>s einverstanden sein werden; da es sehr leicht Conflicte zwischen den Stämmen von Südalgerien und Südmarocco gibt, so ist jederzeit ein Anlass gegeben.</p><p>Ich glaube, dass diese Mitteilung noch verfrüht ist, muss Sie aber auf die Möglichkeit eines solchen Auswegs aufmerksam machen, indem mein Gewährsmann in africanischen Sachen wirklich sehr gut unterrichtet ist und mir schon Anfang Januar des letzten Jahres den Fashoda Handel prophezeit hat.</p></div></body></text>
</TEI>
