<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42234</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42235">dodis.ch/42235</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1642</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1883-12-24">24 décembre 1883</date></dateline></opener><p>A titre de simple renseignement, et en Vous accusant réception, avec mes meilleurs remercîments, de Votre office confidentiel du 19 de ce mois<note>Nicht abgedruckt.</note>, j’ai l’honneur de Vous faire savoir qu’à l’occasion d’une soirée donnée Samedi par M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, le Directeur des Affaires Politiques, <persName ref="https://dodis.ch/P33379">M. Billot</persName>, est venu s’excuser auprès de moi de ne pas m’avoir, comme il l’eût désiré, apporté encore la copie de la dépêche adressée à <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> par <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName> relativement aux <emph>fortifications </emph>en <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName></emph><note>Vgl. Nr. 255, Annex.</note>, lorsque je lui eus dit que Vous aviez eu l’obligeance de m’envoyer cette copie, <persName ref="https://dodis.ch/P33379">M. Billot</persName> ajouta: «Je dois déclarer que Vous n’avez pas à me remercier de cette solution; j’ai fait ce que j’ai pu pour qu’une réponse tout autre Vous fût donnée; c’est <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName>, personnellement, qui a voulu Vous donner les déclarations qu’il Vous a faites verbalement &amp; qu’il a chargé <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> de faire par écrit au Conseil fédéral.»</p><p>Le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName>, Ministre de la Guerre, que je ne connaissais pas encore personnellement, et auquel je me suis fait présenter, a abordé immédiatement la question des fortifications du Vuache et de la zone neutralisée de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> en général; il a répété que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne fortifierait ni le Vuache, ni aucune autre partie de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée, et que la mobilisation de l’armée française était organisée de telle sorte qu’elle impliquait l’évacuation de la partie neutralisée. M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName> a émis ensuite l’opinion personnelle que la situation de la zone était assez singulière; j’ai répondu que telle était aussi mon opinion personnelle, et que, sans en être chargé officiellement, j’avais cependant dit à M. le Président du Conseil que les deux Pays, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> surtout, pouvaient avoir un intérêt à rafraîchir &amp; à revoir les traités anciens, dont certaines dispositions ne correspondaient plus à la situation actuelle. – C’est tout à fait mon opinion, a répliqué M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName>, &amp; je pense aussi que c’est celle de M. le Président du Conseil. J’ai fait observer que je ne pouvais en dire autant en ce qui me concernait sur l’opinion de <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName>, mais que, s’il avait des communications à me faire à ce sujet, &amp; s’il voulait réfléchir de son côté à la situation, je restais à sa disposition. – M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName> a dit alors qu’en ce qui le concernait, il était prêt à toute combinaison, en <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> ou ailleurs, qui pourrait renforcer la défense militaire de la Suisse «contre quelque ennemi que ce soit».</p><p>Je Vous répète cet entretien pour ce qu’il vaut, pour une conversation non provoquée, après un dîner, entre le café et les cigares, et sans y ajouter une importance qu’elle n’a probablement pas. Par contre, je crois <persName ref="https://dodis.ch/P33379">M. Billot</persName> tout à fait sincère, &amp; suis convaincu que la Direction politique, &amp; notamment le Directeur des Archives <persName ref="https://dodis.ch/P32978">M. Desprez</persName>, ancien Directeur politique à la fin de l’Empire et pendant les premières années de la Troisième République, ont fait leur possible pour détourner <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName> de ses dispositions éminemment politiques &amp; conciliantes.</p></div></body></text>
</TEI>
