<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42159</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42160">dodis.ch/42160</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/92</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11584</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1880-12-01">1<hi>er</hi> décembre 1880</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de Vous annoncer que j’ai eu la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P32652">MM. Philippin</persName>, chef du Département des Travaux publics du Canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName>, &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33530">Gavard</persName>, chef du Département des Travaux publics du Canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. Ces Messieurs ont dit s’être rencontrés par hazard <emph><add type="edition">[sic!] </add></emph>à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, et tenir à profiter de cette rencontre pour s’occuper du <emph>raccordement des chemins de fer suisses &amp; français près d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> &amp; près de Morteau, </emph>puisque le Conseil fédéral avait établi une connexité entre ces deux questions.<note>Das Protokoll einer Konferenz vom 13. 7.1878 in Bern, an welcher unter Leitung von <persName ref="https://dodis.ch/P27912">Heer</persName>, dem Vorsteher des Eisenbahn- und Handelsdepartements, das Militärdepartement, das Finanzund Zolldepartement, die neuenburgische Regierung und die bernischen <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>bahnen vertreten waren, hält fest: <add type="edition">[...] </add><orig>H. Bundesrath</orig><persName ref="https://dodis.ch/P27912">Heer</persName><orig>schliesst die Conferenz unter Verweisung auf die wegen einer Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>– <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> schwebenden Verhältnisse zu Händen der Schweiz. Delegirten. Die Schweiz müsse wünschen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> einer Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>– <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> den Anschluss an das savoyische Bahnnetz gewähre; nun lägen aber alle Anzeichen vor, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> diesen Beschluss nur gestatten wolle gegen Concessionen, welche schweizerischerseits im Gebiet des Zollwesens zugestanden werden sollten. Nun sollte man die Anschlussfragen nicht mit solchen Zollfragen vermischen lassen; <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> soll in <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> den Anschluss der schweizerischen Bahnen aus den Rüksichten gestatten, welche Nachbarländer sich ohne anderes schuldig sind; wenn <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> das in <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> nicht thun sollte, so haben wir auch keine Pflicht, es bei <placeName ref="https://dodis.ch/G7627">Col des Roches</placeName> zu thun. [...] ( <idno>E 13 (B)/91</idno>).</orig></note> – Ils ont dit avoir vu <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName>, Ministre du Commerce, qui leur aurait déclaré n’avoir pu s’occuper de cette affaire, à cause de la dernière crise ministérielle &amp; du changement survenu aux Ministères des Travaux Publics et des Affaires Etrangères par le départ de <persName ref="https://dodis.ch/P33832">MM. Varroy</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>; <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName> aurait donné à entendre que le raccordement à <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> était subordonné à des concessions douanières à faire par la Suisse dans une mesure à déterminer. – <persName ref="https://dodis.ch/P32652">M. Philippin</persName> a insisté sur le mécontentement que provoquerait, dans les Montagnes neuchâteloises, le prochain achèvement de la ligne de <placeName ref="https://dodis.ch/G1021">Besançon</placeName> jusqu’à quelques mètres de la frontière suisse.</p><p>J’ai répliqué à ces Messieurs que, dans ma pensée, la Suisse n’avait pas d’intérêt à prendre l’initiative de la reprise des négociations; que c’était à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, auteur de la condition de la réunion d’une conférence diplomatique devant suivre la conférence technique convoquée à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> au printemps dernier<note>Vgl. Nr. 158, Anm. 7.</note>, à provoquer la réunion de cette conférence chargée d’étudier les questions douanières ou autres dont on a compliqué la question d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName>; que cette conférence douanière avait été subie par la Suisse &amp; non demandée par elle, en sorte qu’à moins d’ordres formels de la part du Conseil fédéral, il me paraissait qu’à notre point de vue, une attitude passive était, pour le moment, dans la nature des choses.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33530">M. Gavard</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P32652">M. Philippin</persName> sont retournés, paraît-il, chez <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName>, &amp; m’ont fait savoir que ce dernier s’était montré disposé à reprendre les pourparlers &amp; à se concerter, dans ce but, avec son collègue le Ministre des Affaires Etrangères.<note>Vgl. dazu den <orig>GBer. 1880 (BBl 1881, 2, S. 400-405</orig> und <orig>406-409).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
