<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42313</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42313">dodis.ch/42313</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12660</unclear></head><opener><add>Teilweise chiffriert</add><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1887-03-15">15 mars 1887, mardi</date></dateline></opener><p>Hier lundi, à six heures du soir, M. le Commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName>, attaché militaire auprès de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, Ministre des Affaires Etrangères, est venu à la Légation pour rapporter la carte sur laquelle nous avions tracé, le 12 de ce mois, les modifications demandées par la Suisse à la contre-proposition<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 9. 3.1887 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>).</orig></note> française du 9 Mars entre <placeName ref="https://dodis.ch/G10921">Ugine</placeName> &amp; Lescheraines.</p><p>M. le Commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName>, après beaucoup de paroles plus ou moins utiles &amp; qui ne paraissaient pas tout à fait rentrer dans sa mission technique et militaire, a conclu:</p><p><emph>1° </emph>en repoussant tout changement aux propositions françaises quant au tracé, attendu <emph>a) </emph>que <placeName ref="https://dodis.ch/G10922">Faverges</placeName> est un centre d’approvisionnement indispensable aux troupes françaises chargées de défendre le massif des Bauges entre Albertville et <placeName ref="https://dodis.ch/G11787">Montmélian</placeName> au nord de la Vallée de l’Isère. 6, ) que la Suisse ayant admis que Lescheraines pouvait être placé en dehors du territoire neutralisé, devait tout aussi bien admettre que <placeName ref="https://dodis.ch/G10922">Faverges</placeName> eût le même sort.</p><p><emph>2° </emph>en soutenant que la Suisse s’étant abstenue en 1848, en 1859, en 1870, et, en général, depuis 1815, d’occuper la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée, il était difficile de s’expliquer pourquoi, subitement, elle se trouvait si désireuse de faire valoir les anciens traités à l’égard d’un territoire étranger dont la situation était profondément modifiée depuis sa cession à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, et qui ne pouvait être attaqué par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> qu’après une violation de la neutralité suisse en <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Valais</placeName> ou après une défaite des Français dans la Maurienne, au <placeName ref="https://dodis.ch/G5112">Mont-Cenis</placeName>, au Petit Sf Bernard &amp; à Albertville.</p><p><emph>3° </emph>en faisant observer que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, dans sa défense de la Vallée de l’Isère, n’avait aucun intérêt à être gênée éventuellement dans sa ligne de retraite par la neutralisation du territoire au nord de cette vallée &amp; par la crainte de voir ses troupes, après une défaite, désarmées au nord du massif des Bauges, sur le territoire même de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, par les troupes d’un pays qui, pour être voisin et ami de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, n’en sont pas moins des troupes étrangères qu’il est toujours pénible de voir sur son sol.</p><p><emph>4° </emph>en ajoutant que, dans la pensée de M. le Ministre des Affaires Etrangères, le danger d’une guerre était passé depuis le début des pourparlers, ensorte que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’avait plus d’intérêt positif et précis à se lier les mains, alors que, depuis 70 ans, on était resté dans un certain vague au sujet de l’étendue du territoire neutralisé et des conditions du fonctionnement de la neutralité.</p><p>L’entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33576">M. Hue</persName> a fini à 7hs20; je devais aller dîner à 7hs30 chez M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>, Ministre de la Guerre, &amp; n’avais que le temps de me rendre à cette invitation. Je me suis abstenu à ce dîner de parler de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, tant vis-à-vis de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> que vis-à-vis de M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>, puisque M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> et moi avions été dans l’impossibilité de conférer sur la marche à suivre.</p><p>Toutefois, j’ai dit au général Joung <add type="edition">[!]</add>, chef du Cabinet de M. le Ministre de la Guerre, que je sortais d’un entretien avec M. le Commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName>, qui semblait avoir voulu rompre les pourparlers, soit de son chef, soit sur l’ordre de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, en nous déclarant que, le danger étant passé, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’avait plus d’intérêt à négocier. <persName ref="https://dodis.ch/P33593">M. Jung</persName> a répondu qu’il n’y comprenait rien, et qu’il avait seulement chargé <persName ref="https://dodis.ch/P33576">M. Hue</persName> de demander pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> la crête des Bauges, et qu’il parlerait immédiatement à M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> de cet incident.</p><p>Enfin, connaissant l’influence de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> sur <persName ref="https://dodis.ch/P33542">M. Goblet</persName>, Président du Conseil, j’ai cru pouvoir prendre sur moi d’exposer en quelques mots la situation à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> avec lequel j’avais à parler d’une petite affaire de succession intéressant une Vaudoise à son service. <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> parut vivement contrarié &amp; me dit textuellement: «Il fallait, ou bien Vous dire qu’une discussion était inopportune &amp; ne pas entrer en matière, ou bien, dès qu l’on entrait en matière, régler amicalement cette affaire avec Vous. Ce qui se passe n’a pas de sens. Je vais aller aux informations et chercher à arranger les choses. Venez me voir un de ces matins.»</p><p>Cela exposé, il me sera permis d’ajouter les quelques considérations suivantes:</p><p><emph>1° </emph>M. le Commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName> n’aurait pas parlé comme il l’a fait sans y avoir été autorisé par Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> ou plutôt sans avoir été expressément chargé de le faire. Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName> a dit probablement trop vite ce que pense le Ministre des Affaires Etrangères: «le danger d’une guerre étant passé, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’a plus d’intérêt à se lier les mains.»</p><p><emph>2° </emph>Personnellement, j’ai l’impression que Mr- <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> agit moins par hostilité ou par défiance envers nous que par crainte de se compromettre; il a peur d’une interpellation devant le parlement français, il redoute le reproche d’avoir rendu moins facile la défense du territoire français; il ne se sent pas assez sûr de sa situation personnelle pour oser quelque chose autrement que sous la menace d’un autre danger plus grave encore, et il ne paraît pas avoir l’amplitude de coup d’œil suffisante pour se rendre compte qu’il froisse la Suisse et lui rend difficile le rôle de confiance qu’elle jouait avec une franchise &amp; un désintéressement absolus. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> ne paraît pas comprendre que de la part d’un grand pays la meilleure politique à l’égard d’un petit pays c’est: de se montrer large, facile sur les détails, et que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a un intérêt majeur à faire à jamais disparaître les inquiétudes de certaines personnes en Suisse, à l’égard d’une distinction que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> serait disposée à établir entre la neutralité savoisienne et la neutralité suisse, ou les inquiétudes d’autres personnes trop défiantes, que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> serait heureuse d’avoir des difficultés sur la question de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée afin de n’avoir pas à tenir compte le cas échéant de la neutralité de la Suisse. En d’autres termes il y a chez Mr- <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName>, j’en ai l’impression beaucoup moins mauvais vouloir ou intention de nous froisser que crainte pour sa situation personnelle, ou inquiétude de commettre un faux-pas. La perspective d’être en butte à des critiques inspirées par un amour-propre mal placé à raison de l’occupation d’une partie du territoire français par les troupes de la petite Suisse entre pour une forte part dans la somme des facteurs qui agissent sur Mr- le Ministre des Affaires Etrangères.</p><p><emph>3° </emph>Dans quelle mesure le Ministre de la Guerre est-il d’accord avec celui des Affaires Etrangères? Je l’ignore; j’ai la conviction que le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> est infiniment trop intelligent pour ne pas compendre la portée de la question et l’intérêt de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> dans cette affaire; il se rend parfaitement compte que la question n’est ni très grosse pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ni dangereuse pour un grand pays militaire. Je crois aussi que M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> était parfaitement sincère lorsqu’il m’a remercié le 16 février<note>Vgl. Nr. 320.</note> et nous a remerciés Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> &amp; moi le 28 du même mois<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 28. 2. 1887 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>).</orig></note> d’aborder cette question. Seulement continuera-t-il à nous soutenir? Je ne crois pas qu’il faille espérer beaucoup de son concours pour le succès final, en ce sens que le Ministre des Affaires Etrangères pourra toujours sur le terrain politique et sur les questions administratives trouver les moyens de faire échouer les pourparlers, s’il le veut.</p><p><emph>4° </emph>Etant donné qu’à mesure que la situation générale semblait plus pacifique nous avons chaque fois reculé d’un pas pour l’arrangement de cette question, qu’on vient de faire. Je désire ne pas revoir Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> sans avoir vos instructions.<note>Mit Telegramm vom 18. 3.1887forderte das Politische Departement <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> zu sofortiger Besprechung mit <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> auf <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>).</orig></note></p><p>Il ne me paraît pas en première ligne que nous devions considérer le commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName> comme un personnage suffisant pour rompre sur ce qu’il nous a dit. Il importe qu’un Ministre responsable confirme les déclarations de cet officier pour qu’on ne puisse pas désavouer ou qu’on ne puisse pas prétendre que nous avons ajouté une importance exagérée à des dires personnels de sa part. Il importe tout autant que nous ne poursuivions pas naïvement une négociation sans issue, dans laquelle nous laisserions un morceau de notre dignité.</p><p>Je me demande donc s’il n’y a pas lieu de poser nettement en notre nom à Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> la question de savoir s’il est du même avis que Mr- <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName> et s’il n’y a pas lieu aussi de poser la même question à <persName ref="https://dodis.ch/P33542">M. Goblet</persName>, sur lequel je me réserve dans l’intervalle de faire agir son ami et patron M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>. Cela n’est nullement agréable pour moi de me faire répéter des déclarations de ce genre, mais nous devons peut-être épuiser toutes les instances. Puis, ces instances françaises épuisées, voulons-nous poser la question de l’application de détail des traités de 1815 devant les grandes puissances, en prévenant la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de cette intention? C’est un jeu qui n’est pas sans péril, car si l’on a voulu la paix et si réellement on est sur le point de l’obtenir, les puissances ne demanderont qu’une chose, c’est que nous ne réveillions pas d’anciennes affaires, qui les intéressent médiocrement, qu’elles auraient acceptées sans phrases en cas d’entente entre la Suisse et le Souverain de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée, mais qu’elles nous prieront de laisser dormir, si cela n’entre pas dans leurs convenances du moment.</p><p>Il me paraît que la marche ultérieure des pourparlers dépend avant tout de vos intentions sur la conduite future de cette affaire. Nous pouvons laisser tomber le tout sans phrase, sauf à faire notre profit des incidents des trois dernières semaines. Nous pouvons vouloir aller plus loin, et conformément à nos traditions de loyauté &amp; de droiture en prévenir le Gouvernement français. Sur ces points j’ai besoin de connaître vos impressions confidentielles, avant d’avoir de nouveaux entretiens avec les représentants du gouvernement français.</p><p>M. le colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> me demande après avoir pris connaissance de ce qui précède d’ajouter que dans sa pensée le tracé français n’est pas acceptable et que le tracé indiqué <add type="edition">[dans </add>votre office du 11 Mars<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>.</note> doit être fermement maintenu, parce que la communication par la vallée ne doit pas pouvoir être menacée ou interrompue par des troupes étrangères dans cette même vallée. Nous n’avons pas eu occasion de parler du tracé éventuel dans le petit secteur à l’est et au sud de <placeName ref="https://dodis.ch/G10922">Faverges</placeName>, l’ensemble de la discussion ne s’y prêtant pas. M. le Col. <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> estime que le côté militaire de la question paraît épuisé et s’attend à recevoir l’ordre de revenir à Berne, parce que la question lui paraît entrer dans une phase exclusivement diplomatique.</p><p>Je ne puis me refuser à Vous transmettre cette impression de M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName>, mais je tiens à ajouter que, depuis son arrivée, son concours a été pour moi si précieux, que je serais désolé d’en être privé, ne fût-ce qu’un jour trop tôt. On a besoin, dans des questions aussi délicates, d’échanger ses impressions, et personne n’est plus apte que <persName ref="https://dodis.ch/P33789">M. Schweizer</persName> à comprendre et à partager les sentiments à la fois d’impartialité &amp; de droiture envers tous qui nous ont guidés depuis le début des négociations; j’ose donc exprimer l’espoir qu’à moins de nécessités de service, le départ de M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> pourra être retardé autant que possible.<note>Anmerkung von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> am Schluss des Dokuments. <orig>Pas le temps de relire.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
