<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42832</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42832">dodis.ch/42832</ref><title type="main">Le Conseil fédéral au Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 53 108</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1903-02-17">17 février 1903</date></dateline></opener><p>C’est avec satisfaction que nous avons appris par votre note confidentielle du 29 janvier<note>Cf. <idno>E 8001 (B) 3/4</idno>.</note>, adressée à notre Département des Chemins de fer et concernant la question du percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>, que la Compagnie du Paris-Lyon-Méditerranée comme aussi le Gouvernement français sont d’avis que le seul projet qui doive être exécuté est celui du raccourci Frasne–Vallorbe et non celui du percement de la Faucille.</p><p>Nous estimons qu’il convient dans ces circonstances de donner officiellement connaissance à Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>, Ministre des Affaires étrangères, du fait que l’Assemblée fédérale a, en décembre dernier, accordé à la Compagnie du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>-Simplon, pour le compte de celle du Paris-Lyon-Méditerranée, la concession du tronçon du raccourci Frasne–Vallorbe situé sur territoire suisse.<note>Cf. PVCN du 8 décembre 1902 (E <orig>1001 (c) d 1/142,</orig> n<hi>o</hi><orig>28).</orig></note> Etant donné que la Compagnie du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>-Simplon, qui a conclu avec celle du Paris-Lyon-Méditerranée une convention pour la construction du tronçon susmentionné, la transformation de la gare de Vallorbe et la pose de la double voie entre Vallorbe et <placeName ref="https://dodis.ch/G12009">Daillens</placeName>, entre en liquidation le 1<hi>er</hi> mai prochain par suite du rachat, il serait désirable que la concession française fût octroyée encore avant cette date.</p><p>Les objections que vous avez fait valoir dans votre note du 4 courant au Département politique<note>Cf. <orig><idno>E 8001 (B) 3/4</idno>.</orig></note> n’ont pu nous faire changer d’avis à cet égard, car nous ne partageons point vos craintes. Nous vous prions en conséquence de bien vouloir vous rendre auprès de Monsieur le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> pour l’entretenir de l’affaire dans le sens ci-haut. C’est avec plaisir que nous recevrons communication de vos rapports ultérieurs sur cette affaire.</p></div></body></text>
</TEI>
