<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42642</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42642">dodis.ch/42642</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 26 février 1897<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/188</idno>. Absent: Lachenal.</note></title><title type="sub">1019. Verträge mit südamerikanischen Staaten</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline>Antrag Handel</dateline></opener><p>Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G208">Buenos Aires</placeName> erstattet mit beiliegendem Schreiben vom 8. Januar<note>Lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> du 8 janvier 1897, (cf. <orig><idno>E 13 (B) 147</idno>).</orig></note> Bericht über die verschiedenen Vertragsangelegenheiten mit welchen er beauftragt ist. Es geht daraus folgendes hervor:</p><p>1. Unser Meistbegünstigungsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName>, der vom Senat Mitte Oktober 1896 ratifiziert worden ist<note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> au DFCIA du 20 octobre 1896 <orig>(<idno>E 21/24502</idno>).</orig> La convention ne fut jamais ratifiée par la Chambre des Députés, cf. la lettre de Choffat à Comtesse du 15 janvier 1904 <orig>(<idno>E 21/24503</idno>).</orig></note>, wird von der Kammer nicht mehr in der gegenwärtigen Sommersession, sondern erst in der im Mai beginnenden Wintersession behandelt werden. Er wird also frühestens in der Junisession, wahrscheinlich aber erst in der nächsten Dezembersession der Bundesversammlung unterbreitet werden können.</p><p>2. Das Projekt eines Vertrags mit Uruguay kann wegen der momentanen Verstimmung und einer dort ausserdem drohenden Revolution vorderhand nicht weiter verfolgt werden.</p><p>3. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> hat die Gesandten <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName>s in <placeName ref="https://dodis.ch/G208">Buenos Aires</placeName> auf Veranlassung unseres Departements vertraulich über die Geneigtheit ihrer Regierung zum Abschlüsse eines Meistbegünstigungsvertrages mit der Schweiz sondiert. Das Ergebnis ist namentlich mit Bezug auf <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> nicht ungünstig, da der betreffende Gesandte, nun Minister des Auswärtigen, seine Verwendung in Aussicht gestellt hat. Die Verträge könnten aber wahrscheinlich rascher abgeschlossen werden, wenn Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> bei den Regierungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName> vorübergehend akkreditiert würde und sich zum genannten Zwecke nach <placeName ref="https://dodis.ch/G211">Santiago</placeName> und nach <placeName ref="https://dodis.ch/G207">Rio de Janeiro</placeName> begäbe. Laut dem Berichte von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> ist ihm von seinen genannten Kollegen angedeutet worden, dass unsere «Handelsgeneralkonsuln» in Rio und in <placeName ref="https://dodis.ch/G6344">Valparaiso</placeName> nicht wohl in direkte Unterhandlungen mit ihren Regierungen treten könnten. Es ist in der Tat eine Seltenheit, dass Verträge durch blosse Wahlkonsuln abgeschlossen werden. Es ist anzunehmen, dass namentlich in <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> die Sendung unseres Ministerresidenten in <placeName ref="https://dodis.ch/G208">Buenos Aires</placeName> auch in ganz allgemeiner Weise von der Regierung als eine Aufmerksamkeit empfunden würde und uns deshalb in mancher Hinsicht von Nutzen sein könnte, auch wenn ein Vertrag nicht sofort zustande kommen sollte.</p><p>Dass vom Standpunkte des Handels aus eine gewisse Eile geboten ist, um der Tendenz der Vereinigten Staaten, in <placeName ref="https://dodis.ch/G210">Südamerika</placeName> Handelsverträge zu ihren ausschliesslichen Gunsten abzuschliessen, <emph><add type="edition">[entgegenzutreten </add></emph> haben wir schon in frühem Anträgen hervorgehoben.1. Es sei von dem Stand unserer Vertragsangelegenheiten in den La Platastaaten am Protokoll Vormerkung zu nehmen.</p><p>2. Es sei Herr Ministerresident <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G208">Buenos Aires</placeName> unter Anordnung der nötigen Formalitäten zu bevollmächtigen, mit <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName> Meistbegünstigungsverträge gleich denjenigen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G946">Paraguay</placeName> abzuschliessen, sobald diese Regierungen sich zu Unterhandlungen bereit erklärt haben. Hiebei sei ihm, wie bei den Unterhandlungen mit diesen letztem Staaten, die Vollmacht zu erteilen, wenn nötig zuzugestehen, dass allfällige bestehende oder künftig zu vereinbarende Spezialbegünstigungen zum Vorteil anderer südamerikanischer Staaten von uns nicht beansprucht würden, so lange auch andere nicht südamerikanische Staaten davon ausgeschlossen bleiben.</p></div></body></text>
</TEI>
