<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42347</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42349">dodis.ch/42349</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1644</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33380</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">31</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1888-05-07">7. Mai 1888</date></dateline></opener><p>Im Verfolge meines Berichtes vom 25. April l.J.<note>Nicht ermittelt.</note> komme ich heute auf den Schlusspassus Ihres confidentiellen Schreibens vom 19. gl. Monats<note>Nicht ermittelt.</note> zurük und zwar also auf die Frage, ob wir bei der Beurtheilung der Haltung der Reichsregierung und der deutschen offiziösen Presse in der Angelegenheit der sog. Socialisten-Umtriebe in der Schweiz etc. etwa Factoren mit in Rechnung zu bringen haben, welche eher auf allgemein politischem Gebiete zu suchen wären.</p><p>Diese Ihre Andeutung hat mich keineswegs überrascht. Auch ich hatte gelegentlich Momente, in denen ich mich eines gewissen Gefühl’s des Misstrauens in der von Ihnen ins Auge gefassten Richtung nicht erwehren konnte. Bei ruhigem Nachdenken bin ich dann aber doch immer wieder zu dem Schlüsse gelangt, dass jenes Misstrauen kaum begründet sein dürfte. Hiebei liess ich mich von folgenden Gesichtspunkten und Wahrnehmungen leiten:</p><p>Die deutsche Regierung hat sich von jeher in der bestimmtesten Weise dahin vernehmen lassen, dass sie die Neutralität der Schweiz als in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s Interesse liegend auffasst. Sie erinnern sich wohl, dass u. A. Graf Bismark im Laufe des letzten Jahres mir gegenüber geäussert hat, es sei so selbstverständlich, dass die Kaiserl. Regierung für den Fall eines Krieges unsere Neutralität unbedingt anerkennen und respectiren würde, dass er jeden Augenblik bereit wäre, mir von sich aus eine bezügl. offizielle Erklärung auszustellen, «jetzt schon, diesen Augenblik, wenn Sie wollen», fügte er damals bei. Auch seither, und zwar selbst anlässlich der Erörterungen der Differenzen in der Sozialistenfrage, äusserte man sich im Auswärtigen Amte mir gegenüber wiederholt dahin, die bisherigen guten <emph>politischen </emph>Beziehungen der deutschen Regierung zu uns seien ja im Übrigen gar nicht in Frage, und im Besondern auch nicht die Neutralität der Schweiz.</p><p>Stellen wir diesen Versicherungen gegenüber, gleichsam als Gegenprobe, die Frage, ob nicht <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> mit Rüksicht auf gewisse Kriegseventualitäten zur Zeit doch ein Interesse daran haben könnte, der Anerkennung unserer Neutralität entbunden zu werden und in den dermaligen Differenzen mit uns hiefür einen Vorwand zu suchen, so haben wir nach dieser Richtung wohl einzig das <emph>deutsch-italienische Bündniss </emph>und in Verbindung mit demselben die <emph>Savoyerfrage </emph>in’s Auge zu fassen.</p><p>Das deutsch-italienische, bezw. das deutsch-österreichisch-italienische Bündniss betreffend, ist nun vorerst hervorzuheben, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> den Hauptwerth derselben zweifellos in der Garantie der Dekung des Rükens von Ostreich für den Fall eines Krieges im Osten findet.</p><p>Bei dieser Combination kommen wir jedenfalls nicht in Frage und haben wir uns daher einzig mit der Bedeutung und der Tragweite des gedachten Bündniss für den Fall kriegerischer Verwiklungen im Westen zu befassen.</p><p>Zugegeben auch, dass es im letzten Falle für <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> unter Umständen erwünscht sein könnte, auch abgesehen von <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>, bei Verwerthung des Bündnisses mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> durch die Anerkennung unserer Neutralität nicht länger gehindert zu sein, so darf dem doch wieder entgegengehalten werden, dass die Vortheile, welche <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> gegenüber in anderer Richtung aus der Neutralität der Schweiz zieht, auch nach deutscher Auffassung so schwer in’s Gewicht fallen, dass obige Eventualität uns kaum Veranlassung zu ernsten Bersorgnissen betreffend Gefährdung unserer Neutralität durch das deutsch-italienische Bündnis und betreffend diesbezüglicher geheimer Combinationen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s geben dürfte.</p><p>So viel über dieses Bündniss betreffend seine mehr allgemeine Bedeutung für uns.</p><p>Aber auch speziell in der Savoyerfrage vermag ich, so wie die Verhältnisse heute liegen, einen Anhaltspunkt dafür nicht zu finden, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> sich veranlasst sehen könnte, eine Combination zu suchen, welche seiner bisherigen Politik gegenüber zuwiderlaufen würde.</p><p>Allerdings wissen wir von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> her und (über <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>) von <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> her, dass es der deutschen und der italienischen Regierung unerwünscht wäre, wenn wir im gegebenen Falle von dem Rechte der Besetzung Gebrauch machen würden, es wäre denn, hiess es damals, «dass wir mit dem animus possidendi hingehen sollten».<note>Laut Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName>an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 7. 4.1887hatte der Erste Vortragende Rat im Auswärtigen Amt, von <persName ref="https://dodis.ch/P33569">Holstein</persName>, erklärt: dass <orig>[...] mit Rüksicht auf unser Verhältniss zu <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, für den Fall eines Krieges mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> für uns die Besetzung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s durch schweizerische Truppen nicht erwünscht wäre. [...].</orig><add type="edition">[Ausser]</add>, setzte <persName ref="https://dodis.ch/P33569">Holstein</persName> laut Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> vom 22. 4,1887 hinzu, <orig>[...] wenn wir <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> alsdann nicht nur momentan, sondern die Besetzung mit dem animus possidendi vornehmen würden, d. h. also um <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> definitiv für die Schweiz zu erwerben. /.../Für <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> wäre der Vortheil, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> in den soliden Besitz der Schweiz übergehen würde, schwerwiegender als der momentane Nachtheil, welche die Besetzung durch uns</orig><add type="edition">[Schweizer]</add><orig>vom strategischen Standpunkte aus für <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> bilden würde (<idno>E 2/1643</idno>).</orig> Vgl. auch Nr. 336.</note> Es ist uns sogar unter der Hand angedeutet worden, in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> würde die temporäre Besetzung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s durch uns als ein unfreundlicher Akt gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, als ein <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> gewährter Vortheil aufgefasst, besonders nachdem wir 1870/1871 von einer Besetzung Umgang genommen haben.</p><p>Ferner will ich nicht unerwähnt lassen, dass ich bei der Rükkehr aus meinem letzten Sommerurlaub, anlässlich einer Privat-Conversation mit einem mir näher bekannten, höhern Beamten des Auswärtigen Amtes, den Eindruk erhalten habe, man stehe hier, trotz der auf Grund Ihrer Mittheilungen<note>Vgl. Nr. 348.</note> von H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> erstatteten Berichte, den Zeitungsnachrichten vom letzten Jahr, betreffend Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> über die Savoyerfrage, eher misstrauisch gegenüber und es sei das Auswärtige Amt durch seine Quellen in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> mit Mittheilungen über den Hergang der Sache versehen worden.</p><p>Diesen Andeutungen gegenüber berief ich mich dann einfach auf die H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> bekannt gegebene Mittheilung des Bundesrathes an die französische Regierung, hob hervor, dass Verhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> betreffend unser Recht der Besetzung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s im Kriegsfälle und betreffend die Frage, ob wir eventuell die Besetzung vornehmen würden, schon desshalb nicht haben stattfinden können, weil es sich hiebei für uns um wohl erworbene, allgemein anerkannte Rechte handelt, über welche wir überhaupt gar nicht mehr zu unterhandeln brauchen und dass, wenn etwa Seitens unsers Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> die Savoyerfrage gelegentlich und mündlich zur Sprache gebracht worden sein sollte – wovon ich indess nichts wisse –, es hiebei sich nur um diejenigen Punkte habe handeln können, welche in der bundesräthlichen Mittheilung an die franz. Regierung behandelt worden seien.</p><p>Mehr als ein gewisses, unbestimmtes Misstrauen der deutschen offiziellen Kreise betreffend unsere Absichten in der Frage der eventuellen Besetzung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s lag aber damals nicht vor. Seither habe ich hierüber gar nicht mehr sprechen hören.</p><p>Daran, dass die Savoyer-Frage anlässlich der Verhandlungen über das deutschitalienische Bündniss zur Sprache gekommen, ist freilich nicht mehr zu zweifeln. Auch das steht für mich fest, dass die Besetzung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s durch unsere Truppen im Kriegsfälle eventuell zu Differenzen zwischen uns und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> führen würden und dass wir allen Grund haben, die Consequenzen unsers diesbezüglichen Verhaltens rechtzeitig aufs Sorgfältigste zu erwägen.</p><p>Zur Zeit aber liegt ja durchaus nichts vor, was <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> zu der Annahme bringen könnte, dass es wirklich unsere Absicht ist, eventuell von dem Rechte der Besetzung ohne Weiteres Gebrauch zu machen.</p><p>Mithin kann ich, wie schon angedeutet, auch in der Savoyer-Frage kein Motiv dafür finden, dass die deutsche Regierung bei ihrer jetzigen Haltung uns gegenüber andere Ziele im Auge habe, als diejenigen, welche bei den verschiedenen Beschwerden direkt und offen zum Ausdruk gelangt sind.</p><p>Ich neige mich also bei der Beurtheilung der derzeitigen Situation unbedingt der Ansicht zu, dass die Veranlassung der gedachten Schritte der Kaiserlichen Regierung wirklich ausschliesslich in der Sozialistenfrage zu suchen ist und behalte mir vor, mich Ihnen gegenüber hierüber morgen oder übermorgen noch weiter auszusprechen.<note>Vgl. Nr. 372.</note> Neues werde ich Ihnen bei diesem Anlasse indess nicht zu melden haben.</p></div></body></text>
</TEI>
