<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42648</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42648">dodis.ch/42648</ref><title type="main">Le Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName>, aux Légations de Suisse<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/296</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34208</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33925</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33870</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33359</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32402</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1897-04-30">30 avril 1897</date></dateline></opener><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> nous écrit en date du 26 avril:</p><p>«La grande bataille dans laquelle <persName ref="https://dodis.ch/P34023">Edham Pacha</persName> a presque anéanti l’armée grecque en <placeName ref="https://dodis.ch/G4461">Thessalie</placeName><note>Cette crise a soulevé un problème de protection des citoyens suisses, ainsi <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>: <orig>Notre consul à <placeName ref="https://dodis.ch/G467">Athènes</placeName> dépeint situation comme très critique, et demande si, dans le cas de troubles, citoyens suisses en <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> pourraient invoquer protection d’une puissance neutre. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ou <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> seraient à son avis le mieux en mesure de protéger nos ressortissants. Veuillez vous informer si Gouvernement <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a déjà pris des mesures et s’il consentirait, en cas de nécessité, donner ordre protéger nos concitoyens si notre consul à <placeName ref="https://dodis.ch/G467">Athènes</placeName> le demande. Nous adressons même demande <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> (<idno>E 2200 Paris 1/296</idno>).</orig> Réponse de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> le 6 mai, ibid.</note> a commencé le jour même où l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> assistait à la parade de la garnison de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, et l’issue de cette bataille n’a été connue à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> que quelques heures avant le départ de l’Empereur d’Autriche, qui est parti hier pour Pétersbourg, pour rendre à l’Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> la visite que ce dernier lui a faite en août 1896.</p><p>On admet ici que l’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en s’annonçant ici était guidé bien moins par son désir de voir encore une fois à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> ce régiment de hussards hongrois, dont il est le chef, et qui va être transféré en province, que par le sentiment qu’à peu près au même moment où l’Empereur d’Autriche se disposerait à se rendre à Pétersbourg, se produirait en <placeName ref="https://dodis.ch/G4461">Thessalie</placeName> cette crise, prévue même avant le commencement des hostilités, qui devait précéder les nouveaux pourparlers entre les grandes puissances en vue du rétablissement de la paix. L’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> tenait à s’entendre avec son allié et à faire disparaître ‹les quelques hésitations d’origine anglaise›, qui sans prendre de corps, se sont parfois produites au Ballhausplatz dans le courant de l’hiver. L’Empereur Guillaume travaille pour le maintien de la paix en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> d’abord, et si possible dans le reste de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>: l’objectif qu’il poursuit est d’améliorer les relations entre les trois Empires et de contrecarrer, sans trop froisser la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, l’entente entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. C’est à cet effet qu’il a travaillé à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> à haute pression, afin d’écarter par avance tous les obstacles qui pourraient surgir au moment où le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName> rencontrera le Cte Muravieff à St-Pétersbourg. Il s’est exprimé ici dans les termes les plus véhéments contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> etc. ménageant la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et les susceptibilités françaises, il a déclaré que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> intrigue toujours et se met en dehors du concert européen. Il aurait réussi, me dit-on, à préparer un programme, pour lequel il se serait assuré de l’adhésion de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, et qui consisterait à déterminer un certain nombre de questions au sujet desquelles les trois gouvernements impériaux s’engageraient à ne pas intervenir et à laisser en dehors des négociations ultérieures le programme, à base en quelque sorte négative, écarterait, m’a-t-on dit, toute matière à conflit entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et l’Autriche et devrait être formulé dans un protocole ou même ainsi que le Président du Conseil hongrois l’assurait il y a deux jours, ‹sous forme de conventions II est évident que si, même sous une forme plus modeste que celle d’une convention, l’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> réussissait à faire constater l’entente absolue entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et l’Autriche, il aurait pour beaucoup contribué à assurer la paix en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, ou tout au moins en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, et qu’il aurait ‹Oberwasser› sur les rives de la <placeName ref="https://dodis.ch/G12258">Neva</placeName>, ce à quoi il aspire si ardemment. Un fait qui prouve son désir de constater ostensiblement cette entente qu’il désire assurer entre les cours de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et de St-Pétersbourg, est le suivant: Vous aurez lu Monsieur le Président que l’Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> vient d’inviter au dernier moment le Chef de l’Etat-major autrichien, Baron Beck, à se joindre à la suite de l’Empereur Franz Joseph durant la visite de ce dernier à St-Pétersbourg. Cette nouvelle est exacte, mais c’est à l’instigation de l’Empereur Guillaume que le Tzar a fait cette invitation, qui dans ces conditions a une signification des plus démonstratives. L’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> paraît avoir été satisfait de son voyage à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et pense y avoir fait de la bonne besogne, du moins a-t-il dit avant-hier, répondant à une allocution du bourguemaître <emph><add type="edition">[sic] </add></emph>de <placeName ref="https://dodis.ch/G1081">Karlsruhe</placeName>, qu’autant qu’il comprend la situation, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et probablement l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> aussi conserveront la paix.</p><p>Quant au voyage de l’Empereur d’Autriche à St-Pétersbourg, je dois me réserver de vous en écrire plus tard. Pour aujourd’hui je signalerai seulement, que sa suite, en dehors du Comte Goluchowsky et du Baron Beck, est composée du <persName ref="https://dodis.ch/P34389">Baron Zwiedineck</persName>, Directeur de la section orientale au Ministère des Affaires étrangères, ce qui prouve que l’on veut travailler, et de l’Archiduc <persName ref="https://dodis.ch/P34418">Othon</persName> de <persName ref="https://dodis.ch/P34418">Gotha</persName>. Ce dernier que l’on considère comme l’héritier aux trônes d’Autriche et de <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> (son frère aîné l’Archiduc François-<persName ref="https://dodis.ch/P34408">Ferdinand</persName> souffrant de la phtysie) a été attaché à la suite de l’Empereur son oncle, eu égard au fait que l’Impératrice de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ayant accompagné le Tzar lors de sa visite à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, il était indiqué que l’Empereur d’Autriche ne rendît pas seul cette visite. L’Impératrice d’Autriche s’abstenant depuis la mort de son fils de prendre part à toutes les grandes fêtes de cour, l’Empereur a cru devoir la faire remplacer par l’héritier probable. Il est certain que cette détermination a été fort bien accueillie à St-Pétersbourg, tandis que les diplomaties anglaise et française la déclarent ‹sans portée›.</p><p>Parmi les graves questions qui vont être débattues à Pétersbourg, celles de la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> et de la <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbie</placeName> auront certainement une place au premier rang. Tout l’hiver on déclarait ici être absolument sûr des cabinets de <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e et de <placeName ref="https://dodis.ch/G755">Sofia</placeName>. Aujourd’hui on s’inquiète un peu de l’agitation des populations serbes et bulgares, qui s’enivrent facilement à l’odeur de la poudre. On m’assure encore maintenant que la question des bérats soulevée à Constantinople par la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, que les visites et entrevues improvisées entre le Roi Alexandre et le Prince <persName ref="https://dodis.ch/P34408">Ferdinand</persName> n’auraient eu d’autre objectif que de faire prendre patience aux populations respectives et qu’ici comme à Pétersbourg on admet encore que ces menées, déclarations et protestations n’impliquent nullement l’intention de ces cabinets de se lancer dans une politique d’aventure qui serait contraire à leurs vrais intérêts. Néanmoins il me paraît plus que probable que ces cabinets chercheront à obtenir certains avantages au règlement des conditions de la paix et que la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> réclamera et obtiendra que son indépendance, qui existe en fait soit reconnue par un acte international.<note>Voir aussi le rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> du 28 avril 1897, cf. <orig>LC. 5 mai 1897 (<idno>E 2200 Paris 1/296</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
