<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42371</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42374">dodis.ch/42374</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 3. Mai 1889<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/157</idno>.</note></title><title type="sub">1834. Angelegenheit <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> und Lutz</title></head><opener><dateline><placeName>Justiz- und Polizeidepartement. </placeName>Mündlich</dateline></opener><p>Nach Anhörung eines Berichtes des Stellvertreters des Justiz- und Polizeidepartements über das Resultat der Aktenvervollständigung in Sachen <emph><persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName></emph> und <emph>Lutz </emph>und nach Schluss der Beratung wird einstimmig beschlossen:</p><p>I. Erlass folgenden Ausweisungsbeschlusses gegen Lutz:</p><p>«Der schweizerische Bundesrat, nach Einsicht der bezüglichen Untersuchungsakten, in Anbetracht, dass <persName ref="https://dodis.ch/P33644">Balthasar Anton</persName> Lutz, von Forst (Bayern), geboren 1855, Schneider, wohnhaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>, die ihm vom Polizei-Inspektor <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G1036">Mülhausen</placeName> angetragene Rolle eines Agent provocateur übernommen, sowie das ihm von gleicher Seite wiederholt übergebene Geld entgegengenommen hat, um in den Arbeiterkreisen von <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>, von <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Elsass-Lothringen</placeName> und denjenigen des Grossherzogturns <placeName ref="https://dodis.ch/G460">Baden</placeName> zu wühlen und <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> diesfalls Berichte zu erstatten, und dass er solche Berichte wirklich erstattet hat, in Anwendung des Art. 70 der Bundesverfassung, beschliesst: 1) <persName ref="https://dodis.ch/P33644">Balthasar Anton</persName> Lutz, geboren 1855, ist aus dem Gebiete der schweizerischen Eidgenossenschaft weggewiesen. 2) Dieser Beschluss wird der Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> mitgeteilt, mit der Einladung, denselben dem Lutz, nebst Art. 63, litt, a, des Bundesstrafrechtes von 1853, eröffnen zu lassen und hierauf die Ausweisung zu vollziehen. 3) Das Justiz- und Polizeidepartement ist mit der Überwachung der Vollziehung beauftragt.»</p><p>II. Im Ingress des Beschlusses betreffend die Ausweisung des <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> (Prot, vom 30. April)<note>Nr. 394.</note> werden noch einige Zusäze angebracht so dass der Beschluss nunmehr lautet wie folgt:</p><p>«Der schweizerische Bundesrat, nach Einsicht der Untersuchungsakten und im Hinblick auf Art. 70 der Bundesverfassung, dahin lautend: «a. Dem Bund steht das Recht zu, Fremde, welche die innere oder äussere Sicherheit der Eidgenossenschaft gefährden, aus dem schweizerischen Gebiete wegzuweisen»; in Betracht, dass <persName ref="https://dodis.ch/P5422">August Wohlgemuth</persName>, Polizei-Inspektor in <placeName ref="https://dodis.ch/G1036">Mülhausen</placeName>, gegenwärtig zu <placeName ref="https://dodis.ch/G8804">Rheinfelden</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G1297">Aargau</placeName>) verhaftet, auf schweizerischem Gebiete Handlungen begangen hat, welche in ihrem Resultate geeignet sein konnten, die innere oder äussere Sicherheit der Eidgenossenschaft zu gefährden, indem er den <persName ref="https://dodis.ch/P33644">Balthasar Anton</persName> Lutz aus Bayern, wohnhaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>, veranlasste, in den baslerischen, elsass-lothringischen und badischen Arbeiterkreisen zu agitiren, durch den schriftlichen Auftrag: «Wühlen Sie nur lustig darauf los», beschliesst:</p><p>1) <persName ref="https://dodis.ch/P5422">August Wohlgemuth</persName>, sechsundfünfzig Jahre alt, ist aus dem Gebiete der schweizerischen Eidgenossenschaft weggewiesen. 2) Dieser Beschluss wird der Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G1297">Aargau</placeName> mitgeteilt, mit der Einladung, denselben dem <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>, nebst Art. 63, litt, a des Bundesstrafrechts von 1853, eröffnen zu lassen. 3) das eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement ist mit der Überwachung der Vollziehung beauftragt.»</p><p>III. Die Untersuchungsakten werden auf dem Kanzleitisch aufgelegt.</p></div></body></text>
</TEI>
