<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42745</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42745">dodis.ch/42745</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 10</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2082</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">47</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rom, </placeName><date when="1900-02-07">7. Februar 1900</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note><persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> s’excuse pour n’avoir pas envoyé de rapport politique depuis décembre 1899.</note> Was zunächst die <emph>internationale Politik </emph>anbelangt, so steht selbstverständlich der <emph>südafrikanische Krieg </emph>im Vordergrund des Interesses. Der Umstand, dass die Landkräfte <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s in einer vielleicht seit den Zeiten Napoleon I nicht mehr dagewesenen Weise in Anspruch genommen werden, hat eine die ganze Weltpolitik umfassende anormale Lage geschaffen, deren Gefahren sich vermehren, je länger sie dauert. Glücklicherweise ist <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, wie mir noch letzten Mittwoch Herr <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName>, Minister des Äussern, versicherte, überall für Erhaltung des Weltfriedens tätig; die französische Regierung ist sich der relativen militärischen und besonders maritimen Schwäche des Landes, wie genügsam schon aus der Fashoda-Episode<note>Cf. chap.I. 3.3.1.</note> hervorgeht, fortgesetzt bewusst. Sodann ist die Republik durch die bevorstehende Weltausstellung in der Entfaltung einer regeren Teilnahme an der grossen internationalen Politik gehemmt. Was <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> anbelangt, für das die Versuchung, aus den gegenwärtigen Ungelegenheiten <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s Nutzen zu ziehen, am grössten wäre, so besitzt es einen Kaiser, dessen hervorragendste Charaktereigenschaften jedenfalls nicht Entschlossenheit und praktischer Sinn sind, was unter den gegebenen Verhältnissen im Interesse des Weltfriedens keineswegs zu bedauern ist. Dazu wird man sich wohl in Petersburg der Einsicht nicht verschliessen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> jetzt nicht handeln kann, um die Kastanien für <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> aus dem Feuer zu holen und dass, von den russischen Häfen in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> abgesehen, die neuesten Erwerbungen des Reichs in Nord-<placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> (Port Arthur) vor englischen Flottenangriffen nur ungenügend geschützt sind.</p><p>Unter diesen Umständen hält Herr <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName> den Frieden <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>s für nicht gefährdet, obschon die politische Lage grosse Aufmerksamkeit erheische. Den jüngsten russischen Truppenbewegungen in Mittelasien legt der Minister des Äussern keine direkte militärische Bedeutung bei: aber um einen teilweisen Mobilisations- und Truppentransport-Versuch mit dem Objektiv <placeName ref="https://dodis.ch/G495">Afghanistan</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Indien</placeName> handle es sich immerhin.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Suivent des considérations sur les affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, la délimitation de zones françaises et italiennes en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>, le procès <persName ref="https://dodis.ch/P12861">Dreyfus</persName>, une dispute avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> à cause d’une fille mineure, la nouvelle loi d’assurances suisse, les relations commerciales de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, la session du Parlement italien, les relations entre les magistrats et la Mafia en <placeName ref="https://dodis.ch/G768">Sicile</placeName> et le décret d’amnestie des meneurs de troubles de <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName>.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
