<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42682</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42682">dodis.ch/42682</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 21 14027</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">41009</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33316</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19420</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34158</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear></head><opener><dateline><placeName>Vienne,</placeName> <date when="1898-09-18">18 septembre 1898</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de Vous informer qu’immédiatement après mon arrivée à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> (vendredi matin), j’ai été reçu d’abord par le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34372">Welsersheimb</persName>, premier chef de section au Ministère des Affaires étrangères, puis par le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName> et hier matin par S.M. l’Empereur.</p><p>L’impression que m’ont laissée ces différents entretiens et d’autres, est la suivante: Il existe ici deux courants, qui marchent parallèlement d’abord, mais qui s’écartent sensiblement ensuite. Le premier est attribuable à l’Empereur dont les paroles, durant notre entretien, ont été des plus cordiales et affectueuses, pleines de gratitude pour le Conseil fédéral, le Conseil d’Etat de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, les populations et autorités suisses et genevoises; il n’a pas laissé entendre un mot qui puisse paraître être l’ombre d’un reproche et les marques de bienveillance qu’il m’a données étaient si sincères et démonstratives qu’elles ont été remarquées par mes collègues présents en cercle. Le mot d’ordre donné par l’Empereur, m’assure-t-on, est que la Suisse ne <emph>doit </emph>pas être rendue responsable d’un crime dont elle ne peut absolument rien.</p><p>L’autre courant, dont l’existence m’est surtout apparue dans ma conversation avec le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName> a le même point de départ: «Certainement» me disait-il, «ce n’est pas à cet excellent peuple suisse que cet infâme attentat doive être imputé; il n’y a, à coup sûr, pas un Suisse, qui ne regarde pas avec horreur le crime de <persName ref="https://dodis.ch/P34166">Lucheni</persName>, mais» – a-t-il ajouté et c’est ici que se séparent les 2 courants – «la Suisse qui ne produit pas d’anarchistes est un peu trop le ‹dépotoir› des anarchistes de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. Il faut songer à faire cesser cet état de choses, que la Suisse fasse des lois contre les anarchistes et poursuive ces bêtes fauves jusque dans leurs derniers repaires.» Dans l’entretien qui suivit, après que j’eusse mentionné l’existence de nos lois contre les anarchistes<note>Cf. loi fédérale du 12 avril 1894 (RO, 1895, vol. 14, pp. 286–288).</note>, de notre loi sur les extraditions et les diverses arrestations et expulsions opérées à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> etc. etc, le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName> me répondit «que sans doute nos autorités faisaient maintenant le nécessaire et qu’elles avaient l’opinion publique pour elles, comme je l’en avais assuré, mais, » a-t-il ajouté, «leur zèle se refroidira, on finira par oublier cet odieux forfait. Ce qu’il faut c’est une protection efficace de tous, non seulement des souverains, mais des personnes et des choses, dont le droit à l’existence est nié par les adeptes de l’anarchisme. Il faudra, » dit-il, «premièrement, une ligue de police internationale, puis plus tard, » il ajouta, «une ligue internationale contre l’anarchisme.»</p><p>Je ne puis Vous donner aujourd’hui que très en résumé le raisonnement du Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName>; j’entrevois des conseils que lui ou tout autre gouvernement songe à nous faire parvenir.</p><p>Dans la soirée de hier, après les cérémonies des funérailles, je rencontrais le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33617">Kuefstein</persName> à son hôtel occupé à lire les journaux du soir. Il me dit entre autres que l’on s’étonnait ici que la police suisse ait été – d’après les journaux français et italiens – prévenue de la présence de <persName ref="https://dodis.ch/P34166">Lucheni</persName> en Suisse et des dangers que présentait sa personne, il ajoutait qu’il serait heureux de «pouvoir répondre» aux questions que l’on pourrait lui faire à ce sujet. Ayant pris rendezvous pour déjeuner ce matin avec lui, je lui apportai le n<hi>o</hi> du Journal de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> du 16 et. où du moins pour ce qui concerne la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> cette nouvelle est démentie. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33617">Kuefstein</persName> me dit alors qu’il serait heureux d’avoir un démenti pareil pour ce qui concerne l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>; puis il ajouta qu’il serait bon de démentir le plus tôt possible ces bruits qui ne laissent pas «d’impressionner certaines personnes.» C’est à la suite de cette indication que j’ai pris la liberté de Vous adresser mon télégramme chiffré de ce jour.<note>Non reproduit.</note></p><p>Durant cet entretien j’ai porté la conversation sur les divers télégrammes arrivés de Suisse, annonçant diverses arrestations et expulsions d’italiens, puisque le Conseil fédéral a tenu déjà séance pour décider sur l’attitude à observer à l’égard de l’anarchisme.<note>Cf. lePVCF du 11 septembre 1898 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/194</idno>, n<hi>o</hi> 3503).</orig></note> J’ai pris occasion d’insinuer confidentiellement au Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33617">Kuefstein</persName> que j’avais vu avec regrets que certains journaux, italiens et français surtout, cherchent à <emph><add type="edition">[faire </add></emph>endosser à la Suisse le crime de <persName ref="https://dodis.ch/P34166">Lucheni</persName> et qu’ils parlaient de mesures internationales. J’ai ajouté: «L’opinion publique en Suisse a toujours été défavorable aux anarchistes, elle l’est aujourd’hui plus que jamais; il serait fâcheux de venir à l’encontre des intentions des autorités et des populations suisses en portant la discussion sur ce que devrait faire la Suisse et en faisant des propositions qui risqueraient de contrecarrer les bonnes dispositions existantes.» J’ai donné ceci au Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33617">Kuefstein</persName>, qui n’avait pas encore vu le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName>, comme mes sentiments personnels; il a reconnu la justesse de mon argument, et je pense qu’il en fera usage.</p><p>En portant bien à la hâte ce qui précède à Votre connaissance, j’ai l’honneur de Vous informer, Monsieur le Président, que le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33617">Kuefstein</persName> partira probablement demain soir pour Berne; sauf empêchement imprévu je partirai par le même train et serai mardi soir à Berne pour Vous faire part de mes impressions.</p><p>A mon sentiment il serait possible de couper court aux suggestions qui pourraient venir de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ou d’ailleurs en revenant peut-être par note, sur la question des «Leumundszeugnisse»<note>Cf. aussi DDS, vol. 3.</note> et en ajoutant qu’il serait utile de rehausser la valeur de ces documents par l’organisation de communications entre les polices des Etats intéressés sur une base à la fois large, simple et plus rapide que par le passé, ce qui permettrait un contrôle plus efficace des ennemis de l’ordre public.</p><p>Une communication de cette nature, faite le plus tôt possible, paralyserait sans doute les efforts de ceux qui tiennent à formuler des conseils ou des propositions.</p><p>N’ayant pu voir que peu de collègues, tous occupés par la présence des nombreux souverains, je dois me réserver de recueillir demain d’autres impressions.<note>Le rapport de mission annoncé du 22 septembre, n’est pas reproduit.</note></p></div></body></text>
</TEI>
