<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42116</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42117">dodis.ch/42117</ref><title type="main">Der Bundesrat an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/128</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33766</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">35</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1878-11-12">12 novembre 1878</date></dateline></opener><p>Depuis quelque temps déjà, nous avons appris, tant par notre Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> que par notre Consulat général à <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> et par les Légations d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et d’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> accréditées à Berne, que le Gouvernement japonais avait repris l’intention, déjà précédemment manifestée par lui, de se rendre indépendant en matière de douanes, et de modifier les traités qu’il a conclus avec d’autres Etats, et qu’il a déjà fait à quelques-uns d’entre eux des communications à cet effet.<note>Vgl. <idno>E 13 (B)/201</idno>.</note> Or, nous lisons dans Votre dépêche du 2 de ce mois<note><idno>E 13 (B)/201</idno>.</note> que ce Gouvernement avait fait faire des ouvertures de ce genre, par l’entremise de sa Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, en ce qui concerne la Suisse.<note>Vgl. den Annex.</note> D’après tout ce qui est parvenu à notre connaissance de divers côtés, notre Département du Commerce a déjà pris les mesures nécessaires pour préparer les négociations avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>. Le Comité de la Société commerciale et industrielle suisse, qui a été informé des intentions du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, ouvrira une enquête ultérieure sur les points suivants:</p><p>1°. Quels sont les articles qui intéressent spécialement la Suisse tant pour l’exportation au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> que pour l’importation provenant de ce pays?</p><p>2°. Quelle est la valeur de ces articles?</p><p>Les renseignements sur le premier de ces points doivent nous mettre à même, lors des négociations, de réduire les exigences qui seraient exagérées, lorsque cela paraîtra nécessaire pour notre commerce, et d’autre part de pouvoir faire, de notre côté, des concessions, lorsque cela sera possible sans inconvénient pour notre pays.</p><p>Le Gouvernement japonais ayant l’intention d’établir la plus grande partie des droits sous forme de droits ad valorem, les indications que nous recueillerons sur le second point démontreront la nécessité de les transformer en droits spécifiques, soit au poids et à la pièce.</p><p>Nous joignons à la présente, pour votre usage <emph>personnel, </emph>le projet douanier du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName><note><idno>E 13 (B)/201</idno>.</note>, ainsi que la copie d’une lettre<note><idno>E 2200 Berlin 1/9</idno>.</note> du Ministère des Affaires Etrangères de l’Empire d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à sa Légation à Berne. Vous verrez d’après le premier de ces documents, que le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> se propose d’établir des droits d’entrée de 5 à 30%; quant au second, il fournit des renseignements sur le point de vue auquel se place l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en regard ce cette révision.</p><p>D’après une communication <emph>confidentielle </emph>de notre Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, le Ministère Allemand des Affaires Etrangères a été informé indirectement que les Etats-Unis d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> ont conclu avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> un traité séparé, qui est encore tenu secret et qui n’entrera en vigueur que lorsque le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> aura terminé les négociations avec les autres Etats au sujet de traités de commerce.<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> vom 11. 10.1878 <orig>(<idno>E 13 (B)/201</idno>).</orig></note> On a aussi appris que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> était près de conclure avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> un traité indépendant. Quant au contenu de ces deux traités, ils tendraient à accorder au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> un tarif autonome, tandis que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> se seraient réservé la suppression des droits japonais et d’autres avantages, pour la plupart de peu d’importance.</p><p>Il va sans dire que ces communications sont de nature <emph>absolument confidentielle. </emph></p><p>Quant à la question de savoir quelle position la Suisse doit prendre vis-à-vis des ouvertures qui Vous ont été faites par la Légation du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, nous sommes parfaitement d’accord avec la réponse préalable que Vous y avez faite, savoir qu’un des contractants ne peut pas purement et simplement déclarer, unilatéralement et sans accord préalable avec l’autre, qu’ils se réserve de modifier librement la partie essentielle du traité. D’autres Etats qui ont des conventions de commerce avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> et entre autres, comme Vous nous le faites remarquer, le Ministre des Affaires Etrangères de la République Française, ont déjà donné des réponses analogues au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>.</p><p>En ce qui concerne le mode ultérieur à suivre en cette affaire, il sera avant tout opportun de savoir ce que feront, à propos de la modification de leur traité de commerce avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, les Etats qui, comme la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, entretiennent un commerce important avec ce pays. Nous devons donc Vous prier de faire chaque fois rapport, à nous ou au Département fédéral du Commerce, sur ce que Vous pourrez apprendre à cet égard. Il paraît convenable que la Suisse laisse l’avance aux Etats qui ont le plus d’intérêts en jeu en cette matière et prenne, dans les limites du possible, une position expectante, sans toutefois rien négliger au point de vue des travaux préparatoires pour les négociations avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>.</p><p>Partant de ce point de vue, nous ne jugeons pas opportun de Vous donner, en ce moment, des instructions ultérieures, et nous désirons auparavant attendre le développement futur de l’affaire.</p></div></body></text>
</TEI>
