<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42192</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42193">dodis.ch/42193</ref><title type="main">Die schweizerische Handelsvertragsdelegation in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName><note><persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>.</note> an den Bundesrat<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/175</idno>.</note></title></head><opener><add>Confidentiel et secret</add><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1882-02-17">17 février 1882, 5 h. du soir</date></dateline></opener><p>La dépêche chiffrée que nous vous avons envoyée ce soir et dont ci-joint copie<note>Nicht abgedruckt.</note>, vous a mis au courant de la situation. Le temps presse trop pour que nous y ajoutions des détails qui ne vous apprendraient pas grand chose de nouveau. Ce qui importe, c’est de savoir ce qu’il convient maintenant de faire.</p><p>Lorsque nous sommes allés à 2 heures à la conférence officielle, nous savions déjà ce qui s’était passé entre <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName> et les Anglais. <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName> était visiblement très impressionné de la rupture imminente des négociations franco-anglaises. Il nous a parlé d’une manière qui était une allusion évidente aux pourparlers du matin avec <persName ref="https://dodis.ch/P33121">Lord Lyons</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName>. Il a répété l’opinion émise en présence de ceux-ci que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> renoncerait sans doute au régime des traités de commerce pour entrer dans la voie d’un tarif autonome arrangé uniquement en vue des intérêts français. Les dispositions du Parlement français sont certainement très mauvaises, et le rejet des traités devient d’autant plus probable que les Anglais auraient rompu.</p><p>Dans cette prévision, que nous convient-il de faire? Evidemment, <emph>nous assurer en tout cas le maintien du statu quo jusqu’au 15 mai. </emph>Or, pour cela, il faut signer un traité avant le 1<hi>er</hi> mars, sinon, nous tomberions à partir du 1<hi>er</hi> mars sous le coup du tarif général français. D’ailleurs, votre opinion nous a paru être que vous vouliez réserver le dernier mot à l’Assemblée fédérale.</p><p>S’il en est ainsi, la seule instruction à nous donner pour <emph>lundi à midi </emph>au plus tard devrait être dans le sens suivant:</p><p>«Faites tous vos efforts pour obtenir à l’entrée en Suisse tout ce qu’il sera possible d’obtenir. Tenir ferme sur le pays de Gex dans les limites des instructions reçues.<note>Mit Telegramm vom 20. 2. 1882 antwortete der Bundesrat: <orig>Nous vous donnons pleins pouvoirs pour faire au sujet du <placeName ref="https://dodis.ch/G225">Pays de Gex</placeName> celles des concessions demandées par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> que vous jugerez nécessaires pour obtenir en retour de nouvelles concessions par exemple sur laines, cuirs, confections. Nous désirons toutefois beaucoup maintenir au moins le quart de droit. Ne cédez sur ce point que si vous ne pouvez faire autrement pour obtenir une concession importante (<idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/154</idno>).</orig></note> S’il est absolument nécessaire de déclarer que la Suisse consent à regret à signer un traité qui ne lui donne complètement satisfaction ni sur l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ni sur l’entrée en Suisse, autorisation aux négociateurs de le faire dans la séance de lundi.»</p><p>Si vous préférez au contraire vous réserver encore une instruction définitive à nous faire parvenir après la séance de lundi, nous vous prions de nous le faire savoir également avant <emph>lundi à midi. </emph></p><p>La situation est certainement mauvaise, et le temps manque pour marchander d’avantage. Les Français sont nerveux à l’excès; ils ne cachent pas leurs sentiments de lassitude; ils feront de plus en plus la sourde oreille à toute demande et nous pouvons considérer que la séance de lundi sera décisive, et qu’il sera inutile de vouloir faire d’autres démarches, même officieuses.</p><p>Il faut aussi songer que nous n’avons plus qu’une semaine pour faire l’expédition de chancellerie de tous les traités; que, même si l’on imprime traités et tarifs pour la signature diplomatique, les travaux de collationnement prendront encore plusieurs jours. En conséquence, nous vous proposons d’en finir d’une manière ou d’une autre.</p><p>Il va sans dire que si vous nous donnez des pleins-pouvoirs pour adhérer, c’est-àdire pour déclarer que nous subissons les exigences de la situation, nous le ferons dans des termes soigneusement étudiés, à moins que vous ne préfériez nous indiquer vousmêmes la formule que nous devrons employer.<note>Vgl. den Annex.</note></p><p>Nous vous prions de tenir absolument <emph>secret </emph>le contenu de la présente, en particulier en ce qui concerne le motif de la prorogation au 15 mai, car si les journaux suisses venaient à dire que c’est là notre mobile, tout pourrait être ici <emph>gravement </emph>compromis.</p></div></body></text>
</TEI>
