<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42283</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42285">dodis.ch/42285</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 39</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">24774</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33035</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33675</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">25554</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32359</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32951</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1081</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3487</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1886-12-30">30 décembre 1886</date></dateline></opener><p>Hier matin, j’ai eu l’honneur de recevoir votre office chiffrée<note>Nr. 305.</note>, sans date, relatif à l’entretien que vous avez eu la veille de Noël avec le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>.</p><p>Vous avez pu voir par les rapports<note>Beide Schreiben nicht abgedruckt.</note> que j’ai eu l’honneur de vous adresser en date des 22 et 24 de ce mois, combien étaient pacifiques le langage du nouveau Ministre des Affaires étrangères d’une part et les impressions de l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> de l’autre.</p><p>En raison de la nature des communications de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>, j’ai cru de mon devoir de vous rendre compte avec détails de quelques entretiens que j’ai eus dans les derniers jours, bien que le sens de ces divers entretiens soit à peu près le même, en sorte que le présent rapport contiendra forcément un certain nombre de répétitions.La veille de Noël, j’ai eu vers neuf heures du soir la visite de mon vieil ami <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33738">Ressmann</persName>, </emph>Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, qui est resté jusqu’à minuit à causer au coin du feu; <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> a la passion de la politique; avant vingt ans il s’était rendu de son lieu de naissance (<placeName ref="https://dodis.ch/G511">Triest</placeName>e) pour faire ses études en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et se faisait condamner à mort par les Autrichiens en 1848; il eut l’habilité de se cacher à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> où personne ne songeait à le chercher; depuis cette époque, <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> a consacré sa haute intelligence à la politique internationale et je pense qu’aucun de mes collègues à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> ne s’y consacre avec plus d’intensité que lui.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> reconnaît bien qu’il y a une certaine détente dans les relations russoallemandes, mais il ne croit pas à une reconciliation profonde et durable entre <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et St. Pétersbourg. Voici ses motifs:</p><p>L’empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> est un homme violent et borné. Il puise ses informations dans un cercle de courtisans assez restreint et assez peu éclairé. Il subit des influences sur lesquelles personne au monde ne peut exercer le moindre contrôle; de ce nombre, sont surtout les rapports de sa police secrète. Au début de son règne, <persName ref="https://dodis.ch/P33340">Alexandre III</persName> pouvait donner une constitution à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; il ne l’a pas fait; il se trouve et il se trouvera probablement toute sa vie en présence de ce dilemne: liberté à l’intérieur ou gloire militaire à trouver à l’extérieur. Ajoutez à ces hésitations, les impressions ou, pour parler plus clairement, les hallucinations qui hantent le cerveau d’un homme dont presque tous les ancêtres sont morts ailleurs que dans leur lit, et les craintes journalières de cet homme pour sa propre vie, et vous comprendrez l’influence que peut avoir sur les résolutions de cet homme un rapport de police secrète dont les auteurs sont inconnus de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> et dans lequel on lui représentera le mouvement panslaviste comme tellement puissant qu’une diversion à l’extérieur est indispensable. Ce jour-là, nous aurons la guerre ou, tout au moins, <emph>une </emph>guerre. Quand? Nul ne le sait. L’autocrate de toutes les <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>s est un colosse aux pieds d’argile dont les résolutions dépendent de facteurs sur lesquels l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> n’a presque pas d’action; la paix européenne dépend de ces résolutions et cela non pas aujourd’hui seulement mais pendant des années peut-être: il y a là une fatalité qui pèse sur tous les Etats, grands et petits.</p><p>Un second point qui empêche <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> d’avoir confiance, c’est que la prétendue détente dans les relations russo-allemandes n’a pas encore produit ses fruits dans les relations de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>. Il est certain que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> n’abandonne pas l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>; il n’est pas douteux non plus que la candidature du prince de Saxe-Cobourg au trône de <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, sans être appuyée par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, même officieusement, serait agréable au Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>. Qu’a fait le tzar? Tout récemment, c’està-dire depuis le prétendu rapprochement russo-allemand, il a fait signifier directement au Prince de Cobourg qu’il maintenait la candidature du Mingrélien, alors qu’on sait pertinemment à Pétersbourg que ni l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> ni l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> n’en veulent.</p><p>M. le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> voit aussi d’une façon générale dans les armements excessifs de tous les Etats une cause de guerre à assez brève échéance.<note>Einschub <persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>: <orig>Voir les déclarations concordantes de <persName ref="https://dodis.ch/P19418">M. Aepli</persName> dans son rapport daté de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, le 4 Déc. (<idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> 24).</orig></note> L’Ambassadeur italien à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P32616">M. Nigra</persName>, est venu récemment passer quelques jours à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et résumait la situation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> à cet égard dans l’apologue suivant: Il y avait à <placeName ref="https://dodis.ch/G4443">Lemberg</placeName> un vieux Juif qui buvait tous les jours un petit verre de schnaps et le payait un sou; il vint à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> où le schnaps est plus cher et prit l’habitude de payer deux sous son petit verre journalier; de retour à <placeName ref="https://dodis.ch/G4443">Lemberg</placeName>, le Juif se dit que puisqu’il avait consacré chaque jour deux sous à se procurer de l’eau-de-vie, il pouvait maintenant s’accorder deux petits verres. Nouveau voyage à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>: le Juif paye quatre sous ses deux verres de schnaps, et ainsi de suite. Au bout de cinq ou six voyages, le vieillard était mort tué par l’eaude-vie. On en est venu à se demander si la guerre n’est pas beaucoup meilleur marché que les armements. Ajoutez à cela que tant qu’il y aura des monarchies, on verra naître des guerres sans causes bien déterminées aussi souvent qu’il se produira chez les peuples un mécontentement général, une crise intense et prolongée, qui font craindre aux rois des révolutions; dans ces cas-là, qu’ont fait les rois du passé et que feront ceux de l’avenir? Ils suivent le conseil de Machiavel et font tuer du monde.</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>, et c’est ici le noeud de la question, désire-t-il la guerre pour lui ou pour d’autres? Plus spécialement, désire-t-il renouveler la tentative de 1875 et marcher brusquement sur la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, en laissant les choses s’aggraver en <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName> de façon à occuper les autres Etats? La tentation est énorme, dit <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName>. Il n’est pas douteux, selon lui, que si, au début de la guerre, les Allemands remportent une grande victoire, il se produira dans les 24 heures à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> une anarchie telle que n’en ont pas vues les dernières années du 18Ème siècle. Tout comme inversément, en cas de grande victoire des Français au début de la guerre, il se produirait dans toute la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> une explosion de chauvinisme qui décuplerait les forces des troupes françaises. <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> n’hésite pas à penser que le chancelier allemand ne veut pas prendre l’initiative d’une guerre avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Si telle eût été son intention, il l’aurait réalisée dans les diverses occasions qui se sont offertes à lui depuis 1875 et notamment en 1877 et 1878, alors que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> avait tant de peine à se tirer d’affaire devant <placeName ref="https://dodis.ch/G12206">Plevna</placeName>. Reste la question de savoir si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> voudrait prendre l’initiative de l’attaque. <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> n’hésite pas à affirmer que les Français désirent actuellement la paix plus que jamais et cela pour des motifs militaires, dans le sentiment de leur infériorité vis-à-vis de l’armée allemande, et pour des motifs politiques, dans le sentiment qu’une guerre, heureuse ou malheureuse, serait probablement la chute du régime républicain.</p><p>En résumé, M.le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> conclut que ni l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, ni la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne prendront l’initiative d’une guerre, mais que le rapprochement russo-allemand n’est pas aussi solide qu’on le représente volontiers et que la situation austro-russe reste tendue.</p><p>Il estime enfin que l’état de paix armée s’impose à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> pour des années à cause de la situation spéciale de l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P33340">Alexandre III</persName>.L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, le comte <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33573">Hoyos</persName>, </emph>avec lequel je suis rentré hier soir d’une visite chez <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, considère, ainsi que le faisait il y a quelques jours son collègue, la situation comme considérablement détendue, en général et entre <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et Pétersbourg en particulier.<note>Vgl. das Schreiben <persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> vom 24.12.1886 <orig>(<idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 39).</orig></note> Quant aux affaires bulgares, depuis le rappel de <persName ref="https://dodis.ch/P33602">Kaulbars</persName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> a fait savoir à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> dans les termes les plus explicites <emph>qu’elle n’occuperait pas la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> et </emph>qu’elle entendait rester dans les termes du Traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>. On n’a donc plus en <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> de crainte de guerre et, à moins d’incidents toujours possibles, on ne doute plus qu’avec du bon vouloir et des concessions qu’on est disposé à faire, on ne puisse arriver, dans un temps plus ou moins long, à une solution acceptable même pour les Hongrois. Quant aux relations franco-allemandes, le comte <persName ref="https://dodis.ch/P33573">Hoyos</persName> pense qu’on cherchera de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, comme on l’a déjà fait, à inspirer aux Français «une crainte salutaire»; cette crainte existe déjà à un haut degré à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et ce serait folie pure que de croire les Français désireux de prendre l’initiative d’une guerre offensive contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Attribuez d’autre part à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> la pensée de se jeter sur la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, ce serait méconnaître le sens même du caractère allemand et de la politique allemande depuis dix ans. Nous marchons vers des temps meilleurs et les plus gros nuages sont certainement derrière nous.A la réception du Ministre des Affaires étrangères hier après-midi, nous devions signer, <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> et moi, la déclaration retardant jusqu’au 30 avril le délai d’échange des ratifications de la Convention sur l’alcool<note>Vgl. die Botschaft des Bundesrats undden Text des Übereinkommens <orig>mBBl 1886, 3, S. 959– 966.</orig></note>; le fonctionnaire chargé de préparer le document n’avait pas terminé son travail, en sorte que <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> m’a entretenu pendant une bonne demie-heure de la situation générale.</p><p>«Vous savez, a dit le Ministre, combien pacifiques sont nos intentions et j’ai tenu à le déclarer à vos collègues comme à vous dès ma première réception. Ce qui contribuera plus que tout autre facteur à détendre la situation européenne, c’est la chute à mon avis imminente du Ministère <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>; c’est lui qui a soufflé partout sur le feu en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> depuis une année et c’est sa main que nous a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s constamment trouvée à Philipopoli, à <placeName ref="https://dodis.ch/G755">Sofia</placeName>, à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e; avec le successeur de Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>, nous espérons dénouer moins difficilement la question égyptienne pour le règlement de laquelle nous n’a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s pas trouvé l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en travers de notre chemin. Ceci m’amène à parler des relations franco-allemandes. On les a représentées dans une partie de la presse française et aussi à l’étranger, chez vous peut-être, comme tendues. Je viens de vous dire que dans les affaires égyptiennes nous n’a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s pas rencontré l’hostilité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, c’est déjà quelque chose. On a représenté M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> comme disposé à se jeter sur la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, comme on prétend qu’il a voulu le faire en 1875; nous sa<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s parfaitement que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a augmenté d’une façon considérable, inquiétante, ses garnisons à notre frontière. Nous sa<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> se livre à des achats de toutes espèces et à des préparatifs importants, comme si elle devait avoir à faire une grande guerre au printemps prochain. Mais la situation n’est plus la situation de 1875 et nous n’a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s pas à redouter une attaque. Nous a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s l’impression que les préparatifs de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ont un but défensif et nous ne cachons pas que nous prenons nous-mêmes les mesures nécessaires pour être en situation de nous défendre avec la dernière énergie. Quant à attaquer, nous, grands dieux! Nous a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s bien d’autres choses à faire et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> peut être bien rassurée à cet égard. En résumé, il n’y a rien à craindre entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> dont les relations sont aussi satisfaisantes que possible; nous en a<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s eu la preuve toute récente dans la courtoisie extrême avec laquelle le Ministère des Affaires étrangères de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> a annoncé à notre Ambassadeur l’élargissement de <persName ref="https://dodis.ch/P33634">M. Letellier</persName>, cet officier français arrété à <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Carl</persName>sruhe sous prévention d’espionnage. Quant aux affaires d’orient, nous espérons surtout une détente de la chute du cabinet conservateur britannique.»</p><p>Le ton significatif avec lequel <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a insisté sur ce point que la situation franco-allemande n’était plus la même qu’en 1875 m’engage à poser la question de savoir s’il n’existerait pas une alliance <emph>défensive </emph>franco-russe, ou quelque combinaison analogue. Les personnes très autorisées desquelles j’ai appris que M.de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> avait décliné l’alliance franco-russe, ont toujours parlé plutôt d’une alliance <emph>offensive. </emph>Les deux choses ne s’excluent pas. Je me borne à signaler cette impression à votre examen.Je n’ai pas besoin de vous dire que vis-à-vis d’aucun des interlocuteurs dont je viens de rapporter les paroles, je n’ai fait la plus petite allusion au contenu de votre communication chiffrée. Il n’en a pas été de même vis-à-vis du <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName>, Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> que j’ai été voir cet après-midi et qui a bien voulu me recevoir, quoiqu’il fût toujours souffrant et obligé de porter le bras en écharpe. Mes relations avec lui sont suffisantes pour que j’aie cru pouvoir lui demander l’engagement personnel absolu de ne communiquer à qui que ce soit, notamment pas à son Gouvernement, notre entretien. J’ai alors entretenu le <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName> des communications qui vous avaient été faites à titre privé par M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>.</p><p>L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> m’a donné l’explication détaillée, avec noms à l’appui, de tout l’incident. Mais j’ai dû prendre de mon côté l’engagement de ne vous transmettre ces détails qui pourraient être désagréables à des personnes de l’entourage immédiat de l’Empereur Guillaume et à M.de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> lui-même, toutes personnes avec lesquelles le <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName> entretient les relations les plus amicales. Tout ce que je me sens autorisé à dire, à titre rigoureusement secret, c’est que l’état d’esprit que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> vous a signalé a existé dans l’entourage de l’Empereur il y a plusieurs semaines, à la suite de rapports verbaux d’un officier très distingué qui a occupé et occupe encore à l’étranger des situations qui lui donnent une réelle influence sur la politique militaire extérieure de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>.</p><p>Depuis cette époque, cet état d’esprit («Stimmung») a disparu et le <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName> ne m’a nullement caché que dans tous ses derniers rapports à son Gouvernement il avait affirmé sa conviction absolue que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne prendrait pas l’initiative d’une attaque contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>: <emph>1. pour des motifs militaires; </emph>les renseignements de l’Ambassade allemande à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> concordent tous à représenter les officiers généraux français comme à peu près unanimes à considérer une guerre contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> comme devant être désastreuse pour les Français; en outre, un général français a dit récemment et ce propos est revenu aux oreilles du <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName>, qu’en cas de guerre 40 à 50000 réservistes ne répondraient pas à l’appel, tant les paysans français redoutent la guerre; <emph>2. pour des motifs politiques – </emph>les républicains français sentent tous qu’ils n’ont pas la cohésion suffisante pour mener à bien une grande guerre et que, quelle qu’en soit l’issue, la République est très compromise par l’anarchie en cas de défaite et par un dictateur en cas de victoire. Même <persName ref="https://dodis.ch/P1253">M. Clemenceau</persName> déclare à ses amis, surveillé de près par l’Ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, que «si <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> voulait la guerre, on le rejetterait comme une pomme de terre trop cuite»; <emph>3. </emph>que le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> n’est pas l’homme dangereux qu’on s’est trop souvent représenté à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>; il tient à son poste, non pas pour faire la guerre, mais parce que c’est la première situation de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> au point de vue des petits profits du métier; on avoue dans l’entourage du Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> que sur les 360 millions de crédits militaires extraordinaires qu’il est question de demander, l’Etat ne recevra guère plus de 300 millions, le reste devant passer en frais divers. Le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> est un «braque» et ne sera jamais ni un Moltke ni un Frédéric II.</p><p>A la suite des rapports réitérés du <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName> sur l’attitude résolument pacifique de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, celui-ci a reçu de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> l’avis officiel et écrit que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ne songerait pas à prendre les devants et à prévenir une attaque.</p><p>Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> a ajouté que tous ses collègues les Ambassadeurs des grandes puissances étaient unanimes à reconnaître que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne voulait pas la guerre et ne prendrait pas l’initiative d’une attaque contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> m’a autorisé à vous transmettre cette affirmation de sa part.</p><p>Vous aurez remarqué, Monsieur le Président, que dès le lendemain de votre entretien avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>, les journaux parisiens publiaient, en en altérant le sens, le résumé de votre conversation avec le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à Berne. Il est possible que l’on ait à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> tenu à faire peur aux Français par votre entremise et que les communications à la presse viennent de source allemande. Quoiqu’il en soit, j’ose faire directement appel à vous, Monsieur le Président, pour que le contenu du présent rapport et en particulier le résumé de mon entretien avec le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> demeure <emph>rigoureusement secret. </emph></p><p>Il y a quelques mois, le Président de la République avait bien voulu m’inviter à assister dans sa tribune aux courses de Longchamps. J’étais monté un instant sur une sorte de tour qui surmonte la tribune présidentielle et, sur la plate-forme, je me trouvai seul avec <persName ref="https://dodis.ch/P33542">M. Goblet</persName>, alors Ministre de l’Instruction publique et aujourd’hui Président du Conseil. <persName ref="https://dodis.ch/P33542">M. Goblet</persName> me questionna sur le cercle d’activité de la Légation de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et comme je n’aime pas à poser pour faire de la haute politique, j’insistai surtout sur le côté commercial et consulaire de nos travaux. <persName ref="https://dodis.ch/P33542">M. Goblet</persName> me demanda alors à brûle-pourpoint: «Considérez-vous comme nécessaire que nous entretenions à Berne un <emph>Ambassadeur? </emph>On nous dit pour justifier le rang de cet agent qu’étant bien avec tout le monde, vous savez beaucoup de choses et qu’on peut suivre sans trop de peine chez vous le fil de nombre d’intrigues sur lesquelles on n’apprend rien dans les pays où les membres du Gouvernement sont plus boutonnés que chez vous.» Cet incident est significatif.</p><p>Permettez-moi de rappeler aussi ce <emph><add type="edition">[qui </add></emph>est arrivé à M. Doubs <emph><add type="edition">[! </add></emph>le 14 juillet 1870 à la suite de conversations avec le Général de <persName ref="https://dodis.ch/P33206">Roeder</persName> naïvement rapportées à l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> M.de Comminges-Guitaut (voir <persName ref="https://dodis.ch/P33749">Rothan</persName>. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> en 1870–1871 tome I, p. 17). Je n’oublierai jamais la séance du Corps législatif le 15 juillet 1870; la Gauche républicaine demandait à connaître l’affront fait à l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> par le Roi de <persName ref="https://dodis.ch/P4261">Prusse</persName>; je vis alors <persName ref="https://dodis.ch/P33157">M. Emile Ollivier</persName> sortir de son portefeuille une dépêche bleue et lire les mots suivants: <emph>«le Président vient de me dire...» </emph>Alors le duc de Grammont s’écria: «Ne lisez pas, ne faites pas ces gens-là juges d’une question d’honneur.» L’incident n’a pas été publié au Journal officiel, mais vous le trouverez aux dernières nouvelles du Temps du même jour.</p><p>Veuillez excuser, Monsieur le Président, ces deux anecdotes que j’ose rappeler dans le sentiment de la responsabilité énorme qui pèse sur nous tous dans les temps troublés, alors que nous ne pou<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s pas connaître tous les dessous de la politique européenne et que nous pou<persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName>s ainsi nous trouver inconsciemment, par l’indiscrétion la plus inoffensive en apparence mêlés à des incidents d’une réelle gravité.<note>Vermerk <persName ref="https://dodis.ch/P33881">von</persName><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> am Schluss des Schreibens: Je <orig>n’ai pas le temps de relire ce rapport, qui est confié aux bons soins de M. d’<persName ref="https://dodis.ch/P33881">Ernst</persName>, de Berne.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
