<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42928</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42928">dodis.ch/42928</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P34791">M. Ruchet</persName>, an den Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16325">J. B. Pioda</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Rom 2/ Simplon 1905/06 fêtes officielles</idno>.</note></title></head><opener><add>handschriftlich. Personnelle</add><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1905-04-13">13 avril 1905</date></dateline></opener><p>En vue de l’élaboration du programme des fêtes du Simplon qui auront lieu cet automne<note>Am 2. März 1905 wurde der Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> mit der Sondierung beauftragt, ob der König die Einladung des Bundesrates annehme. Am 19. März 1905 übermittelte der schweizerische Gesandte den positiven Entscheid <orig>(<idno>E 53</idno>, Archiv-Nr. 100 Bd. 1).</orig></note>, je vous prie de vous informer confidentiellement des convenances de notre hôte le roi au sujet de la journée qui le concernera spécialement.</p><p>Malgré ce que les journaux rapportent, il n’y a pas jusqu’ici de programme fixé. Cependant le Département politique et celui des Chemins de fer, chargés de formuler à cet égard des propositions au Conseil Fédéral, se sont mis d’accord sur quelques données générales que vous trouverez transcrites dans l’avant-projet ciinclus<note>Nicht abgedruckt.</note>.</p><p>Vous verrez qu’il est admis en principe que le premier jour sera consacré à la réception du roi, avec participation des autorités exécutives et des chemins de fer. Nous sommes partis de l’idée que le roi serait reçu à <placeName ref="https://dodis.ch/G4694">Brigue</placeName> où on lui offrirait un lunch; puis le retour du roi jusqu’à Iselle s’effectuerait en compagnie des autorités fédérales. Mais les membres du Conseil Fédéral ne peuvent accompagner le roi sur son territoire que s’ils y sont invités, de sorte qu’il faudrait connaître sur ce point les intentions du gouvernement italien<note>Am 18. Mai 1905 teilte der italienische Gesandte in Bern dem Bundespräsidenten mit, der König lade den Bundesrat ein, ihn nach dem Empfang in <placeName ref="https://dodis.ch/G4694">Brig</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G1149">Domodossola</placeName> zu begleiten <orig>(<idno>E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> 2/Simplon fêtes officielles).</orig> Da die Tunnelarbeiten nicht zum vorgesehenen Termin abgeschlossen werden konnten, musste die Feier auf das folgende Jahr verschoben werden; sie wurde schliesslich auf den 19. Mai 1906 festgelegt.</note>.</p><p>D’une façon générale, je désirerais savoir, avant que des propositions soient faites au Conseil, (propositions qui vous seront d’ailleurs au préalable soumises) ce qu’on pense à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e du projet de programme que je vous communique, spécialement en ce qui touche la première journée.</p><p>D’aucuns prétendent qu’une délégation suisse devrait aller recevoir le roi à Iselle ou même à <placeName ref="https://dodis.ch/G1149">Domodossola</placeName>; ce n’est pas mon opinion, attendu qu’on ne va pas chercher un invité chez lui; il serait assez curieux de voir l’autorité fédérale emprunter le sol italien pour faire une avant-réception au souverain sur son propre domaine.</p><p>Je vous prie d’autre part d’avoir l’obligeance de me donner votre opinion et, cas échéant, celle des milieux italiens sur l’opportunité de l’invitation à la fête des membres du Corps diplomatique accrédités à Berne. La présence de ces MM. à <placeName ref="https://dodis.ch/G4694">Brigue</placeName>, lors de la réception du roi, ne me paraît pas indiquée, vu qu’il s’agit là d’une cérémonie limitée aux deux pays qui ont seuls participé à la construction du Simplon. Il ne me semble pas non plus qu’on pourrait adresser aux diplomates une invitation générale, car elle impliquerait les fêtes de <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName> ou encore de <placeName ref="https://dodis.ch/G829">Gênes</placeName>, dont nous ne sommes pas en droit de disposer. Je crois que l’invitation en ce qui les concerne devra se borner à <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G4591">Caux</placeName>, plus le voyage à <placeName ref="https://dodis.ch/G4694">Brigue</placeName> sans passer le tunnel.</p></div></body></text>
</TEI>
