<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42594</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42594">dodis.ch/42594</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 10 septembre 1895<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/182</idno>. Absents: <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">Ruffy</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName>.</note></title><title type="sub">3549. Beitritt <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName>s zum Weltpostverein</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">5840</unclear></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen (Politik). Antrag vom 5. dies</dateline></opener><p>Die italienische Gesandtschaft hat unterm 22. vor. Mts.<note>Lettre de Peiroleri à <persName ref="https://dodis.ch/P31755">Lachenal</persName>, cf. <idno>E 2/1053</idno>.</note> den Vertrag von Ucciali zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> mitgeteilt unter Hinweis darauf, dass laut Art. XVII desselben der König von <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> sich bei allen seinen Unterhandlungen internationaler Natur der Vermittlung der italienischen Regierung zu bedienen habe (Prot, vom 21. Nov. 1803, N<hi>o</hi> 4572).<note>cf. n<hi>o</hi> 124.</note> Anderseits behauptet Menelik, er sei durch genannten Artikel XVII nicht gehalten, sondern lediglich ermächtigt, sich der Vermittlung <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s zu bedienen.</p><p>Unter diesen Umständen erscheint es angezeigt, sich an den Wortlaut von Art. 24, Ziff. 2 des Weltpostvertrages vom 4. Juli 1891<note>Art. 24, chiffre 2 du trente de l’Union postale universelle du 4 juillet 1891 <orig>(RO 1892, vol. 12, p. 655).</orig></note> zu halten, wonach die Beitrittserklärung fremder Staaten zum Weltpostverein auf diplomatischem Wege der schweizerischen Regierung und durch diese allen Vereinsstaaten zur Kenntnis zu bringen ist.</p><p>Es kann aber die Übergabe des Beitrittsgesuches <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName>s durch Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> an den Herrn Bundespräsidenten nicht als «auf diplomatischem Wege» erfolgt betrachtet werden, da Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> nie beim Bundesrate als diplomatischer Agent akkreditiert worden ist und als Schweizerbürger nach den Regeln des Völkerrechts überhaupt nicht akkreditiert werden könnte.</p><p>Die Bundeskanzlei wird daher beauftragt, dem Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> den Brief des Königs Menelik, worin dieser um die Aufnahme in den Weltpostverein ersucht, mit dem Bemerken zurückzuerstatten, diese Mitteilung könne aus dem Grunde nicht entgegengenommen werden, weil sie nicht in der durch Art. 24, Ziff. 2 des Weltpostvertrages vorgeschriebenen Form erfolgt sei.<note>Cette lettre fut adressée le 10 septembre 1895 à: <orig>M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>, ingénieur, avenue de Neptune, n<hi>o</hi> . 5, à Zurich.</orig></note></p><p>Das Departement des Auswärtigen erhält den Auftrag, diesen Entscheid der italienischen Gesandtschaft und der schweizerischen Gesandtschaft in Rom mitzuteilen.<note>Cf. la lettre du DFAE à la légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à Berne du 16 septembre 1896, et la lettre du DFAE à la légation de Suisse à Rome du 19 septembre 1895, <orig><idno>E 2/1053</idno>.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
