<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42828</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42828">dodis.ch/42828</ref><title type="main">Sitzung der Delegation des Bundesrates für Eisenbahngeschäfte betreffend Massnahmen zu Gunsten des Frasne-Vallorbe-Projektes<note>Etaient présents: les Conseillers fédéraux <persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName>, président, <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName> et les Conseillers d’Etat du <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Canton de Vaud</placeName><persName ref="https://dodis.ch/P34361">Virieux</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34013">Duboux</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P30481">Decoppet</persName>. Le document est signé: <orig><persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34211">Muggli</persName>, secrétaire de la division des chemins de fer.</orig></note><note><idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/4</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1903-02-03">3. Februar 1903 Nachmittags 3 Uhr</date></dateline></opener><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName></emph>eröffnet die Sitzung, indem er mitteilt, dieselbe sei einberufen worden, um auf ein Gesuch des Staatsrates des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName> einer Abordnung des letzteren Audienz zu erteilen.</p><p>Herr Staatsrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P30481">Decoppet</persName></emph>erklärt, die Audienz habe den Zweck zu erfahren, welche Schritte der Bundesrat zu tun gedenke, um das Projekt einer Bahnverbindung von Frasne nach Vallorbe zu fördern. Bekanntlich seien Volk und Behörden des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName>, die sich in namhafter Weise am <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> beteiligten, der Ansicht, dass Frasne-Vallorbe den Schlusstein zum <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>-Unternehmen bilden müsse. In neuester Zeit seien aber ab Seite <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>s Schritte getan worden, die geeignet wären, dem Projekt des Faucille-Durchstichs zu Ungunsten des Projektes Frasne-Vallorbe Vorschub zu leisten, sodass man in der <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName> etwas unruhig geworden sei und gerne wüsste, was der Bundesrat vorzukehren beabsichtige. Vielleicht wäre es angezeigt, Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> mit den nötigen Schritten zu beauftragen, um die Frage der Erteilung der französischen Konzession für Frasne–Vallorbe ihrer Lösung entgegenzuführen.</p><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName></emph>erwidert, dass der Bundesrat von jeher das Frasne– Vallorbe-Projekt unterstützt habe und auch heute noch der Meinung sei, dass eine Linie durch die Faucille den schweizerischen Interessen schaden müsste. Nachdem aber die Bundesversammlung die Konzession für die schweizerische Strecke von Vallorbe bis zur Grenze erteilt hatte<note>Cf. <orig>PVCN du 8 décembre 1902 (<idno>E 1001</idno> (c) d 1/142,</orig> n<hi>o</hi><orig>28).</orig></note>, musste auf unserer Seite abgewartet werden, ob die P.L.M. die Konzession für die französische Strecke ebenfalls verlangen werde. Die Initiative habe von dieser Gesellschaft auszugehen. Der Bundesrat habe immerhin Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> informiert und der Jura-<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>-Direktion zu Händen der P.L.M. hievon Kenntnis gegeben. Hierauf habe sich Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34004">Dervillé</persName>, der Präsident des Verwaltungsrates der P.L.M., auf Veranlassung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34284">Ruchonnet</persName>, zu Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> begeben. Aus dem Bericht des schweizerischen Gesandten<note>Non reproduit.</note> gehe hervor, dass die P.L.M. den bestimmten Willen habe, Frasne–Vallorbe zu bauen und das Faucille-Projekt abzulehnen. Dieser Bericht sei als konfidentiell zu betrachten und es müsse daher auch an die HH. Mitglieder der Deputation das dringende Gesuch gestellt werden, die Mitteilungen, die ihnen auf Grund des Berichtes des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> gemacht werden, für sich zu behalten.</p><p>Herr Vizepräsident <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName></emph>liest auf Einladung des Herrn Vorsitzenden denjenigen Teil des Berichtes des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> vom 29. Januar 1902 vor, der von der Unterredung mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34004">Dervillé</persName> handelt. Er fügt die Bemerkung bei, dass aus dem Berichte hervorgehe, dass das Gesuch der P.L.M. um Erteilung der französischen Konzession, beziehungsweise um Abschluss einer «Convention» schon gestellt sei, sodass man nun Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> beauftragen könnte, sich mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> in Verbindung zu setzen und die Unterhandlungen für den Abschluss eines Staatsvertrages einzuleiten.</p><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName></emph>glaubt, die Initiative müsse der P.L.M. überlassen bleiben. Man könne höchstens bei der französischen Regierung das Gesuch stellen, sie möchte das Begehren der Bahngesellschaft mit möglichster Coulanz und Beförderung behandeln. Sodann teilt er noch mit, dass der Bundesrat von dem Vorgehen der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Deputation Kenntnis gehabt habe. Er habe aber nicht verhindern können, dass sie von Herrn Präsident <persName ref="https://dodis.ch/P34164">Loubet</persName> empfangen wurde, sondern sich darauf beschränken müssen, durch Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> dem französischen Minister des Äussern, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>, mitteilen zu lassen, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34009">Didier</persName>, und seine Begleiter keinerlei Mission von der schweizerischen Regierung haben.</p><p>Herr Vizepräsident <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName></emph>zitiert die Stellen des Berichtes <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, aus denen hervorgeht, dass die Initiative zur Erlangung der französischen Konzession von der P.L.M. schon ergriffen worden ist.</p><p>Herr Staatsrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P30481">Decoppet</persName></emph>verdankt Namens der Deputation die Mitteilungen und bemerkt, dass der Bund als Nachfolger der Jura-<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>-Bahn ein grosses Interesse daran haben dürfte, dass diese Angelegenheit bald erledigt werde.</p><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName></emph>erklärt, dass der Bundesrat nunmehr, da die P.L.M. sich erwiesenermassen um die Konzession für den französischen Teil der Linie Frasne–Vallorbe beworben habe, sich veranlasst sehen werde, durch Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> bei Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> vorstellig zu werden und die französische Regierung zu ersuchen, dem Begehren der P.L.M. mit möglichster Beschleunigung zu entsprechen, da der Bund auf l.Mai das Netz der J.S. übernehme und ein Interesse daran habe, dass der Vertrag, den diese Gesellschaft mit der P.L.M. abschloss, noch vor dem 1. Mai perfekt werde.</p><p>Zum Schlüsse wiederholt der Herr Vorsitzende die dringende Mahnung an die Mitglieder der Deputation, ausser der Mitteilung, dass die P.L.M. am Frasne–Vallorbe-Projekt festhalte und dass auch die Stimmung in Frankreich günstig zu sein scheine, nichts von dem heute Vernommenen verlauten zu lassen.</p><p>Herr Staatsrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P30481">Decoppet</persName></emph>gibt namens der Deputation die Erklärung ab, dass sie strengste Diskretion zu wahren wissen werde.</p></div></body></text>
</TEI>
