<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42107</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42108">dodis.ch/42108</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 5. April 1878<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/113</idno>.</note></title><title type="sub">1787. Regierungsantritt Leos XIII., Erwiderung der Notifikation</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33873</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">15817</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">712</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">361</unclear></head><opener><dateline>Korrespondenz</dateline></opener><p>In Beantwortung des herwärtigen vom 19. vor. Mts.<note><idno>E 2/915</idno>.Vgl. auch das Protokoll der Sitzung des Bundesrats vom 19. 3.1878(<orig><idno>E 1004 1/112</idno>, Nr. 1475).</orig></note> macht der <emph>Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName></emph> mit Depeschen vom 21., 27. &amp; 28.diess.<note>Alle Schreiben in: <idno>E 2/915</idno>.</note> aufmerksam, dass die hierseits beschlossene Form einer blossen von ihm ausgehenden Empfangsanzeige an den Nuntius <persName ref="https://dodis.ch/P33669">Meglia</persName> für das <emph>päpstliche Breve vom 20. Februar</emph><note>Als Annex 1 abgedruckt.</note> Aufsehen erregen würde und leicht Anlass zu Missdeutungen und Recriminationen geben könnte. Dieselbe sei im Verkehr mit Souveränen, als welcher der Papst auf Grund des Garantiegesezes vom 13. Mai 1874 stets noch zu betrachten sei, durchaus ungewohnt; auch die Kaiser von <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, deren Beziehungen zur Curie in lezter Zeit ebenso unfreundlich gewesen wie diejenigen der Schweiz, hätten daher die analogen Notifikationen entweder bereits beantwortet, oder werden dies sicherlich nächstens thun. Ein Abgehen von der üblichen Form lasse sich übrigens nicht durch Inhalt und Form des Breves begründen; dasselbe sei vielmehr der Art, dass der Papst bei der dermaligen Sachlage unmöglich eine weniger accentuirte Form habe wählen könne. Hinwider dürfte eine direkte Beantwortung sich auch vom politischen Standpunkte und mit Rüksicht auf die Stimmung der römisch-katholischen Bevölkerung der Schweiz empfehlen. Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> glaubt daher den Erlass einer kurzen in üblicher höflicher Form gehaltenen, auf den bestehenden Konflikt nicht eingehenden und der Zukunft nicht präjudizirenden Antwort anrathen zu sollen. Das Präsidium hat darauf den Hrn. Kanzler mit dem Entwurf<note><idno>E 2/915</idno>.</note> eines bezüglichen Schreibens beauftragt, welcher am 29. vor. Mts. zur Einsicht aufgelegt wurde. An der Hand dieser Vorlage hat der Bundesrath nach gepflogener Berathung die folgende Antwort<note>Als Annex 2 abgedruckt.</note> erlassen, welche durch Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> an den Nuntius <persName ref="https://dodis.ch/P33669">Meglia</persName> zu bestellen ist.</p></div></body></text>
</TEI>
