<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42236</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42237">dodis.ch/42237</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 15. Januar 1884<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/136</idno>.</note></title>                    <title type="sub">246. Internationale Konvention zum Schuze des gewerbl. Eigentums</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4774</unclear></head><opener><dateline><placeName>Handels- und Landwirtschaftsdepartement. Antrag vom</placeName><date when="1884-01-15">15. Januar 1884</date></dateline></opener><p>Die eidgen. Räte haben unterm 21. vor. Mts. die <emph>internationale Konvention zum Schuze des gewerbl. Eigentums<note><orig>AS 1883-1884, 7, S.517-532.</orig></note></emph>, welche am 20. März zwischen der Schweiz, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G487">Guatemala</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, den <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName>n, <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, Salvador, <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> unter Ratifikationsvorbehalt abgeschlossen worden ist, genehmigt (zu vergl. Prot, vom 30. Oktober vor. Js.<note><orig><idno>E1004 1/135</idno>, Nr. 5294.</orig> Vgl. <orig>auc/zc/ieBotschaft des Bundesrates an die Bundesversammlung betreffend die Konvention zum Schutze des gewerblichen Eigentums</orig> vom 30.10.1883 <orig>(BBl 1883,</orig> 4, <orig>S. 333-355).</orig></note>), immerhin mit dem ausdrüklichen Vorbehalt, dass durch den Beitritt der Schweiz zur Konvention, speziell zu den Art. 11 und 12 derselben, den verfassungsmässigen Kompetenzen des Bundes keinerlei Eintrag geschehen soll, wie diess bereits an den Konferenzen von 1880 und 1883 durch die schweizerischen Repräsentanten erklärt worden ist. Der Bundesrat ist beauftragt, diesen Vorbehalt anlässlich des Austausches der Ratifikationen ausdrüklich zu erneuern.</p><p>Nach Antrag des Handels- und Landwirtschaftsdepartement wird <emph>beschlossen: </emph></p><p>1. Es sei die schweizerische Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> zu beauftragen, der französischen Regierung von der erfolgten Ratifikation Mitteilung zu machen, und ihr in Erinnerung zu bringen, dass, gemäss den von den schweizer. Bevollmächtigten im Verlaufe der Konferenzen von 1880 und 1883 abgegebenen und in den gedrukten Sizungsprotokollen<note><idno>E 22/2415</idno> und <orig>2416.</orig></note> enthaltenen Erklärungen, die Schweiz. Eidgenossenschaft nur dann in der Lage sein werde, auf ihrem Gebiete die Erfindungen, Modelle und gewerblichen Zeichnungen zu schüzen, wenn sie selbst eine sachbezügliche Gesezgebung besizen werde.<note>Die Mitteilung an die Signatarstaaten des Vertrages von 1883, dass die gesetzlichen Voraussetzungen zur Handhabung des Vertrages nun bestünden, erfolgte am <orig>7.</orig> 5.1889. Vgl. das BR-Prot. vom <orig>7.</orig> 5.1889 <orig>(<idno>E 1004 1/157</idno>, Nr. 1886).</orig></note></p><p>2. Auftrag an die Bundeskanzlei, das herwärtige Vertragsexemplar für den Austausch der Ratifikationen auszufertigen und es unmittelbar der Gesantschaft zuzusenden.</p><p>3. Niederlegung des herwärtigen Originals im Archiv.</p></div></body></text>
</TEI>
