<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42362</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42365">dodis.ch/42365</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/215</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">5616</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33240</unclear></head><opener><add>Persönlich</add><dateline><placeName>Rom,</placeName><date when="1888-12-25">25. Dezember 1888</date></dateline></opener><p>Unserm heutigen Collektivbericht<note>Nicht abgedruckt.</note> habe ich noch eine persönliche Bemerkung beizufügen.</p><p>Ich bin in allen materiellen Fragen mit meinen Herren Mitdelegirten einverstanden &amp; die Thätigkeit &amp; Beharrlichkeit derselben verdient die höchste Anerkennung.</p><p>Daneben glaube ich aber dass die <emph>politische </emph>Frage bei Hr <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> stark in’s Gewicht fällt. In der Besprechung die ich gestern mit ihm gepflogen habe, gab er den lebhaften Wunsch zu erkennen mit uns einig zu werden &amp; sagte; «Wenn wir von beiden Seiten nachgeben, werden wir sicher zu einem befriedigenden Resultat kommen.» Auch versprach er ernstlich mit <persName ref="https://dodis.ch/P33490">Ellena</persName> zu reden. Es ist nun dieser leztere freilich gerade diejenige Persönlichkeit die für uns am gefährlichsten erscheint. Er ist sehr competent, dabei aber ausserordentlich zähe &amp; hält am Generaltarif, den er verfasst hat, ungemein fest. Das Fatale dabei ist, dass <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> grosse Stücke auf ihn hält &amp; sich von ihm beeinflussen lässt.</p><p>Dessenungeachtet glaube ich, dass <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> sich zweimal besinnen wird bevor er den Vertrag scheitern lässt. Allerdings wird nöthig sein unserseits die Forderungen etwas herabzustimmen, damit er vor dem Parlament mit dem Vertrag auftreten kann. Wenn sich punkto Zoll-Cartell<note>Am 11.12.1888 hatten die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er einen neuen Kartellentwurf vorgelegt <orig>(<idno>E 13(B)/215</idno>).</orig></note><emph>etwas </emph>thun Hesse wäre es sehr gut. Ich weiss nicht ob vielleicht ein Ausgangszoll auf Tabak und Colonialwaaren möglich wäre oder ob Sie eine andere Massregel, die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> einigermassen beruhigen würde, anzuwenden für möglich halten &amp; stelle die Sache Ihrem bessern Ermessen anheim.</p><p>Die diplomatische Aktion halte ich, im <emph>lezten </emph>Augenblick, für sehr nüzlich. Der deutsche Botschafter hat grossen Einfluss auf <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName>. Ich habe aber, namentlich weil es im Wunsche meiner Herren Collegen war, immer damit zugewartet; schliesslich wird es aber doch dazu kommen müssen.<note>Vgl. Nr. 388.</note></p><p>Graf Solms (der deutsche Botschafter) fragte mich gestern: wie es mit unsern Verhandlungen stehe &amp; ich erwiderte blos: wir sind noch weit auseinander. Weder er noch ich sprachen dann über die Sache. Dagegen äusserte Baron <persName ref="https://dodis.ch/P33880">Bruck</persName>, den ich gestern sah, zu mir: «Solms hat Auftrag Sie zu unterstüzen, sobald Sie es verlangen». Ich sagte nichts darüber &amp; verhalte mich einstweilen passiv, bis der Moment kommt &amp; alsdann sind auch die Herren Cramer &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P17450">Blumer</persName> einverstanden, dass ich zu Solms gehe. Natürlich bleibt Alles <emph>streng geheim. </emph>Solche bons offices kommen ja stets in der Diplomatie vor, ohne dass Dritte etwas darüber erfahren.<note>Vgl. auch das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>an <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> vom 4. 12.1888, worin dieser ersucht wurde, konfidentiell um österreichische Unterstützung bei den Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> nachzusuchen <orig>(<idno>E 2200 Wien 1/106</idno>).</orig></note> – Ich füge, um nicht missverstanden zu werden, bei, dass <persName ref="https://dodis.ch/P33490">Ellena</persName> persönlich sehr artig ist &amp; die Herren Cramer &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P17450">Blumer</persName> sich über sein persönliches Auftreten keineswegs beklagen; wir alle aber nur bedauern, dass er sich verpflichtet glaubt am Generaltarif festzuhalten.</p></div></body></text>
</TEI>
