<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42217</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42218">dodis.ch/42218</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 22. Juni 1883<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/135</idno>.</note></title><title type="sub">3186. Handelsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName></title></head><opener><dateline><placeName>Handels- und Landwirtschaftsdepartement. </placeName>Mündlich</dateline></opener><p>Nach Anhörung neuerlicher Mitteilungen und Telegramme der schweizerischen Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName><note>Vgl. die Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> vom 19. und 20. 6. und sein Telegramm vom 22. 6.1883 (E <orig>13 (B)/213).</orig></note> betreffend den <emph>italienischen Handelsvertrag </emph>sowie der Berichte der Vorsteher des Handels- und Landwirtschafts-<note>Vgl. den Antrag <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 22. 6.1883 <orig>(<idno>E 13 (B)/213</idno>).</orig></note> und des Zolldepartements<note>Nicht ermittelt.</note> wird nach gemachter Beratung der Erlass des folgenden Telegrammes an die Gesandtschaft beschlossen:</p><p>«Le Conseil fédéral doit persister dans sa manière de voir; il ne lui appartient pas de modifier un traité soumis à l’Assemblée fédérale et qui doit être ratifié ou rejeté tel quel. Si le Conseil fédéral entrait dans une nouvelle négociation, il ne pourrait le faire qu’après avoir retiré formellement le traité des mains de l’autorité législative. Une telle mesure ne se justifierait que si nous avions la certitude que la négociation aboutira. La compensation équitable devrait porter sur les positions 99 et 100 (broderies), que nous avons demandé, dans les négociations, de lier aux taux actuels de fr. 300.–, ce qui nous a été refusé. Il en est résulté, de la part de l’industrie cotonnière, une opposition au traité semblable à celle des armuriers italiens. Si le gouvernement italien pouvait nous accorder cette compensation, nous pourrions nous décider à retirer le traité et à y apporter les modifications qui seraient convenues. Nous ne pouvons envisager comme une compensation la proposition contenue dans votre télégramme de ce jour, attendu que les droits nouveaux pour la position 100 sont presque prohibitifs, surtout le dernier de frs. 500.– sur des articles d’une valeur moyenne de frs. 22.– le Kilo» Conseil fédéral.</p></div></body></text>
</TEI>
