<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42699</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42699">dodis.ch/42699</ref><title type="main">Le Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName>, au Comité international de la Croix-Rouge<note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 461</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34208</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34402</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1899-01-18">18 janvier 1899</date></dateline></opener><p>Par lettre du 26 juillet 1898<note>Cf. n<hi>o</hi> 267.</note>, vous avez bien voulu nous rendre compte du résultat de l’enquête entreprise auprès des principaux Comités de la Croix-Rouge, relativement à l’opportunité de réviser la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.</p><p>En même temps, vous nous avez fait parvenir une «étude historique et critique suivie d’un projet de Convention révisée» due à la plume de votre président <persName ref="https://dodis.ch/P32600">M.G. Moynier</persName> et qui constitue, à nos yeux, un commentaire fort clair et complet du programme élaboré en vue de la réunion d’une conférence internationale pour la révision de ladite Convention.</p><p>Nous remercions bien vivement <persName ref="https://dodis.ch/P32600">M. Moynier</persName> de ce remarquable travail et lui serions très obligé de vouloir bien nous en faire parvenir une cinquantaine d’exemplaires.</p><p>Si cette importante question n’a pas avancé d’un pas depuis votre lettre du 26 juillet, c’est aux circonstances qu’il faut l’attribuer; le Conseil fédéral ne pouvait proposer aux Gouvernements la convocation d’une conférence pour la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> pendant que deux autres conférences, celle contre les anarchistes<note>Cf. n<hi>o</hi> 278, annexe 2.</note> et celle due à l’initiative du Tsar pour le désarmement, étaient annoncées.<note>Cf. n<hi>o</hi> 268.</note></p><p>Nous n’avions pourtant pas perdu de vue cette affaire; au contraire, nous lui avons voué, après la clôture de la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, toute notre attention et avions même préparé des projets de notes à adresser aux Gouvernements des principaux Etats d’Europe, lorsque nous reçûmes, avant-hier, communication d’une nouvelle circulaire du Comte Mouravieff relative à la Conférence pour le désarmement.<note>cf. n<hi>o</hi> 283 annexe.</note></p><p>Or, cette circulaire renferme un programme embrassant entre autres l’adaptation aux guerres navales des dispositions de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.</p><p>Cela crée une situation nouvelle qui nous force d’en référer au Conseil fédéral pour provoquer, de sa part, une décision sur l’attitude à prendre vis-à-vis de la proposition<note>Cf. n<hi>o</hi> 292.</note> C’est ce que nous allons faire et nous ne manquerons pas de vous tenir au courant des résolutions prises.</p></div></body></text>
</TEI>
