<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42760</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42760">dodis.ch/42760</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">D. Bourcart</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 638</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33407</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">677</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">204</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">708</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">469</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>London, </placeName><date when="1900-12-10">10. Dezember 1900</date></dateline></opener><p>Die englischen Zeitungen brachten gestern telegraphische Meldungen über den dem Nationalrath zu unterbreitenden Antrag <persName ref="https://dodis.ch/P29336">Gobat</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P34177">Manzoni</persName> et Cons.<note>Le 8 décembre 1900, MM. <persName ref="https://dodis.ch/P34177">Manzoni</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P29336">Gobat</persName> et 36 autres députés ont déposé au Conseil national la motion suivante: <orig>Le Conseil national est prié d’exprimer le vœu que voici: Le Conseil national suisse adresse un pressant appel au peuple et au parlement anglais, ainsi qu’aux parlements européens, afin que la question du <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName> soit tranchée par un arbitrage d’après les principes de la justice internationale.</orig> Cf. PVCF du 10 décembre 1900 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/203</idno>, «o5057).</orig></note> betr. Aufruf an das englische Volk und Parlament zugunsten eines Schiedsgerichtes zwischen den kriegführenden Parteien in Süd-Afrika. Heute bestätigen die schweizerischen Blätter von gestrigem Datum die Nachricht, wobei allerdings bemerkt wird, der Bundesrath solle nicht in die Angelegenheit hineingezogen werden, er werde den Antrag sehr wahrscheinlich bekämpfen.</p><p>Im allgemeinen kann ich mich mit den im <emph>«Bund» </emph>vom Sonntag zu diesem Antrage gemachten Kommentaren einverstanden erklären und ich telegraphierte Ihnen heute morgen in diesem Sinne<note>Non reproduit.</note>. Dass die hiesige Regierung sich irgendwie durch einen Beschluss unserer Kammern beeinflussen lassen könnte, ist ganz ausgeschlossen; im Parlamente haben sich sogar die Führer der Opposition für Annexion der beiden Republiken ausgesprochen und das Volk steht in seiner grossen Mehrheit in dieser Sache auf seiten der Regierung; was nur den Anschein einer fremden Einmischung haben könnte, würde die Engländer in ihren Absichten höchstens bestärken und die humanitären Absichten eines Nationalrathsbeschlusses würden höchstwahrscheinlich gar nicht richtig gedeutet werden; am wahrscheinlichsten wäre ein ins Lächerliche-ziehen durch die Presse. In Regierungskreisen könnte man die Frage aufwerfen, inwiefern unser Eingreifen in diese Angelegenheit sich mit unserer Neutralität verträgt.</p><p>Ein praktisches Resultat wäre unter keinen Umständen zu erwarten, wenn es nicht gerade das wäre, dass uns die Engländer, welche bis jetzt die feindliche Haltung unserer Presse schon sehr ungern hinnahmen, in Zukunft fühlen lassen würden, dass sie uns auf verschiedenen Gebieten empfindlich schaden können. In Handelskreisen, auf die wir ja speziell angewiesen sind, ist der Chauvinismus weitverbreitet.</p><p>Ich halte es für meine Pflicht vor einem Schritte zu warnen, der keinerlei günstige Resultate für die Boeren haben kann und uns dagegen empfindlichen Schaden bringen könnte<note>Pour la prise de position du Conseil fédéral cf. l’annexe.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
