<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42601</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42601">dodis.ch/42601</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2/1053</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1895-12-06">6 décembre 1895</date></dateline></opener><p>Avant de répondre à Votre billet d’hier relatif à Ménélik<note>Cf. n<hi>o</hi> 190.</note>, j’ai tenu à aller voir M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName>, directeur politique au Ministère des affaires étrangères, qui est un personnage permanent et de bon conseil; on ne le relance pas souvent parce qu’il est très sourd, ce qui ne facilite pas les relations, mais du fond de son cabinet il mène beaucoup de choses. J’ai dit à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName>, sans entrer dans les détails, que Ménélik revenait à la charge pour entrer dans l’Union postale, et je lui ai demandé s’il avait quelques renseignements sur les postes d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>. Il m’a répondu que non, mais qu’il croyait à l’existence, pour toute organisation postale, de certains messagers plus ou moins irréguliers; il a répété que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> se servait à l’occasion de tel ou tel négociant quand elle avait à faire parvenir des communications dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>, et a ajouté qu’à son avis, il ne pouvait être question d’admettre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> dans l’Union postale; en confiant à la Suisse la mission de recevoir les accessions, le monde civilisé lui a donné le mandat évident de n’admettre que des Etats réellement constitués et réellement postiers; on ne traite pas avec des foetus postaux. M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName> n’a peut-être pas dit foetus mais il a certainement dit embryons. Il conseille nettement de ne rien répondre, et, si l’occasion se présente de le faire verbalement envers tel ou tel des personnages qui circulent en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> et se disent représentants officieux de Ménêlik, de leur déclarer que la Suisse se refuse à transmettre une demande d’accession de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> à l’Union postale.</p><p>Je ne puis, pour ma part, que me ranger à l’avis de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName>; je le trouve fort sage; nous n’avons pas à nous prêter à la spéculation consistant à gagner 3 ou 4 millions en créant des timbres-poste à l’usage des collectionneurs. Il était utile de se faire dire cela par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, ce qui lève diverses objections. Mon impression est donc qu’il ne faut rien répondre à Ménélik sous aucune forme et se borner à dire à <persName ref="https://dodis.ch/P14721">M. Ilg</persName>, puisqu’il est en Suisse, que nous sommes absolument résolus à n’accepter et par conséquent à ne transmettre aucune demande d’accession de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> à l’Union postale, comme qu’elle nous soit transmise; que nous avons pu poliment déguiser ce refus sous des prétextes de forme, mais qu’il est inutile d’insister dans la situation postale actuelle de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>, en sorte que nous le prions très sérieusement de ne plus revenir à la charge, attendu que nous ne voulons pas nous mettre toute l’Union postale à dos y compris la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ou tout autre de nos voisins.<note>Le Conseil fédéral adopte le 12 décembre 1895 la décision suivante: <orig>Das Departement des Auswärtigen wird ermächtigt, Hrn.</orig> Ingenieur <orig><persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> die Eröffnung zu machen, dass der Eintritt Abessyniens in den Weltpostverein angesichts der absolut unzulänglichen Posteinrichtungen in diesem Lande aussichtslos sei, und dass der Bundesrat sich nicht herbeilasse, die mit dem Vertrage von Ucciali zusammenhängende Frage, in welcher diplomatischen Form das Begehren einzureichen sei, zu entscheiden. (<idno>E 1004 1/183</idno>, n<hi>o</hi>4811).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
