<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42532</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42532">dodis.ch/42532</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 46</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4585</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33738</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34015</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10881</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12249</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1893-10-26">26 octobre 1893</date></dateline></opener><p>Les <emph>marins russes </emph>chargés de rendre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> la visite faite à Cronstadt, il y a deux ans, par la flotte française, viennent de regagner <placeName ref="https://dodis.ch/G12971">Toulon</placeName>, non sans s’arrêter encore à <placeName ref="https://dodis.ch/G1135">Lyon</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G1042">Marseille</placeName>. Je me garderai bien de reproduire le récit de ces fêtes dont les journaux étaient remplis depuis quinze jours; je me bornerai aux quelques considérations politiques ci-après:</p><p>1° La population parisienne a été constamment gaie, de bonne humeur, polie et, si elle a manifesté pour les marins russes un enthousiasme formidable et infatigable, elle s’est complètement abstenue de propos ou d’actes malsonnants à l’adresse <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> Triple Alliance ou de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>.</p><p>On pouvait craindre, jeudi ou vendredi derniers, que les <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>iens ne commençassent à s’exciter; il y avait eu, après le dîner à l’Hôtel de Ville, un commencement de désordre; la police était débordée et il a été fort heureux qu’en intercalant les funérailles du Maréchal <persName ref="https://dodis.ch/P33893">Mac-Mahon</persName> au milieu des fêtes données aux marins russes, on ait pu arrêter le courant ou lui donner une direction plus sérieuse et plus solennelle. J’ai vraiment été frappé <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> correction des trois cent mille personnes devant lesquelles ont défilé, en grand uniforme, l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, celui d’Autriche et celui d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, ainsi que le Général italien <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> Bâtie, commandant du corps d’armée de <placeName ref="https://dodis.ch/G841">Turin</placeName>. Pas un cri n’a été poussé par qui que ce soit. Et cependant on se trouvait à la fin d’une semaine de sept dimanches, pendant laquelle personne n’avait sérieusement travaillé.</p><p>2° Je ne puis pas dire que, malgré les affirmations contraires <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> presse presqu’entière, l’état d’âme <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> population parisienne pendant ces fêtes ait été pacifique. On a beaucoup parlé <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> paix dans les discours officiels, mais on sentait battre l’idée <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> revanche dans tous les cœurs français. J’ai béni le ciel qu’il ne se soit pas produit, pendant ces derniers jours, un incident dans le genre de l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P33780">Schnaebelé</persName> ou de l’affaire d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11681">Aigues-Mortes</placeName>, car il se serait produit une poussée irrésistible et tout le monde aurait crié: à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>!</p><p>J’ai l’impression très nette que ces fêtes ont créé, non seulement à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, mais dans des milliers de petites villes ou villages, un courant qui nous ramène aux temps du boulangisme. La politique de prudence, de réserve suivie par <persName ref="https://dodis.ch/P34070">Jules</persName><persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, qui voulait attendre et choisir l’heure, a subi une forte atteinte.</p><p>3° Un fait à noter est l’attitude de l’Eglise. L’évêque de <placeName ref="https://dodis.ch/G12971">Toulon</placeName> a, le premier, porté la santé de l’hérétique Empereur de <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName>. L’archevêque de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et d’autres membres de l’épiscopat ont ordonné des prières publiques pour la <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> et son souverain. A <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, notamment, on a choisi comme lieu <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> principale cérémonie religieuse franco-russe l’église du Vœu-National ou du Sacré-Cœur de Montmartre érigée par décision de l’Assemblée nationale, après la perte de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName>. Ce qui est plus significatif encore, le nonce du Pape, Mgr. <persName ref="https://dodis.ch/P33502">Ferrata</persName>, m’a dit qu’il avait l’intention d’assister même au bal de l’Hôtel de Ville et a, en général, une attitude très nettement accentuée contre la politique actuelle de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>Je m’empresse d’ajouter que les protestants de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, pour ne pas rester en arrière, ont aussi organisé des prières publiques pour l’Empereur de <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName>, dimanche dernier, dans toutes les églises.</p><p>4° Dans le monde réactionnaire et royaliste, on s’est montré aussi zélé que de l’autre côté. Les émissaires du <persName ref="https://dodis.ch/P32853">Comte de Paris</persName> disent autour d’eux que ce qui se passe est dû, pour une large part, à l’action persévérante <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34417">Princesse Waldemar de Danemark</persName>, fille du <persName ref="https://dodis.ch/P33981">Duc de Chartres</persName> et arrière-petite-fille de Louis-Philippe; dans les longs séjours d’été d’<persName ref="https://dodis.ch/P33340">AlexandreIII</persName> au Danemark, cette princesse aurait constamment agi, selon eux, avec un grand tact et une grande habileté, pour provoquer un rapprochement franco-russe. Dans les banquets donnés à lAmiral <persName ref="https://dodis.ch/P33912">Avellane</persName> et à ses officiers, on a remarqué, chaque fois que ces réunions n’étaient pas organisées par l’Etat ou la Ville, des représentants <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> droite. Les républicains montraient envers eux la plus grande courtoisie, les mettaient au premier plan, les présentaient à l’Amiral et on remarquait à la table d’honneur du banquet du Champ-de-Mars, encadrant l’Amiral <persName ref="https://dodis.ch/P33917">M. Banc</persName>, le vieux lutteur gambettiste et <persName ref="https://dodis.ch/P34014">M. Dufeuille</persName>, le factotum électoral du <persName ref="https://dodis.ch/P32853">Comte de Paris</persName>.</p><p>5° Au point de vue de l’art pour l’art, on ne peut s’empêcher d’admirer l’habileté consommée avec laquelle les autocrates et aristocrates russes ont étudié, compris et exploité la démocratie française. Ils ont senti que, malgré vingt ans de république, malgré les efforts faits par des hommes à mœurs simples, comme <persName ref="https://dodis.ch/P34070">Grévy</persName> ou à sang-froid et calculateur comme <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, la race était restée une démocratie césarienne qu’il fallait prendre par son côté faible, l’amour <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> parade, des spectacles et <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> gloire militaire. C’est donc en s’adressant aux foules que la diplomatie russe a su, peu à peu, en dépensant beaucoup d’argent dans la presse, créer lentement un état d’opinion irrésistible. Les gouvernements français ont cédé peu à peu à la pression. Je vous ai écrit souvent les propos de personnages considérables du parlement ou du gouvernement de ce pays-ci, propos qui dénotaient chez eux, la crainte de voir la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> livrée aux mains <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> et jouer son existence à l’heure qui conviendrait à la <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName>. Plus d’une fois, je vous ai écrit que les républicains voyaient, dans la possibilité d’une guerre, la chute presque certaine <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> république destinée à périr, en cas de défaite et à périr aussi entre les mains d’un général victorieux. Aujourd’hui, l’opinion publique française est tellement acquise à la <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> qu’aucun homme politique n’aura le courage de résister ouvertement et serait certain d’être aussitôt accusé de s’être vendu à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>.</p><p>L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a voulu elle aussi tenter de faire appel à l’opinion publique française. En convoquant la Conférence ouvrière de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, en cherchant à offrir, au besoin français de gloire militaire, un domaine en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>, à <placeName ref="https://dodis.ch/G366">Madagascar</placeName> ou au <placeName ref="https://dodis.ch/G797">Tonkin</placeName>, en envoyant sa mère à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> a cru qu’il pourrait créer un courant d’opinion moins hostile à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Il a échoué, tandis que les Russes, avec une patience et un art infinis, ont brillamment atteint leur but qui était d’avoir la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> dans leurs mains, pour l’heure qui leur conviendrait et en prenant un minimum d’engagements.</p><p>6° Faut-il maintenant préjuger des conséquences? Je crois qu’officiellement la situation est restée après ce qu’elle était avant la visite de l’Amiral <persName ref="https://dodis.ch/P33912">Avellane</persName>. La <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName>, comme le <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Saint-Siège</placeName>, peut et doit attendre. Je pense toutefois que nous ne tarderons pas à voir si des actes, si des pas en avant sont tentés. Ces actes peuvent être de nature financière (conversion de tout ou partie des trois milliards de fonds russes placés en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>). Ils peuvent être d’une nature beaucoup plus grave, si la <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> donne suite à l’idée habilement répandue dans la presse de demander un port d’attache sur une côte française pour la petite flotte qu’elle vient d’envoyer dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName>. Dans l’état actuel de l’opinion en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, cette demande, qui satisferait les rêves <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> depuis Pierre le Grand et l’Amiral genevois <persName ref="https://dodis.ch/P34148">Le Fort</persName>, serait favorablement accueillie ici, parce qu’elle lierait la <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> à la cause <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> revanche. En effet, s’il est exact que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> a reçu de ses alliés, l’assurance du maintien du <emph>statu quo </emph>dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pourra invoquer le <emph>casus foederis </emph>et si des réclamations étaient formulées par la Triple Alliance, la <persName ref="https://dodis.ch/P34405">Russie</persName> serait forcément appelée à faire cause commune avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. La question peut donc devenir fort sérieuse. L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ici se montre, ainsi que ses collaborateurs, absolument impénétrable, quand on essaie d’aborder ce sujet.</p><p>Sur le terrain des affaires asiatiques, on verra peut-être assez promptement se dessiner une action commune franco-russe, si, comme on me l’assure de bonne source, les négociations anglo-françaises relatives au <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> marchent mal. Il paraît que, l’été dernier, lorsque le <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> a été obligé de céder à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> la rive gauche du <placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a fait parvenir sans bruit à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> un véritable ultimatum, portant qu’elle n’admettrait pas l’extension du territoire français sur la rive droite du fleuve, sauf une petite parcelle de 15 milles environ, près de Shung-Treng; il aurait alors été entendu que dans le Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName>, une commission, dont font partie deux membres de l’Ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, délimiterait les territoires jadis cédés au <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et les nouveaux territoires acquis par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> agissant pour compte de qui de droit, c’est-à-dire se réservant <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName>isser les territoires à l’ouest <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> ligne frontière au <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> ou à de petits souverains locaux. Ce sont paraît-il les travaux de cette commission qui marchent péniblement depuis quelques jours.</p><p>En résumé, l’émotion pénible causée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> par la visite du Prince royal d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G4603">Metz</placeName>, l’émotion causée en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> par les incidents d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11681">Aigues-Mortes</placeName>, l’état d’esprit dont la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> s’est montrée animée au cours <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> visite des marins russes, l’importance des menées républicaines et sociales en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, comme aussi la détresse financière de ce pays, tout cela n’a pas amélioré depuis trois mois la situation générale européenne. Le plan incliné sur lequel les peuples semblent fatalement glisser vers la guerre a été savonné et il est bien désirable que, de toutes parts, on en revienne aux mesures qui pourraient jeter un peu de cendres sur ce plan savonné. Au nombre de ces mesures, figurerait la constitution en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> d’un gouvernement énergique et capable de résister aux entraînements <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> rue. Dans un prochain rapport et lorsque le parlement français modifié par les dernières élections <persName ref="https://dodis.ch/P33920">de la</persName> Chambre des députés se sera réuni et aura commencé à donner sa mesure, je me permettrai de vous faire part des impressions que j’aurai pu réunir sur la situation intérieure; les chefs des principaux groupes parlementaires ne sont pas encore à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, en sorte qu’il ne m’a pas été possible jusqu’ici de recueillir leurs appréciations sur la nouvelle Chambre.</p></div></body></text>
</TEI>
