<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42531</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42531">dodis.ch/42531</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 46</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">362</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11074</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1893-10-12">12 octobre 1893</date></dateline></opener><p>Les séances officielles et officieuses de la Conférence monétaire latine ont trop complètement absorbé tout mon temps pour que j’aie pu faire de nombreuses visites depuis mon retour à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Le personnel parlementaire est d’ailleurs absent et les moyens d’information sur la politique intérieure font ainsi défaut.</p><p>Cependant je considère comme un devoir d’attirer Votre attention sur des paroles très sérieuses, très graves, que j’ai entendues sur <emph>l’état des relations franco- italiennes. </emph>La Conférence monétaire m’a précisément fourni l’occasion de pénétrer plus profondément dans l’intimité de certains sentiments.</p><p>Mardi matin j’ai eu la visite de l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName>, qui, après m’avoir raconté les difficultés et les angoisses par lesquelles il avait passé l’été dernier lors de l’échauffourée d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11681">Aigues-Mortes</placeName>, dans un moment où il n’y avait à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> presqu’aucun membre du gouvernement et où les esprits étaient surchauffés par l’approche immédiate des élections, a ajouté textuellement: La vérité est que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> veut notre ruine. Elle nous fait la guerre aussi complètement que cela est possible sans les canons. Il ne manque vraiment plus, dans les moyens employés contre nous, que les canons. Tout est employé pour nous brouiller avec nos voisins, pour détruire notre crédit, pour surexciter les éléments dangereux de notre population, pour intimider ceux qui voudraient nous venir en aide, pour provoquer chez nous à la guerre civile ou à la révolution. Eh bien, je vous le déclare sur l’honneur, nous n’accepterons pas cela. Un peuple de 30 millions d’hommes, un souverain comme le Roi Humbert, ne peuvent pas accepter cela. Plutôt que de verser notre sang dans une guerre civile, nous le verserons à la frontière contre l’ennemi du dehors. Ce sera de la folie, si vous voulez; nous irons nous enferrer sur les bayonnettes françaises; nous serons battus, tout ce que Vous voudrez; mais entre le suicide, la banqueroute ou la révolution, nous préférons la guerre. Nos alliés seront furieux contre nous; ils nous lâcheront peut-être, mais nous n’avons pas le choix.</p><p>Evidemment il est possible et probable qu’en tenant ces paroles, M. l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ait poursuivi un but immédiat, celui d’obtenir que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> se montre facile dans le règlement de la question du renvoi en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> des petites monnaies divisionnaires, dont l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> a un besoin <emph>politique </emph>urgent. Il a peut-être espéré que je dirais aux Français qu’on était très monté du côté italien, et qu’ils agiraient sagement en se montrant traitables dans une affaire d’importance secondaire; ces petits procédés sont familiers à la diplomatie italienne. Cependant les paroles de <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> sont trop hors de proportion avec le but à atteindre, pour ne pas devoir être enregistrés.</p><p>Dans le même ordre d’idées, le Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34266">Renzis</persName>, ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à Bruxelles et l’un des délégués du cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e à la Conférence monétaire, a dit à <persName ref="https://dodis.ch/P5616">M. Cramer-Frey</persName> qu’un groupe de financiers belges avait offert de venir en aide au gouvernement italien; dès que la chose a été connue à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, les principaux financiers français ont menacé de rompre toutes relations avec le groupe belge dont il s’agit et l’opération a dû être abandonnée. <persName ref="https://dodis.ch/P34266">M. de Renzis</persName> voit dans ce fait l’intention de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de ruiner par principe l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et de lui laisser de repos seulement quand elle sera sortie de la Triple Alliance.</p><p>Comme indice des dispositions du principal financier français, voici <emph><add type="edition">[ce </add></emph>que m’a dit aujourd’hui M. Alph. de <persName ref="https://dodis.ch/P33329">Rothschild</persName>, à côté duquel je me suis trouvé à déjeuner chez le Ministre des finances: l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> se méprend entièrement sur sa situation dans le monde. Sans remonter aux <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Roma</placeName>ins, elle a joué il y a trois siècles un très grand rôle commercial; elle était le centre du monde d’alors, qui était le monde méditerranéen; elle empochait les commissions que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> empoche aujourd’hui, car elle détenait le commerce de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName>. Elle a tort de se croire aujourd’hui le centre du monde, comme autrefois. Il faut que cela finisse. Elle a commencé à devenir désagréable à <placeName ref="https://dodis.ch/G903">Tunis</placeName>; la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avait refusé la <placeName ref="https://dodis.ch/G903">Tunisi</placeName>e au Congrès de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>; il avait été entendu que Français et <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s vivraient en paix côte à côte à <placeName ref="https://dodis.ch/G903">Tunis</placeName>; l’agent italien s’y est livré à des menées annexionnistes; nous avons demandé qu’il se tînt tranquille; il a continué; nous avons alors dû mettre la main sur la <placeName ref="https://dodis.ch/G903">Tunisi</placeName>e. Depuis lors, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> se met avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>; elle monte son armée sur un pied absolument disproportionné avec ses ressources. Dans quel but? Nous ne lui demandons rien; nous ne désirons pas un pouce du territoire italien. Nous ne demandons qu’à la laisser tranquille, et elle, il est évident qu’elle poursuit contre nous une politique d’agression; cela est intolérable; je suis absolument <emph>exaspéré. </emph>Il faut que cela finisse. L’obstacle, c’est le Roi, car dans la nation, on approche des limites de la patience. Je ne suis pas révolutionnaire, parce que je crois que rien n’est difficile comme de reconstituer un gouvernement digne de ce nom après une révolution, et parce qu’une révolution est à peu près la plus grande épreuve que puisse subir une nation – mais s’il faut en venir là, eh bien, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> aura sa révolution! Je ne tiens d’ailleurs pas tant que cela à ce qu’il y ait une <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName><emph>une; </emph>j’ai toujours combattu l’idée de l’unité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et ai eu de très vives discussions à ce sujet il y a trente ans contre mon ami <persName ref="https://dodis.ch/P33773">Léon Say</persName> et le <emph>Journal des Débats </emph>qui soutenaient alors sur ce point la politique de <persName ref="https://dodis.ch/P13631">Napoléon III</persName>. Je n’ai jamais partagé, même alors, l’emballement général. Il faut étudier l’histoire pour en tirer profit. Dans toute son histoire, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> n’a jamais pu subir les Français; elle a subi longtemps les Allemands, les Autrichiens, les Espagnols; les Français jamais. Il y a antipathie profonde parce que les deux peuples se ressemblent trop. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’aura jamais l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour amie est c’est pour cela qu’on a eu tort à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> d’aider l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à se faire. La Suisse de son côté n’a rien à gagner à avoir une grande <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sur sa frontière au lieu d’avoir la petite <placeName ref="https://dodis.ch/G4900">Sardaigne</placeName>, la petite <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venise</placeName>, le petit royaume des Deux-Siciles. Que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> cesse d’être agressive; qu’elle diminue de moitié son armée; qu’elle prenne en Europe la position de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, et alors tout le monde sera d’accord en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pour la laisser tranquille comme l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> n’a d’armée que pour essayer de calmer les appétits de ses généraux et fait ce qu’elle peut pour diminuer leur rôle. Si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ne comprend pas cela, elle aura à le regretter, son Roi surtout, car c’est lui qui est l’obstacle. Cela ne me fait aucun plaisir de dire cela, car, dans les pays à traditions monarchiques, la République est le plus coûteux des gouvernements; je ne dis pas cela pour la Suisse, où la République est légitimiste.</p><p>J’ai demandé à <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33471">M. Develle</persName></emph>ce qu’il y avait de vrai dans les bruits de concentrations de troupes italiennes sur la frontière. Le Ministre des Affaires étrangères m’a répondu qu’il y avait eu une véritable panique dans la région de <placeName ref="https://dodis.ch/G1039">Nice</placeName>, que des villages déménageaient, mais qu’il n’avait jamais partagé cette panique (ce qui signifie que d’autres membres du cabinet étaient d’un autre avis); il y a eu des retards dans le renvoi des réservistes; il y a eu des mouvements qu’il aurait mieux valu ne pas faire; mais il faut garder tout son sang-froid, et cela n’a pas été difficile. Le Ministre a alors manifesté sa mauvaise humeur contre la presse qui envenime tout et grossit tout.</p><p>Quoiqu’il en soit, cette tension sérieuse a beaucoup inquiété, et, pour calmer ces inquiétudes, on a à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> montré une condescendance extrême vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> dans les tractations monétaires. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> accorde jusqu’ici sans grande discussion tout ce que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> demande ou à peu près. J’abordais la Conférence monétaire avec la pensée que nous aurions à séparer le chien et le chat, et c’est plutôt nous qui sommes obligés de mettre les points sur les i et de réclamer les garanties les plus indispensables. Les délégués français sont loin de nous soutenir toujours, et les Belges se montrent, à leur habitude, d’une pusillanimité qui tend à devenir classique. Il y a donc détente entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>; le mot d’ordre est donné à toute la presse parisienne (voir le <emph>Temps </emph>de ce soir). Seulement combien de temps cela durera-t-il? Le fond de la situation est pénible. C’est par l’argent que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> est malade et le prince de l’argent, que je voyais pour la première fois, tient un langage qui, mis en regard des paroles prononcées la veille par le représentant du Roi Humbert, jette sur la situation un jour peu rassurant. Ce qui peut ici, calmer nombre d’esprits, c’est le sentiment que l’armée territoriale française, les officiers de réserve, et toutes ces créations de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> pour faire du <emph>nombre </emph>à tout prix sans encadrer ces masses, ont profondément désorganisé et affaibli la force militaire du pays; le rude discours du Général de <persName ref="https://dodis.ch/P33994">Cools</persName> l’un des cinq chefs d’armée en cas de guerre, a ouvert les yeux et confirmé ce que nos officiers avaient écrit l’an dernier à leur retour des grandes manœuvres françaises. Peu de temps avant sa mort, M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> s’était exprimé envers moi en termes très sévères sur l’œuvre de désorganisation militaire de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>; ce sentiment paraît se généraliser et constituera une sérieuse barrière aux passions que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33329">Rothschild</persName> paraît vouloir entretenir contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
