<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42896</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42896">dodis.ch/42896</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 16. September 1904<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/218</idno>.</note></title><title type="sub">4303. Handelsvertrag mit Österreich-Ungarn</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34065</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34745</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">531</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">25</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">361</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12956</unclear></head><opener><dateline>Handelsdepartement. Antrag vom <date when="1904-09-16">16. September 1904</date></dateline></opener><p>Nach Antrag des Departements wird <emph>beschlossen: </emph></p><p>1) Der Bundesratsbeschluss vom 6. dies betreffend Kündigung des schweizerisch-österreichisch-ungarischen Handelsvertrages wird definitv erklärt und als</p><p>Datum der Kündigung des Vertrages der 19. September nächsthin festgesetzt.</p><p>2) Die schweizerische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> wird beauftragt, der österr.ungarischen Regierung die Kündigung durch eine Note nach folgendem Entwurf zu notifizieren:</p><p>«An das k. &amp; k. österreichisch-ungarische Ministerium des Äussern.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, den 19. September 1904.</p><p>Ich beehre mich, Ew. Excellenz mitzuteilen, dass der Bundesrat die Handelsbeziehungen zwischen der Schweiz und Österreich-Ungarn auf neuer Grundlage zu regeln wünscht und mich daher beauftragt hat, Ihnen zur Kenntnis zu bringen, dass er am heutigen Tage, 19. September, den zwischen den beiden Ländern am</p><p>10. Dezember 1891 abgeschlossenen Handelsvertrag kündigt, wobei er dieser</p><p>Kündigung die in Artikel 15 des Vertrages stipulierte Bedeutung beilegt. Derselbe wird demgemäss mit dem 19. September 1905 ausser Wirksamkeit treten.</p><p>Zu diesem Schritt ist der Bundesrat durch den Umstand veranlasst worden, dass mit Italien ein neuer Handelsvertrag bereits abgeschlossen worden ist, und</p><p>Aussicht besteht, mit Deutschland und <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> in Bälde zum nämlichen Resultate zu gelangen.</p><p>Der Bundesrat gibt seinem lebhaften Wunsch Ausdruck, mit Österreich-Ungarn in Unterhandlungen zum Abschluss eines neuen Handelsvertrages zu treten, und er hofft sehr, sofern die Regierung seiner k. &amp; k. Majestät diese</p><p>Gesinnung teilt, zu einer Verständigung zu gelangen, durch die den gegenseitigen Interessen der beiden Länder gleichmässig Rechnung getragen wird.</p><p>Indem ich Ew. Excellenz bitte, mir den Empfang dieser Mitteilung bestätigen zu wollen, benütze ich den Anlass, Ihnen, Herr Minister, den Ausdruck meiner ausgezeichneten Hochachtung zu erneuern.</p><p>Schweizerische Gesandtschaft.»<note>Zur Begründung und der Aufnahme der Kündigung siehe Annex. <orig><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/241</idno></orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
