<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42202</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42202">dodis.ch/42202</ref><title type="main">Der Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P20373">Lardet</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Madrid/627</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33768</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16326</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName>
<date when="1882-10-22"> 22 octobre 1882</date></dateline></opener><p>En réponse à votre télégramme<note>Am 20.10. 1882 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P20373">Lardet</persName> dem Bundesrat gemeldet: Traité <orig>avec <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> ayant caduque 18 sans avoir accepté en principe bases proposées par <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, produits suisses payent comme nation non convenue, importation impossible pour beaucoup articles (<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/253</idno>).</orig></note>, nous vous établissons ci-après le tableau des négociations que nous avons poursuivies jusqu’ici avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>; ainsi que vous le verrez, ce n’est pas notre faute, si elles n’ont abouti à faire intervenir en temps utile la prolongation de la déclaration en vigueur.</p><p>En date du 1<hi>er</hi> juin déjà, le Conseil fédéral a annoncé au Gouvernement espagnol qu’il était disposé à entrer immédiatement en pourparlers au sujet d’une nouvelle convention.<note>Am 1. 6.1882 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> den entsprechenden Antrag vorgelegt und am 5. 6.1882 war dieser vom Bundesrat gutgeheissen worden <orig>(<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/253</idno>).</orig></note> Or, comme par sa note du 4 septembre<note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/253</idno>.</note>, la Légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> à Berne n’était pas encore en mesure de communiquer une réponse définitive de la part de son Gouvernement et que, dès lors, il n’était plus possible de procéder dans le délai voulu à l’élaboration et à la ratification d’une nouvelle convention, le Conseil fédéral proposa de prolonger d’une année, à titre provisoire, la déclaration existante, en se déclarant en même temps prêt à entamer de suite les tractations relatives au nouveau traité et à le mettre, cas échéant, en vigueur avant même l’expiration de la prorogation.</p><p>Le Gouvernement espagnol répondit le 17 septembre en transmettant un projet de convention avec tarif conventionnel pour l’importation en Suisse<note>Beide Schriftstücke in: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/253</idno>.</note>, lequel exigeait entre autres que le droit d’entrée sur les vins fut réduit à 2 pesetas. A ce propos, la Légation exprimait le vœu que la nouvelle convention n’en fût pas moins conclue avant le 18 octobre; or, le Conseil fédéral, en démontrant l’impossibilité matérielle de satisfaire à ce désir, ayant renouvelé sa proposition tendant à une prolongation provisoire, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> déclara n’accepter cette prolongation que moyennant que ses prétentions soient admises en principe par le Conseil fédéral – condition à laquelle ce dernier ne pouvait consentir, ne fut-ce déjà qu’eu égard à la réduction exigée sur le droit d’entrée sur les vins; par contre, il était disposé à négocier avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> sur la <emph>base </emph>des propositions formulées par elle. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> n’a rien répondu depuis, mais nous apprenons que le tarif général espagnol est déjà appliqué à l’égard de la Suisse, éventualité sur laquelle nous avons appelé il y a quelque temps par la presse l’attention des intéressés.<note>Vgl. das Communiqué, welches der Bundesrat am 13.10. <orig>i5S2 Zn JerNeuen Zürcher Zeitung,</orig> dem <orig>St-Galler Tageblatt, JerNeuen Glarner-Zeitung, dem Bund, Jen Basler Nachrichten</orig> und <orig>dem Journal de Genève</orig> erscheinen liess <orig>(<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/253</idno>).</orig></note> De son côté, le Conseil fédéral va imposer jusqu’à nouvel ordre de droits plus élevés certains produits de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>.<note>Vgl. das Bundesratsprotokoll vom 24.10.1882, wo der Entscheid auf den 31.10.1882 verschoben wurde <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/131</idno>, Nr. 5308).</orig> Vgl. auch den Annex sowie Nr. 228, Annex.</note></p><p>Nous vous transmettons ci-joint, à titre confidentiel, copie du tarif conventionnel proposé par le Gouvernement espagnol.</p></div></body></text>
</TEI>
