<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42088</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42088">dodis.ch/42088</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P27912">J. Heer</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/124</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33552</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33586</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33365</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33866</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33759</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8645</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1135</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">122</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11963</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1021</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6365</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1877-02-03">3. Februar 1877</date></dateline></opener><p>Ihre vertrauliche Zuschrift vom 31.1. Mts.<note><persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> übermittelte die Anfrage des türkischen Botschafters, ob die Schweiz bereit wäre, Offiziere zum Aufbau einer türkischen Polizeitruppe zu stellen <orig>(<idno>E 2200 Paris 1/0117</idno>).</orig></note> habe ich ungesäumt den Mitgliedern des <emph>Bfundesra]th<add type="edition">[e]</add>s </emph>zur Kenntniss gebracht und sie um Mittheilung ihrer Ansichten gebeten. Der Erfolg ist der, dass einstimmig der von Ihnen gemachte Vorschlag gebilligt wurde; dahin gehend, dass sie dem türkischen Botschafter Sadyk Pascha mündlich eröffnen, es könne, Angesichts unserer gesetzlichen Vorschriften, auf die von ihm geäusserten Gedanken nicht eingegangen werden. Ich denke mir, diese formlose Mittheilung durch mich wird Ihnen genügen, um darauf hin im Sinne Ihres Vorschlages die Sache definitiv zu erledigen. Sollten Sie, mit Rükksicht auf Ihr Gesandtschafts-Archiv, noch eine nachträgliche Bestätigung in amtlicher Ausfertigung wünschen, so bitte ich nur zu befehlen.</p><p>Durch das Handelsdepartement werden Sie ohne Zweifel bereits erfahren haben, dass der <emph>Bfundes]R[athJ, </emph>nach einigem Schwanken, sich im Prinzip nun doch für die Beschikkung der <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>er Ausstellung von 1878 ausgesprochen und demgemäss beschlossen hat, den erforderlichen Credit im März bei der Bundesversammlung nachzusuchen. Wie es dort tönen wird, ist freilich noch sehr unsicher; im Grunde hat auch in der Schweiz Niemand eine sonderliche Freude an der Sache und man ist ziemlich allgemein der Ansicht, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> wohl noch ein paar Jahre hätte warten dürfen. Speziell die Industrie in der <placeName ref="https://dodis.ch/G9319">Ostschweiz</placeName> ist durch die Ihnen nur zu bekannten Vorgänge verstimmt und schwärmt gar nicht für eine Betheiligung; auch der Stand unserer Bundesfinanzen wäre wohl eher dazu angethan, sich die erheblichen Kosten (man rechnet auf f 350,000) vom Leibe zu halten. Aber offenbar würde es in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> tief verletzen, wenn die Schweiz ferne bliebe, und wenn darüber noch ein Zweifel möglich wäre, so würde derselbe beseitigt durch die Sprache des französ. Botschafters, der in letzter Zeit sehr dringend um baldige Entschliessung mahnte und dabei deutlich durchblikken liess, was man von dem «befreundeten Nachbarland» erwarte. Diese Rükksicht hat schliesslich alle ändern Bedenken überwogen und ich nehme fest an, es werde dies auch in den gesetzgebenden Räten – trotz vielfachen inneren Widerstrebens – der Fall sein.<note>Zur Diskussion im Parlament über die Frage der Teilnahme der Sch weiz an der <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>er Weltausstellung von 1878 <orig>vg/.;NR-Prot.</orig> vom 22. und27. 3.1877 <orig>(<idno>E 1001 (C)</idno> d 1,64, Nrn. 643 und 669); StR-Prot.</orig> vom 26. 3.1877 <orig>(<idno>E 1001 (D)</idno> d 1/62, Nr. 500);</orig> Bericht der Kommission des Nationalrats vom 22.3.1877 <orig>(BBl 877, 2, S. 711–717);</orig> und die Botschaft des Bundesrates an die Bundesversammlung vom 9. 3.1877 <orig>(BBl 1877, 1, S. 447–456).</orig> Eine kritische Begutachtung der schweizerischen Aussteller und der Arbeit des Generalkommissariats in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> findet sich in einem Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P33852">Willi</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P27912">Heer</persName> (als Annex abgedruckt).</note></p><p>Ihre Erfolge in der Handelsvertrags- resp. Tarif-Frage sind der Art, dass Sie wohl zufrieden sein können. Es ist zum Mindesten ein erster Stein aus dem Wege geräumt und für die künftigen Verhandlungen freie Bahn gemacht; mag nun der Tarif général aussehen, wie er will: wir wissen, dass dadurch der Tarif conventionel nicht beeinflusst werden wird. Für den gegenwärtigen Augenblikk ist dies wohl das Einzige, was zu erreichen war.<note>Vgl. Nr. 110.</note> Mit unserer <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn-Frage rükken wir leider nicht vom Flekke; weder in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, noch in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> scheint man noch über die einzunehmende Haltung schlüssig zu sein, und wenn man es einmal sein wird, dürfte es dann erst noch einige Zeit kosten, bis diese Beiden unter sich <emph>einig </emph>sind. Ich habe das Möglichste gethan, um einigermassen dahinter zu kommen, wie man an den beiden Orten über die Sache und über den Gang, den sie nehmen soll, vorläufig <emph>denkt, </emph>aber im Ganzen ohne allen Erfog: entweder ist man äusserst zugeknöpft, oder man weiss eben selber noch nicht, wo man hinaus will.</p><p>Im <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> ist bis dato Alles ruhig verlaufen und der neue <emph>Gr<add type="edition">[osse </add></emph>Rath hat diese ganze Woche friedlich getagt. Leider ist ein Versuch unseres Commissärs, eine Art Friedensschluss unter den Partheien zuwege zu bringen (mit Fusionsregierung) an dem Widerspruch der Conservativen gescheitert und dadurch die Stimmung eher wieder verbittert worden; doch hege ich die Hoffnung, dass es bei vehementen Zeitungsartikeln sein Bewenden haben wird.</p></div></body></text>
</TEI>
