<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42062</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42062">dodis.ch/42062</ref><title type="main">Der Vorsteher des Eisenbahn- und Handelsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/105</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1875-11-19">19. November 1875</date></dateline></opener><p>Der Bericht über Ihre Unterredung<note>Vgl. den Bericht von <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> an Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName> vom 18. 11. 1875 <orig>(<idno>E 13 (B)/210</idno>).</orig></note> mit Herzog <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> betreffend die Vertragsunterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> enthält für uns sehr interessante Mittheilungen. Es geht aus den Äusserungen des Ministers hervor, dass es in der Absicht der franz. Regierung liegt, den Abschluss eines neuen Vertrags mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> wo möglich bis in die Zeit hinauszuschieben, wo einige andere Handelsverträge <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s auslaufen, d.h. in das Jahr 1877.</p><p>Diese Tendenz <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s kann uns nur lieb sein. Unser Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName><note><orig>AS 1866-1869, IX, S.657-697.</orig></note> läuft bis lten Mai 1877. Wir sind nur sehr ungern auf den Wunsch <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s eingegangen, jetzt schon neue Verhandlungen zu pflegen und unter Umständen den zu negozirenden Vertrag am lten Juli 1876 an die Stelle des alten treten zu lassen. Wir wünschen nichts mehr, als den jetzigen Vertrag, der jedenfalls besser ist, als was wir von einem neuen zu erwarten haben, bis zu seinem legalen Ablaufe festhalten zu können.</p><p>Wie gedenkt nun wohl <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> seine Zwecke zu erreichen? Bis jetzt war immer davon die Rede, dass nach den Präliminarverhandlungen der ital. Delegirte, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName>, mit den Delegirten von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, der Schweiz, von <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> die eigentlichen Vertragsunterhandlungen sollen gepflogen werden <emph><add type="edition">[sic!]</add>. </emph>Beabsichtigt die franz. Regierung diese Unterhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> möglichst hinauszuschieben? oder zwar diese Unterhandlungen in nächster Zeit zu beginnen, sie aber so zu führen, dass sie zu keinem Abschlüsse kommen?</p><p>Wenn wir auch die Sache, so weit es unsern Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> betrifft, insofern in der Hand haben, als es Seitens des Bundesraths, bez.weise der Bundesversammlung nur einer Nichtratification des in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> negocirten neuen Vertrags bedarf, um unserm jetzigen Vertrag die weitere Dauer bis zu seinem regulären Ablauf zu sichern, so ist das immerhin ein unangenehmes Mittel, zu dem man nicht gerne greift.</p><p>Viel erwünschter müsste es uns sein, wenn wir auf andere Weise dem drohenden Nachtheile entrinnen könnten. Und diese andere Weise läge darin, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> es zu keinem eigentlichen neuen Vertrage mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> kommen lässt. Denn dann hätte <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> gar kein Recht mehr, uns die Zumuthung zu machen, unsererseits vor Ablauf unseres Vertrags einen neuen mit ihm abzuschliessen. Wir würden uns dann <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> gegenüber einfach auf den Satz stellen: «Wir haben uns überhaupt nur unter der Voraussetzung zu eventueller Ersetzung unsres noch laufenden Vertrags durch einen ändern auf einen früheren Termin herbeigelassen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> auf diesen Zeitpunkt auch mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> zu neuen Verträgen kommt. Tritt diese Voraussetzung nicht ein, so behalten wir einfach ohne neue Verhandlungen den alten Vertrag.»</p><p>Sie wollen aus diesen Betrachtungen ersehen, dass es uns einerseits von grossem Interesse ist, über das Verfahren, das französischerseits betreffend die Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> eingeschlagen werden will, bestmöglich orientirt zu werden und dass Alles, was Sie zur Unterstützung der auf Verschiebung gerichteten Intentionen der franz. Regierung geeigneten Orts anbringen mögen, unserer Auffassung und unseren Zielen entspricht.<note>Bemerkung von <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> am Schluss des Schreibens: <orig>Ich bemerke noch dass ich dem Vorsteher des polit. Departements, Herrn Präsidenten <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName> von vorstehendem Schreiben Kenntniss gegeben habe.</orig> Vgl. auch Nr. 85 und <orig>GBer. 1875 (BBl 1876, 2, S. 596–598).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
