<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42047</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2023-03-01">​Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42047">dodis.ch/42047</ref><title type="main">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R31027">schweizerische Generalkonsul</orgName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P19505">Hitz</persName>, an den Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">Eisenbahn- und Handelsdepartements</orgName>, Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName><note xml:id="e44"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#118*</idno>, DDS, Bd. 3, Dok. 68. Dieses Schreiben wurde vom <orgName ref="http://dodis.ch/R31027">schweizerischen Generalkonsul in Washington</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P19505">Johann Hitz jun.</persName>, verfasst und unterzeichnet. Das Schreiben richtete sich an den Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">Eisenbahn- und Handelsdepartements</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P15817">Karl Schenk</persName>.</note></title><title type="sub">[<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerische</placeName> Teilnahme an der Weltausstellung in <placeName ref="http://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> 1876]</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33536</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33777</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32375</unclear></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington D. C.</placeName>,<date when="1875-05-03"> 3. Mai 1875</date></dateline></opener><p>Ich glaubte noch, dem mitfolgenden Bericht<note xml:id="e490">Bericht von <persName>Generalkonsul Hitz</persName> an das <orgName ref="https://dodis.ch/R61">Eisenbahn- und Handelsdepartement</orgName> vom 1. Mai 1875, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#118*</idno>.</note> einige Bemerkungen beizufügen, enthielt mich aber und lasse nun dieselben hiermit unoffiziel Ihnen verehrtester Herr und Freund zur Einsicht kommen.</p><p>Wie steht es mit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und deren Betheiligung an der Ausstellung in <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> 1876? Eine Frage die gar zu oft ihren demüthigenden Wiederhall den hiessigen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Landesvertreter spüren lässt. Wohl bekenne ich und weiss zu würdigen alle die gegen eine Betheiligung seitens <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischer</placeName> Industrieller wiederholt geltend gemachte Argumente.<note xml:id="e310">Vgl. das Schreiben des <orgName ref="http://dodis.ch/R34">schweizerischen Handels- und Industrievereins</orgName> an das <orgName ref="https://dodis.ch/R61">Eisenbahn- und Handelsdepartement</orgName> vom 2. November 1874, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#116*</idno>.</note> Andererseits aber lasse man einmal die Statistik des <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Waaren-Absazes hier sprechen – Man sehe sich nur <persName ref="https://dodis.ch/P17610">Wartmann</persName>’sche Karten an! Frage sich ein jeder <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Handelmann der sich im Ausland Kundschaft erworben, wo er im ganzen genommen die besten Käufer <add type="edition">[und]</add> die durchschnittlich profitablsten Geschäfte gemacht. Denken sie etwa es liege nicht in der Möglichkeit, dass thätige Konkurrenten ihnen dieses Absatzgebiet theilweis oder ganz erobern könnten? Glauben unsere Industriellen dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und sogar <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> sich nicht freuen würden, wenn der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> mit seinem Fabrikate ferne bliebe? Frohlockte nicht selbst der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Amerikanische</placeName> Konkurrent in Baumwoll und Seiden-Waaren, in Uhren und Mathematischen Instrumenten, in Käse und Milch-Präparaten? Sollen unsere Geflechte durch andere ersezt werden, die das hiessige Publikum an der Ausstellung Gelegenheit haben wird kennen zu lernen? Muss unsere schwer erlernte Holzschnitzerei durch diejenige des reger gewordenen <placeName ref="https://dodis.ch/G372">Tyrol</placeName>er verdrängt werden? Haben unsere Chocolaten und Liquer-Fabrikanten keinen Begriff von dem hier noch zu gewinnen<add type="edition">[den]</add> ihnen offen stehenden Felde? Sollen unsere lackirten und sonstigen feinen Leder immer als <placeName ref="http://dodis.ch/G13">französisches</placeName> Fabrikat bekannt bleiben? Müssen unsere Stickwaaren denjenigen von <placeName ref="https://dodis.ch/G812">Hamburg</placeName> Platz machen? Will man, dass nur Seidenfabrikate geringerer Qualität «<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerisch</placeName>» genannt werden, während unsere bessern Waaren <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> zuerkannt werden – und dazu noch für dieses uns einen Rabatt gefallen lassen müssen? Oder glauben wirklich unsere Industriellen dass eine gänzliche Enthaltung von, oder mangelhafte Betheiligung an dieser, voraussichtlich die lezte der eigentlichen Weltausstellungen, keinen Nachtheil bringen werde? Hat eine ähnliche Gleichgültigkeit nicht schon manchem kostbar erkaufte Kundschaft abtrünnig gemacht? Wo werden zu verhältnissmässig hochen Preisen so massenhaft Kunstsachen abgesezt wie dahier – haben sich unsere Künstler je das Feld angesehen? Dürfte nicht einmal dem Amerikaner bewiesen werden, dass sich die Produktionen eines <persName ref="https://dodis.ch/P33835">Vela</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P33777">Schlöth</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33580">Imhof</persName>, eines <persName ref="https://dodis.ch/P33474">Diday</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33833">Vautier</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33343">Anker</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33423">Ceseri</persName> u. <persName ref="https://dodis.ch/P33803">Stephani</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P33536">Giradet</persName> und Fritz <persName ref="https://dodis.ch/P33847">Weber</persName> mit denjenigen Aller Länder messen dürfen und dass die Arbeiten eines <persName ref="http://dodis.ch/P32375">Escher</persName> v. der Linth, eines <persName ref="https://dodis.ch/P30482">Dufour</persName>s wie diejenigen der Nachfolger von <persName ref="https://dodis.ch/P15082">Pestalozzi</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33848">Wehrli</persName> Aller Menschheit anerkennungswerthen Nutzen gebracht. Wehre man sich noch bei Zeiten – dass es uns nicht nachgesagt werde die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> steht still, industriell geht sie bergab. Ist etwa unser schweizerischer Industrie-Verein und dessen Sektionen in Einsicht und Energie den Östreichischen Handels und Industrie-Organisationen nicht ebenbürtig?</p><p>Ich bezweifle gar nicht, dass in mancher Richtung sogar während der Ausstellung gute Geschäfte gemacht werden könnten – z. B. Erstellung einiger in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> verfertigter Muster Châlets wie es derer in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> gegeben würden hier unbedingt nach beendigter Ausstellung Käufer finden. Ein tüchtiger Chocolatenfabrikant in einem derartigen Häuschen müsste wenn Er geschäftkundig und sprachfähig ist vortreffliche Geschäfte machen. So gleichfalls eine Musikdosenfabrikation an Ort und Stelle dürfte auf einen starken Absatz rechnen. So auch Schnitzler, die sich den Amerikanischen Geschmack an Ort und Stelle zu erlernen und verwerthen wüssten. Es sind dieses wohl Bagatellen gegenüber unsern grössern Industrien und sollten gerade diese Lezteren auf eine so imponirende Weise auftreten, dass dem hiessigen Volk auf schlagende Weise die Tragweite des prohibitiven Zollsystems vor Augen gesezt würde. Das <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Amerikanische</placeName> Volk lässt sich schon auch belehren und besonders würde dieses den hiessigen Landwirthen gelten.</p><p>Dass, als politisch verwandt, es eine Pflicht der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ist bei diesem hundertjährigen Jubiläum der Geburt des mächtigst gewordenen Sprössling ihrer Grundsäze, Theil zu nehmen ist allzu anerkannt als dass es nöthig wäre sich weiter darüber einzulassen.<note xml:id="e145">Vgl. dazu auch den Aufruf vom März 1875 der Schweizer Kolonie in <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName>, die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> möge sich an der Weltausstellung von 1876 beteiligen, <ref target="https://dodis.ch/63243">dodis.ch/63243</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>