<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42175</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42176">dodis.ch/42176</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 23. August 1881<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/126</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>.</note></title><title type="sub">128. Genfer-Untersuchung, Verweigerung des Aufenthaltes für Fürst <persName ref="https://dodis.ch/P33614">Krapotkine</persName></title></head><opener><dateline/></opener><p>Das Präsidium machte in Sachen betr. die Untersuchung der Vorgänge vom 18. März und 21. April abhin<note>Vgl. <orig><idno>E 21/6898</idno>.</orig></note> und den Antrag auf Ausweisung des politischen Flüchtlings, Fürsten <persName ref="https://dodis.ch/P33614">Krapotkine</persName>, aus dem Gebiete der Schweiz über die Person des lezteren, sowie das Vorleben desselben vor dessen Ankunft in der Schweiz in der Sizung vom 20. ds. Mts. mündliche Mitteilungen, legte die bezeichneten Aktenstüke sowie einen von der Vorlage des Departements etwas abweichenden Beschlussesentwurf auf den Kanzleitisch.</p><p>Es wird nun heute wiederum zur Beratung dieses Gegenstandes übergegangen.</p><p>Die Herren Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33564">Hertenstein</persName> erklären sich durch die nachträglich erteilten Aufschlüsse befriedigt.</p><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> dagegen hält an seinem bereits in der Sizung vom 19.diess. gestellten Verschiebungsantrag<note><persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> hatte den Antrag gestellt, mit der Beratung der Angelegenheit bis zur Rückkehr des Vorstehers des Justiz- und Polizeidepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>, zuzuwarten, und er hatte diesen damit begründet, dass <add type="edition">[...] </add><orig>der Antrag auf Ausweisung des Fürsten <persName ref="https://dodis.ch/P33614">Krapotkine</persName></orig><add type="edition">[...] </add><orig>wegen der Vorgänge vom 18. März und 21. April allein nicht begründet</orig><add type="edition">[sei]</add>, <orig>wegen der Beteiligung desselben bei der Redaktion des «Révolté» müsste aber auf gerichtlichem Wege vorgegangen werden und dessen Auftreten am Kongress in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> falle, weil ausserhalb der Schweiz, hier nicht in Betracht [...] ( <idno>E 1004 1/126</idno>, Nr. 4167).</orig></note> fest, eventuell beantragt er, den Antrag des Justiz- und Polizeidepartements abzulehnen.</p><p>Mit 3 gegen 1 Stimme wird aber der Verschiebungsantrag verworfen.</p><p>Da der in Urlaub abwesende Chef des Justiz- und Polizeidepartements, Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>, welchem der Beschlussesentwurf des Herrn Bundespräsidenten <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> von lezterem zur Einsichtnahme mitgeteilt worden, sich mit diesem einverstanden erklärt hat, kommt nur noch <emph>diese </emph>Vorlage gegenüber dem eventuellen Antrage des Herrn Bundesrates <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> in Frage.</p><p>Nach gewalteter Beratung wird mit drei gegen 1 Stimme der Entwurf des Herrn Bundespräsidenten <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> zum Beschlüsse erhoben.</p><p>Derselben lautet: <add type="edition">[...] </add>.<note>Es folgt der Wortlaut des Bundesratsbeschlusses betreffend die Wegweisung des Fürsten <persName ref="https://dodis.ch/P33614">Peter Kropotkin</persName> aus der Schweiz <orig>(BBl 1881, 3, S. 715–717).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
