<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42584</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42584">dodis.ch/42584</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 12 juin 1895<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/181</idno>.</note></title><title type="sub">2295. Handelsbeziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName></title></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen (Handel). Antrag von heute</dateline></opener><p>Das Departement des Auswärtigen unterbreitet dem Rate den Schlussbericht von Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName> über seine Besprechungen mit Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName><note>Non reproduit.</note>, nebst seinen interimistischen Berichten vom 28. Dezember und 6. März.<note>Non reproduits.</note></p><p>Das Ergebnis dieser Besprechungen ist folgendes:</p><p>1. Der französische Minimaltarif erfährt die im vorgelegten Verzeichnis 1<note>Cf. <orig><idno>E 13(B)/184</idno>.</orig></note></p><p>enthaltenen Ermässigungen.</p><p>2. Die französische Zollverwaltung verpflichtet sich ausserdem zu den im vorgelegten Verzeichnis 2 (Dispositions administratives)<note>Ibid.</note> aufgeführten, dem Parlament nicht zu unterbreitenden Tarifauslegungen.</p><p>3. Die beiden Länder vereinbaren, gleich wie im Arrangement von 1892, einen Zusatzartikel zu der Konvention von 1881 über die grenznachbarlichen Verhältnisse, worin die Zölle für gesägtes Holz (Bretter etc.) bis zu 15,000 Tonnen per Jahr gegenseitig auf die Hälfte reduziert werden.</p><p>4. Beide Länder behandeln sich auf dem Fusse der meistbegünstigten Nation. Die Schweiz geniesst also in <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> den nach heutiger Vereinbarung reduzierten Minimaltarif, an Stelle des bisherigen Generaltarifes; <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> geniesst in der Schweiz den allgemeinen Gebrauchstarif an Stelle des Differentialtarifes vom 27. Dezember 1892.</p><p>Auf Veranstaltung der Kommission der drei Departemente ist diese Basis der Verständigung am 11. dies in einer Konferenz zwischen Vertretern der Landwirtschaft, der Industrie und verschiedenen Mitgliedern der Bundesversammlung beraten worden. In dieser Konferenz ist allseitig, und zwar auch von den Vertretern derjenigen Branchen, welche gar nichts erlangen, die Ansicht ausgesprochen worden, dass ein Arrangement mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> auf der vereinbarten Basis, trotz der mangelhaften Konzessionen einer Fortsetzung des Zollkrieges vorzuziehen sei.</p><p>Gestützt auf dieses Ergebnis der Konferenz, hat die hierseitige Kommission beschlossen, dem Bundesrat die Annahme der vereinbarten Basis zu empfehlen.</p><p>Im Falle eines zustimmenden Beschlusses des Bundesrates über diese Tarifbestimmungen bleibt noch die Frage zu entscheiden, welche <emph>Form </emph>die Verständigung erhalten soll.</p><p>Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> hat hierüber noch keine bestimmten Eröffnungen gemacht, und es bleibt die Untersuchung und Entscheidung dieser Formfrage und die definitive Genehmigung des ganzen Arrangements dem Momente Vorbehalten, in welchem solche Eröffnungen vorliegen werden.</p><p>In der letzten Konferenz zwischen den <persName ref="https://dodis.ch/P19460">H.H. Cramer</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> sind einige neue Punkte zur Sprache gelangt, welche zur Stunde noch nicht definitiv erledigt sind. Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> hat nämlich den <emph>Wunsch </emph>ausgedrückt, es möchte</p><p>1) für das Pays de <placeName ref="https://dodis.ch/G8997">Gex</placeName> das Reglement, welches dem Arrangement von 1892 beigefügt war, bewilligt werden;</p><p>2) die mit dem gleichen Arrangement verbundene Literarkonvention wieder aufgenommen werden;</p><p>3) vom Bundesrate die Erklärung abgegeben werden, dass er der Bundesversammlung eine autonome Zollermässigung für Seife und Parfümerien empfehlen werde.</p><p>Seither hat die französische Regierung durch den Schweiz. Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> auch den Wunsch auf Reduktion des schweizer. Einfuhrzolles für Wein in Flaschen aussprechen lassen.</p><p>Vom Bundesrat wird beschlossen:</p><p>1. Die zwischen Hrn. Nationalrat <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName> und dem franz. Botschafter Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> vereinbarte Basis einer kommerziellen Verständigung zwischen der Schweiz, wie sie in den Beilagen 1 und 2, «Droits à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>» und «Dispositions administratives» (unter Vorbehalt der Redaktionen betreffend die Stickereien etc.) niedergelegt ist, wird vom Bundesrat genehmigt.</p><p>2. Jedes Hereinziehen der Literarkonvention und von Begehren auf Herabsetzung des schweizer. Konventionaltarifs in der Vereinbarung wird abgelehnt.</p><p>3. Bezüglich des Verkehrs mit dem Pays de <placeName ref="https://dodis.ch/G8997">Gex</placeName> behält sich der Bundesrat seine autonomen Entschliessungen vor.</p></div></body></text>
</TEI>
