<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42039</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42039">dodis.ch/42039</ref><title type="main">Der französische Botschafter in Bern, B. d’<persName ref="https://dodis.ch/P33555">Harcourt</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33215">J. J. Scherer</persName><note>Note: <idno type="CH-BAR">E 22/1554</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33623</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">15817</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1875-02-02">2 février 1875</date></dateline></opener><p>Le 12 Octobre 1874, votre prédécesseur m’a adressé une réponse à une plainte de violation de territoire que l’Ambassade avait formulée au mois de Juillet dernier, à l’occasion de l’arrestation de M. l’abbé Lâchât, dans la partie française du lit du <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName>.<note>Vgl. die französische Note vom 9. 7.1874 und die schweizerische Antwort vom 12.10.1874 <orig>(<idno>E 22/1554</idno>).</orig></note> M. Schenck <emph><add type="edition">[!]</add>, </emph>après avoir donné la relation de ce qui s’était passé d’après les témoignages recueillis, ajoutait:</p><p>«Le Conseil fédéral ne pense pas qu’il y ait rien à reprocher aux gendarmes qui ont arrêté le vicaire Lâchât. D’une part ils ne pouvaient laisser ce dernier sans secours, alors qu’il courait le danger de se noyer; d’autre part, ils n’avaient pas à trancher de leur chef cette question douteuse à savoir si Lâchât, alors qu’il se retenait encore aux branches d’un arbre situé sur la rive suisse du <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName> aurait ou non passé la frontière française.»</p><p>Je dois faire observer à Votre Excellence que les considérations invoquées par M. Schenck n’ont pas semblé à mon Gouvernement de nature à écarter le fait même de la violation de territoire. Si l’humanité faisait aux gendarmes suisses un devoir d’arracher à la mort l’ecclésiastique qu’ils poursuivaient, elle ne les obligeait en aucun cas à mettre ce dernier en état d’arrestation et en supposant d’après leurs déclarations qu’ils n’aient pas eu besoin de descendre eux-mêmes dans le lit du <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName>, ils n’en ont pas moins, en portant la main sur l’abbé Lâchât qui s’y trouvait et en ne le relâchant pas immédiatement, fait acte de souveraineté sur notre territoire.</p><p>Comme l’autorité devant laquelle les gendarmes conduisirent M. Lâchât après l’avoir arrêté, a ordonné spontanément la mise en liberté du prisonnier, je ne me propose pas d’insister davantage sur l’irrégularité qui a marqué, dans cette occasion les procédés des Agents Suisses; mais il a paru utile à mon Gouvernement de bien établir cette irrégularité aux yeux de Votre Excellence, afin qu’elle ait la bonté de donner les instructions nécessaires pour éviter, à l’avenir, le retour d’incidents semblables.</p></div></body></text>
</TEI>
