<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42563</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42563">dodis.ch/42563</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Berlin, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2/1041</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1894-11-26">26. November 1894</date></dateline></opener><p>Indem ich die Ehre habe, Ihnen den Empfang des politischen Berichtes N<hi>o</hi> 40, vom 23. d. Mts. (Schreiben des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName>, vom 19. October d.J.)<note>Cf. n<hi>o</hi> 154, annexe.</note> dankend zu bestätigen, will ich nicht unterlassen, Ihnen, Ihrem Wunsche gemäss, meine Ansicht betreffend die gedachte Eventualität, soweit ich dieselbe momentan zu beurtheilen vermag, in Kürze zur Kenntniss zu bringen.</p><p>Vor der Hand habe ich den Eindruck, der fragl. <persName ref="https://dodis.ch/P34327">H. Sulzberger</persName> habe auch seine Reise nach <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> und die Unterredungen mit dem japanischen Marquis <persName ref="https://dodis.ch/P34221">Nembrini de Gonzoga</persName> mehr aus eigener Initiative unternommen, als in Folge eines positiven Auftrags seines Chefs. Und selbst wenn ein solcher Auftrag Vorgelegen hätte, könnte ich mich bis auf weiteres nicht veranlasst sehen, diese Mission <persName ref="https://dodis.ch/P34327">Sulzberger</persName>s in dem Grade ernst zu nehmen, dass mir die Eventualität einer offiziellen oder offiziösen Demarche der betheiligten Regierungen bei dem Herrn Bundespräsidenten, zum Zwecke der Übernahme der Arbitrage, als wahrscheinlich erscheinen würde.</p><p>Zu dieser Auffassung gelange ich aus folgenden Gründen:</p><p>1.) <persName ref="https://dodis.ch/P34157">Lord Li</persName> nimmt seit Jahren keine offizielle Stellung mehr ein und diejenige von <persName ref="https://dodis.ch/P34160">Li-Hung-Chang</persName> ist dermalen bekanntlich erheblich erschüttert.</p><p>2.) Möchte ich doch sehr bezweifeln, dass die massgebenden Kreise des grossen chinesischen Reiches für die gedachte Arbitrage – wenn überhaupt eine solche tendiert werden sollte – die Schweiz, über deren Existenz man in <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> noch sehr unbestimmte Begriffe haben dürfte, in Aussicht zu nehmen gedenken.</p><p>3.) Spricht auch der Umstand gegen die in Frage liegende Eventualität, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName>, ja bereits die Mediation verschiedener Grossmächte und im besondern auch diejenige der Vereinigten Staaten Nord-<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName>s angerufen hat und dass das Washingtoner Cabinet in der That geneigt zu sein scheint, die von ihm erbetene Vermittlung eintreten zu lassen.</p><p>Es will mir also scheinen, die Sachen liegen dermalen so, dass Sie keinen Anlass haben, der Frage jetzt schon näher zu treten, ob und wie ein eventuell offiziell an Sie gelangendes Gesuch um Übernahme der Arbitrage zu berücksichtigen wäre.</p><p>Nicht verhehlen will ich immerhin jetzt schon, dass nach meinem Dafürhalten – bessere Belehrung Vorbehalten – in casu unserer Übernahme der schiedsrichterlichen Rolle verschiedene gewichtige Bedenken prinzipieller und praktischer Natur entgegenstehen würden.</p><p>Von einer einlässlichen Meinungsäusserung glaube ich indes, abgesehen von der Unwahrscheinlichkeit des Eintretens der von <persName ref="https://dodis.ch/P34327">H. Sulzberger</persName> ins Auge gefassten Eventualität, auch darum zur Zeit Umgang nehmen zu müssen, weil wir ja überhaupt noch gar nicht wissen, wie sich die Situation bis zu dem Momente gestalten wird, in welchem man zu dem fraglichen Zwecke an die Schweiz zu gelangen allenfalls beabsichtigen könnte und ebenso wenig, welche Fragen die kriegführenden Partheien der Arbitrage zu unterstellen gewillt sein dürften.</p></div></body></text>
</TEI>
