<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42862</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42862">dodis.ch/42862</ref><title type="main">Der Vorsteher des Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartementes, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note><add>(Kopie): </add><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/159</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1904-02-19">19. Februar 1904</date></dateline></opener><p><emph><add type="edition">[...] </add></emph>Wir ersuchen Sie, Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> in höflichster Form folgendes zu erwidern:</p><p>Der Bundesrat hoffte, dass die Kaiserliche Regierung seine Note vom 22. Januar<note>Nr. 3.</note> beantworten werde, um zu den unverbindlichen Erklärungen von <persName ref="https://dodis.ch/P34128">Koerner</persName>s Stellung zu nehmen und uns wenn möglich weitergehende Zusicherungen in verbindlicher Form zu machen.</p><p>Das <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er Protokoll<note>Vgl. Nr. 1 Anm. 2.</note> nimmt im Schlussatz ausdrücklich weitere Annäherung auf dem Wege diplomatischer Korrespondenz in Aussicht und gibt der Hoffnung Ausdruck, dass es so gelingen werde, eine Basis für weitere Unterhandlungen zwischen den Delegationen herzustellen. Der Bundesrat hat diesen Weg beschritten und der Kaiserlichen Regierung seine Ansicht über die <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er Erklärungen mitgeteilt. Vorderhand kann er sich nicht weiter aussprechen, bevor er weiss, was uns die Kaiserliche Regierung bestimmt zusichern kann.</p><p>Man war übereingekommen, sich in <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName> die äussersten Limiten mitzuteilen. Statt dessen waren die Erklärungen von <persName ref="https://dodis.ch/P34128">Koerner</persName>s äusserst reserviert und wurden sogar teilweise von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> aus als zu weit gehend bezeichnet<note>Im Entwurf, welcher dem Antrag des Handelsdepartementes vom 18. Februar 1904 beilag, lautet diese Stelle wie folgt: /...] <orig>von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> aus als zu weitgehend bezeichnet. Das rief auch hierseits Verstimmung und Zweifel hervor. Laut Ihrem Bericht</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 13 (B)/161</idno>).</orig></note>. Laut Ihrem Bericht erklärt Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> selbst, dass deutscherseits nicht das letzte Wort gesprochen worden sei.</p><p>Unsere Note vom 22. Januar äussert sich, soweit dies dem Bundesrat zurzeit möglich war, über diejenigen Vorschläge Deutschlands, welchen wir nicht zustimmen können. Wir hätten zunächst eine Antwort auf diese Note erwartet und glauben einen Anspruch hierauf zu haben. Wenn aber Deutschland zuvor eine nochmalige Zusammenkunft wünscht, so ist der Bundesrat gerne bereit, dazu Hand zu bieten, in der Voraussetzung, dass bei diesem Anlasse von Seiten Deutschland weitergehende Zusicherungen als Basis für eine zweite Lesung gemacht werden können<note>Dieser Abschnitt lautete im Entwurf des Handels départements wie folgt: <add type="edition">[...] </add><orig>Wenn letzterer vor einer schriftlichen Erwiderung auf unsere Note weitere Besprechungen wünscht, ist der Bundesrat gerne dazu bereit, aber nur auf schriftliches Verlangen, da er nicht im Falle ist, hiezu die Initiative zu ergreifen, und auch nicht den Schein erwecken möchte, dies zu tun. Ferner könnte in der Zusammenkunft nur über das weitere</orig> Vorgehen <orig>gesprochen werden. Auf materielle Erörterungen würde man sich hierseits nur einlassen können, wenn die deutschen Delegierten die bestimmte Instruktion hätten, uns erheblich weitergehende, verbindliche Zusicherungen als Basis für eine zweite Lesung zu machen. Der Bundesrat würde aber zunächst schriftliche Erklärungen der Kaiserlichen Regierung vorziehen.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 13 (B)/161</idno>).</orig></note>.</p><p>Unsere Unterhandlungen mit Italien beginnen am l.März, und wir müssen daran festhalten, dass dieselben nicht verschoben werden. Die Herren <persName ref="https://dodis.ch/P33619">Künzli</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P17395">Frey</persName> müssen daher spätestens am 26. Februar abreisen. Eventuell könnten die Besprechungen mit den deutschen Delegierten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> stattfinden. Brief folgt<note>Als Annex abgedruckt.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
