<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42604</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42604">dodis.ch/42604</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2 1053</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6981</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1895-12-19">19 décembre 1895</date></dateline></opener><p>Il me paraît, dans l’affaire de Ménélik, que nous devons avant tout conserver devant les yeux notre but, qui est de chercher à éviter de mettre le doigt dans un engrenage pouvant nous rapprocher, au-delà de ce qui nous convient, de l’un ou de l’autre des groupements politiques actuels en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> nous a laissés de côté jusqu’ici, à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, à Bruxelles, lorsqu’il s’est agi des affaires africaines, et nous sommes ainsi considérés par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> comme plus particulièrement désintéressés en ces matières, ce qui nous permet de nous tenir à l’écart le plus possible.</p><p>Quels sont les dangers à éviter?</p><p>Du côté de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, c’est le danger d’être accusés de sympathie pour Ménélik, lequel nous est absolument indifférent, et c’est le danger d’être accusés de ne pas reconnaître les plans du Quirinal sur la Mer Rouge. Du côté franco-russe, c’est le danger d’être soupçonnés de complaisance pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et ses alliés de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, si nous acceptons le Traité d’Ucciali contesté par Ménélik et qu’on n’a pas officiellement reconnu à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> ni à Pétersbourg; on nous reprocherait peut-être d’autant plus cette complaisance à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> qu’elle coïnciderait avec le traité du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>.</p><p>C’est pour cela que j’avais cherché, non pas une équivoque, comme Vous l’écrit à tort <persName ref="https://dodis.ch/P17394">M. Graffina</persName><note>Cf. n<hi>o</hi> 193 annexe.</note>, mais une solution d’attente considérée comme bonne à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et qui nous permettait de répondre aux objections ou récriminations éventuelles des <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s.</p><p>Je regrette beaucoup que M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> ait en mains, à ce qu’il prétend, une lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P33212">M. Ruchonnet</persName> dont Vous et moi ignorons d’ailleurs le contenu et qui n’est évidemment pas une lettre officielle, mais je n’hésite pas à penser qu’on peut parfaitement persévérer dans l’attitude que je me permettais de conseiller.</p><p>Il me paraît qu’avant tout, il ne faut pas donner le moindre bout de papier à M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>. Si celui-ci veut se livrer à des expéditions aventureuses en <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>, c’est son affaire et probablement son profit; les aventures de M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> ne concernent en rien la Confédération suisse et ses magistrats; je m’en tiendrais nettement vis-à-vis de lui à la déclaration verbale qu’il n’obtiendra pas et que Ménélik n’obtiendra pas de la Suisse, sous une forme quelconque et par un intermédiaire quelconque, diplomatique ou autre, l’accession de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> à l’Union postale; que nous le lui déclarons verbalement pour une foule de bonnes raisons dont l’une est que ces réponses désagréables ne gagnent rien à être formulées par écrit, et que, d’une façon générale, nous le prions nettement et définitivement de nous laisser tranquilles avec des propositions de ce genre.</p><p>De cette façon, nous pourrons toujours déclarer à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> non seulement que nous ne correspondons pas derrière son dos avec Ménélik, mais que nous avons refusé de traiter sous une forme quelconque avec le Négus. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> étant d’accord que nous refusions l’entrée de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> dans l’Union postale, ne pourra de son côté formuler aucune récrimination, si elle venait à être nantie de quelque chose.</p><p>Faut-il absolument et immédiatement aller plus loin et faire le second pas réclamé par <persName ref="https://dodis.ch/P17394">M. Graffina</persName>? Faut-il absolument et immédiatement renoncer à l’attitude d’indifférence non seulement diplomatique mais réelle de la Suisse dans les questions africaines et passer dans le clan italo-anglais et de la Triplice, sur cette question spéciale? <persName ref="https://dodis.ch/P17394">M. Graffina</persName> donne plusieurs excellentes raisons, mais elles existaient depuis longtemps sauf une, celle de la conclusion du traité du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>; or précisément celle-là m’engagerait à éviter une coïncidence de dates qui, en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, pourrait faire dresser l’oreille, puisque Vous savez qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, jadis la coqueluche de <persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName>, est aujourd’hui pris par le mauvais côté.</p><p>Il me semble en tous cas que cette seconde étape ne devrait être franchie qu’après la Suède, le <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName>e, la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, les Etats-Unis et en général les Etats convoqués aux conférences africaines de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et de Bruxelles, dont l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> nous a tenus écartés. Si ces Etats acceptent le Traité d’Ucciali, nous ne serons plus des boudeurs collés à l’alliance franco-russe, mais nous ferons comme tous les tiers. Je suis bien d’accord que tous les Ménélik ne veulent pas des désagréments avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, mais notre acceptation formelle du Traité d’Ucciali vaut quelque chose et peut être gardée en réserve pour quelque occasion commerciale ou autre, si nous devons un jour la donner. Le Traité d’Ucciali est «en l’air» comme l’ancien traité des Français avec la Reine de Madagascar et nous ne sommes vraiment pas tenus de le regarder du même œil que les alliés politiques de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>En résumé, je crois que le second point peut et doit être mis à l’étude – mais je pense, pour le premier point, qu’il faut s’y tenir fermement, en renvoyer M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> les mains vides; tant pis pour lui; nous ne lui avons jamais rien promis; nous ne lui devons de reconnaissance d’aucune sorte, et surtout nous avons le devoir <emph>primo </emph>de ne pas occasionner à la Suisse des désagréments à cause de lui et <emph>secundo </emph>de ne pas nous ridiculiser en discutant le sérieux des postes de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>. En résumé encore je ne vois pas la nécessité absolue et immédiate, si nous nous montrons avec raison raides et impitoyables envers une personnalité sans mandat et somme toute inquiétante, de tout retourner pour cela, d’aiguiller notre wagon sur une autre voie et de faire immédiatement un saut à pieds joints dans la politique africaine de <persName ref="https://dodis.ch/P32329">M. Crispi</persName>; sur ce dernier point, nous ne sommes pas tenus de faire du zèle.</p></div></body></text>
</TEI>
