<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42028</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42028">dodis.ch/42028</ref><title type="main">Der Bundesrat an die italienische Gesandtschaft in Bern<note>Note (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 1001 (E) q 1/103</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">305</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4729</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1874-05-11">11 mai 1874</date></dateline></opener><p>Le Conseil fédéral a pris connaissance avec un vif intérêt de la communication contenue dans la Note du 27 Avril<note>In dieser Note hatte die italienische Regierung den Bundesrat aufgefordert, das italienische Gesetz zur Bekämpfung der Kinderarbeit durch ebensolche Massnahmen abzustützen, <add type="edition">[...] </add><orig>pour empêcher qu’elle ne devienne illusoire.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno type="CH-BAR">E 21/13546</idno>).</orig></note>, et il en remercie Son Excellence Monsieur le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et Son Gouvernement. Son Excellence n’ignore pas qu’en Suisse les faits que la loi italienne du 21 Décembre 1873<note><idno type="CH-BAR">E 21/13546</idno>.</note> est destinée à réprimer, sont du ressort de la compétence cantonale, à laquelle l’ancienne comme la nouvelle Constitution de la Suisse réserve à peu près tout ce qui touche au droit pénal. Le Conseil fédéral ne pourra donc entrer dans les vues du Gouvernement de Sa Majesté le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> qu’en agissant auprès des Cantons pour obtenir d’eux qu’ils prennent sur leur territoire des mesures analogues à celles que la loi italienne prescrit avec tant de raison et d’humanité sur le sien. Ce n’est qu’alors que des dispositions additionnelles au traité d’extradition<note><orig>AS 1866-1869, IX, S. 610-653.</orig></note> entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et la Suisse pourront être discutées avec quelque chance de succès.</p><p>Le Conseil fédéral ne perdra pas de vue cet objet, dont il saisit toute l’importance. Il profite d’ailleurs avec plaisir de cette occasion pour faire connaître au Gouvernement italien que par une loi qui porte la date du 28 Février 1874<note><idno type="CH-BAR">E 21/13546</idno>.</note> et dont un exemplaire accompagne cette Note, le Grand Conseil du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> est déjà entré dans la voie où la loi du 21 Décembre 1873 a fait entrer l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.<note>Vgl. dazu den Rechenschaftsbericht der Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> an den Bundesrat vom 28. 3.1874 (als Annex abgedruckt).</note></p></div></body></text>
</TEI>
