<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42447</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42447">dodis.ch/42447</ref><title type="main">Le Directeur de la police cantonale du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33973">G. Casella</persName>, au Chef du Département de Justice et Police, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 21/13942</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4729</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bellinzone,</placeName><date when="1890-11-08">8 novembre 1890</date></dateline></opener><p>Abbiamo ricevuto regolarmente le di Lei note relative alla probabile venuta nel <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Ticino</placeName> dell’anarchico Enrico <emph><persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName></emph>da Santa Maria Capua all’occasione di un congresso che si dice indetto dai socialisti italiani in localité e giorno non ancora stabiliti.</p><p>Di tutte quelle notizie abbiamo fatto prendere buona nota ai nostri Commissari di Lugano et di Mendrisio nelle cui giurisdizioni pare vogliasi tenere il congresso socialistico.</p><p>Il giorno 19 ottobre p.p. il nostro Commissario in Lugano ebbe una visita del sig. Ten. Colonnello <persName ref="https://dodis.ch/P33959">Buhlmann</persName>, il quäle gli rimise da parte del sig. Commissario federale Künzli copia del di Lei officio del 13 di quel mese concernente il congresso dei <emph>possibilisti </emph>ed il probabile intervento del <persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName> con altri anarchici italiani coll’intenzione d’ostacolarlo.</p><p>Oija, secondo informazioni avute, il congresso non sarebbe di <emph>possibilisti </emph>ma di socialisti rivoluzionari od anarchici. I possibilisti cioè i socialisti di Stato od autoritari, pare ehe non esistono in Italia. Questi socialisti délia scuola di Ma<add type="edition">[r]</add>x sembra ehe siano quasi esclusivamente germanici. Ma pare ehe il congresso, pur essendo d’indole anarchica, ommetterà rappresentanti di altre <emph>nuances </emph>socialiste. Questo deve essere il motivo per il quale il parrucchiere <persName ref="https://dodis.ch/P34178">Maraccini</persName> non figura fra i promotori ed organizatori del congresso. Devono esservi dei dissidenti a causa del congresso medesimo, fra i quali il <persName ref="https://dodis.ch/P34178">Maraccini</persName>; pare che ciö si rilevi anche dalla circolare dello scultore <persName ref="https://dodis.ch/P34235">Panizza</persName>.</p><p>La scelta délia località poi non cadrà, secondo le maggiori probabilité, né sopra Lugano né sopra Chiasso, ma su Capolago, dove ebbe già luogo altro congresso e ehe sembra località più opportuna.</p><p>Comunque sia, si farà di tutto per essere al più presto e colla maggiore esattezza possibile informati per quanto potrà giovare alla riuscita délia sorveglianza.</p><p>Parlando poi specialmente del <emph><persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName></emph>e dell’invio ehe ci vien annunciato del sig. <persName ref="https://dodis.ch/P34365">Voldet</persName>, Ispettore di Polizia a Ginevra, possiamo assicurare la S. V. O. ehe si farà a questo signore la migliore accoglienza e lo si tratterà con tutti i riguardi e le cortesie immaginabili.</p><p>Noi pero crediamo ehe non vi sarebbe proprio il bisogno délia sua presenza per arrestare il <persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName> se veramente si presenterà in questo Cantone, essendo egli conosciuto da alcuni nostri gendarmi e specialmente dal nostro Luogotenente di Lugano, il quale il 21 febbraio 1881 lo scoperse in quella città e lo fece arrestare sostenendolo in prigione sino al 10 marzo successivo, nel qual tempo ebbe con esso ripetuti colloqui a causa dell’opposizione ehe sollevo circa la sua espulsione verso i confini d’Italia, questione ehe venne risolta dal Consiglio federale coll’inviarlo alia frontiera d’Alsazia.</p><p>Oltre la conoscenza personale il prefato nostro Commissario dice di possedere del <persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName> dei connotati più esatti e più minuziosi di quelli ehe si contengono nell’avviso federale, per cui e certo ehe lo riconoscerebbe su mille, e saprebbe in questo caso fare il suo dovere altrettanto bene quanto qualunque altro.</p><p>Infine noi crediamo ehe il <persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName> non verrà, perché da quanto abbiamo potuto rilevare, il Congresso non avrà le proporzioni che il manifesto <persName ref="https://dodis.ch/P34235">Panizza</persName> lascia supporre, ed in tali casi certi pezzi grossi non si muovono.</p><p>D’altra parte, come abbiamo detto, il <persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName> fu già arrestato a Lugano e senza grave motivo, non si esporrà al pericolo di cadere una seconda volta nella medesima trappola.</p></div></body></text>
</TEI>
