<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42298</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42298">dodis.ch/42298</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33514</unclear></head><opener><add>Confid., teilweise chiffriert</add><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1887-02-14">14 février 1887</date></dateline></opener><p>Samedi soir, en sortant d’un banquet donné par notre Société Suisse de Bienfaisance, je me suis rendu à une soirée donnée au Ministère des Affaires Etrangères. Il était assez tard, et il n’arrivait plus grand monde; <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> était donc a peu près seul à la porte d’entrée du premier salon. Pendant que ma femme parlait avec Madame <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName>, j’ai dit au Ministre que je venais de porter sa santé dans une nombreuse assemblée de mes compatriotes, et d’y remercier de mon mieux la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de sa gracieuse hospitalité envers nous. La conversation s’étant engagée sur un pied très amical, nous avons peu à peu passé à la politique, et notamment à la marche de la crise ministérielle italienne. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a constaté que les chances d’un maintien de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33745">Robilant</persName> aux affaires étaient redevenues très grandes, ce qui était bien inquiétant après l’article de <emph>l’Opinione </emph>qui déchirait plusieurs voiles et manifestait presqu’au grand jour les sentiments d’hostilité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. – J’ai dit que tout cela commençait aussi à me préoccuper plus vivement qu’autrefois, depuis que <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> avait fait allusion, dans un de nos entretiens, à cette hostilité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et à la possibilité de pourparlers avec nous au sujet de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée. J’ajoute que j’avais espéré une détente, mais que l’article de «l’Opinione» m’avait aussi fait me poser personnellement la question de savoir s’il ne serait pas prudent de causer de cette question avant qu’on fut trop préoccupé partout des grands événements en perspective, s’ils devaient se produire. J’ai tenu alors à passer rapidement à un autre sujet et ai dit: qu’un de mes voisins au banquet suisse, un grand banquier parisien (je n’ai pas nommé Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33885">Hentsch</persName>, et ce n’est pas de lui que j’ai appris en premier lieu cette nouvelle, encore très-secrète, car <persName ref="https://dodis.ch/P33885">Hentsch</persName> n’est pas régent de la banque et n’est pas de ceux auquels je refuserais le titre de spéculateur) prétendait ce soir que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> cherchait à faire ici un emprunt «aussi gros que possible». <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a eu l’air fort embarassé de quelqu’un qui n’aime pas mentir. Il a évité de répondre d’une façon précise, puisqu’il s’est raccroché à l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>; que disant oui si j’ai fait jadis quelque allusion à l’occupation éventuelle de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> par vos troupes, c’est <emph>qu’<add type="edition">[il </add></emph>semblait préférable d’en parler amicalement pendant que chacun est de sang-froid afin d’éviter que les mesures les plus simples prises par vous ou nous puissent dans l’excitation du moment prendre un caractère qu’elles ne comporteraient pas. Il est peut-être prudent que je me fasse remettre le dossier et que nous en parlions un de ces jours en dehors de ma réception du mercredi.</p><p>Comme vous y allez, ai-je répondu en riant, je ne vous ai dit qu’un mot en passant en mon nom personnel. Je n’ai pas la moindre instruction et redouterais beaucoup d’en demander afin de ne pas éveiller des craintes qui n’existent pas encore et qui pourraient aller au delà de ce qu’exige actuellement la situation générale. Quoiqu’il en soit, s’il vous convient de m’en parler à titre personnel et amical, je ne demande pas mieux sans pouvoir m’engager à aller au delà d’une simple conversation personnelle. Puis nous avons parlé d’autre chose; tout cela a été dit debout près d’une porte, sous forme de conversation de soirée et très rapidement, on ne pouvait guère être moins officiel. A la prochaine réception hebdomadaire de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> j’éviterai de lui reparler de l’Affaire et j e le laisserai venir. Pour la bonne règle, j’ai l’honneur de vous accuser réception de votre office du 8 de ce mois<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>.</note> et de constater le passage à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> de M. le notaire <persName ref="https://dodis.ch/P33533">Gerster</persName> de Berne.</p></div></body></text>
</TEI>
