<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42241</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42243">dodis.ch/42243</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 2/301</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName>
<date when="1884-07-04"> 4 juillet 1884</date></dateline></opener><p>Le Département politique a l’honneur de soumettre au Conseil une lettre de la Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> du 10 Juin écoulé<note>Nicht abgedruckt.</note> relative aux dommages causés à nos nationaux par les opérations des troupes chiliennes durant la guerre contre le <placeName ref="https://dodis.ch/G212">Pérou</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G478">Bolivie</placeName> avec toutes les pièces à l’appui. A l’occasion d’une réclamation d’un de nos compatriotes, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33392">Braillard</persName>, qui demandait à être admis au bénéfice de la convention francochilienne du 2 novembre 1882, instituant une commission arbitrale pour statuer sur les prétentations des neutres ayant souffert des faits de la guerre, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> nous prie d’examiner s’il ne serait pas opportun pour la Suisse de conclure sur les mêmes bases une convention avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>. Cette convention aurait, paraît-il, en vue que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33392">Braillard</persName> et ne pourrait s’appliquer aux autres réclamations suisses, à moins de décision contraire.</p><p>Ainsi que nous avons eu l’honneur de le dire dans notre rapport de gestion pour 1883<note>BBl 1884, S. 588-590.</note>, le Département a eu à s’occuper des réclamations de huit citoyens suisses pour dommages subis pendant la guerre. Une neuvième réclamation d’un certain <persName ref="https://dodis.ch/P33377">Francesco Biaggi</persName> n’a pas été prise en considération jusqu’à ce jour le requérant n’ayant pu fournir au Département aucune pièce justificative.</p><p>L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> qui avait refusé jusqu’ici de souscrire à un arbitrage avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> s’est immédiatement mise à notre disposition et dans une note verbale du 17 août 1880<note>Nicht ermittelt. Vgl. den Bericht von <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> an den Bundesrat vom 14. 9.1880(<orig><idno>E2/301</idno>).</orig></note> le Ministère des Affaires étrangères de l’Empire a fait la déclaration suivante que nous croyons devoir reproduire ici: «Die kaiserl. Regierung wird gerne bereit sein, wenn Solches seitens der Schweiz. Regierung gewünscht wird, sich der Reklamationen der Schweiz. Staatsangehörigen in gleicher Weise, wie derjenigen der deutschen Reichsangehörigen anzunehmen». Le Gouvernement allemand a tenu parole et il a mis le même empressement à poursuivre les intérêts de nos nationaux lésés, que s’il se fût agi de ressortissants de l’Empire.</p><p>Nous regrettons d’avoir à constater que le <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et les Etats-Unis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> du Nord n’ont pas suivi la même ligne de conduite. Ces deux puissances ont pensé que les intérêts de leurs ressortissants seraient mieux sauvegardés si elles concluaient le traité d’arbitrage proposé par le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>; elles ont agi en conséquence, mais sans étendre le bénéfice du compromis à leurs protégés suisses. Le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> s’en prévaut aujourd’hui pour s’opposer à ce que des réclamations de protégés suisses soient soumises aux commissions mixtes chargées de fixer le montant des indemnités pour le motif spécieux qu’il «ne peut accepter les bons offices d’un Gouvernement étranger présentant des réclamations de citoyens ou sujets d’une autre nation autrement que sur la base d’un arrangement formel». (Voir note du 18 décembre 1883 adressée par <persName ref="https://dodis.ch/P33522">M. Frelinghuysen</persName> à M. le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName><note><idno>E 2200 Washington 1/281</idno>.</note>).Ainsi le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>, dans l’intention bien évidente de se soustraire à ses obligations, voudrait contraindre la Suisse de même que toutes les autres petites Puissances qui ont eu des nationaux lésés par les événements de la guerre à conclure avec lui, et séparément des traités d’arbitrage pour liquider leurs réclamations. Par ce moyen il arriverait à enlever à nos concitoyens la protection de la Grande Puissance sous laquelle ils se sont placés ou à diminuer tout au moins sensiblement l’intérêt qu’elle leur porte. Enfin et c’est là l’essentiel, pour le cas où leurs réclamations seraient reconnues fondées en tout ou partie, nos nationaux n’auraient aucun moyen de coercition vis-à-vis du <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> et en seraient réduits à sa merci. Si le fisc chilien refusait le paiement aux indemnitaires, l’appui purement moral de leur Gouvernement ne leur serait que d’un faible secours. C’est par ces motifs que nous avions chargé nos représentants à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> de faire des démarches dans le but d’obtenir que les protégés suisses fussent admis au bénéfice des conventions arbitrales conclues par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>, comme s’ils étaient citoyens américains ou français. Il résulte des pièces que nous soumettons au Conseil, (note du 18 décembre de <persName ref="https://dodis.ch/P33522">M. Frelinghuysen</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P19507">M. Frey</persName> et dépêche du 28 mars du Ministre français au <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> au Ministère des Affaires étrangères de la République<note><idno>E 2200 Paris 1/152</idno>.</note> que ces démarches n’ont pas abouti et qu’elles n’ont aucune chance d’aboutir puisque le Ministre de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> nous conseille de conclure un traité d’arbitrage avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>.</p><p>Nous ne pensons pas devoir suivre cette voie, en égard encore au fait que notre convention avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> n’aurait pour objet que les réclamations de M. <persName ref="https://dodis.ch/P33392">Braillard</persName>, protégé français, et de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33758">Rutté</persName> protégé américain. Car il nous paraîtrait inadmissible de l’étendre aux réclamations présentées par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et d’infliger ainsi à cette Puissance une espèce de désaveu. Or il serait évidemment inopportun de conclure une convention internationale dans le but de régler deux simples réclamations pour faits de guerre, alors surtout que nous avons d’autres moyens plus efficaces d’y parvenir. Rien ne paraît s’opposer en effet à ce que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33392">Braillard</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P33758">Rutté</persName> ne poursuivent leurs réclamations contre le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> par l’obligeante entremise de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>; cette puissance ne se refuserait pas sans doute à les présenter et elle deviendrait ainsi notre seul mandataire. Il va toutefois sans dire que nous ne pourrons procéder de cette manière que du consentement des intéressés, et que ceux-ci devront de leur côté se soumettre à toutes les exigences de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, pour la justification de leurs demandes d’indemnités. L’énergie avec laquelle l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a pris en mains les intérêts de nos nationaux, nous autorise à croire qu’elle ne les abandonnera pas à leur sort quand bien même elle conclurait une convention d’arbitrage avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName>, événement qui paraît très-probable, d’après les dernières communications parvenues au Département.</p><p>Le Département politique a donc l’honneur de proposer au Conseil fédéral d’adresser la lettre suivante à notre Chargé d’affaires à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>:</p><p>«Von H. Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> erhalten wir die Mittheilung dass der deutsche Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> bei seiner Regierung telegraphisch um die Ermächtigung nachgesucht habe, Namens <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s mit <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> einen Schiedsvertrag behufs Erledigung durch eine gemischte Kommission sämmtlicher Reklamationen deutscher Staatsangehöriger aus dem peruanischen Kriege zu unterzeichnen. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> fügte bei dass sehr wahrscheinlicher Weise diesem Gesuch entsprochen werden würde.</p><p>So würde demnach <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> seine bisherige Haltung in dieser Angelegenheit aufgeben und gleich <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> u. der <emph>Ver <add type="edition">[einigten]</add>St<add type="edition">[aaten] </add></emph>von Nordamerika die Schadensersazansprüche seiner geschädigten Landsleute nicht mehr auf diplomatischem Wege zur Geltung bringen.</p><p>Angesichts der Forderungen welche <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> bisher an die übrigen Grossmächte stellte u. welche dahin gingen dass deren fremde Schutzbefohlene von den Schiedsverträgen ausgeschlossen wurden (vide Beilagen)<note>Nicht ermittelt. Vgl. dazu die Notiz am Schluss des Dokuments: <orig>Beilagen. Welche? Auf dem</orig> Pol <add type="edition">[itischenJ Departement]</add><orig>fragen.</orig></note> sehen wir uns nunmehr veranlasst, Sie Herr Geschäftsträger, einzuladen sich unverzüglich beim Auswärtigen Amte darüber erkundigen zu wollen, ob <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> gesonnen ist, gleich diesen Mächten die drei Schweizerbürger deren Reklamationen es eingegeben hat, von den Wohltaten eines eventuellen Schiedsvertrages ausschliessen zu lassen. Sie werden unserer Zuversicht Ausdruk geben, dass das deutsche Reich, auch wenn es mit <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> ein Schiedsverfahren einleite, die Interessen seiner Schutzbefohlenen gleich denjenigen seiner eigenen Angehörigen zu wahren wissen werde. Diese Zusicherung wurde Ihnen in einer Verbal-Note unterm 17. August 1880 in bestimmter Weise vom <persName ref="https://dodis.ch/P33069">Fürst von Hohenlohe-Schillingsfürst</persName> gegeben.</p><p>Aus den Beilagen werden Sie ersehen, dass die V er <emph><add type="edition">[einigten] </add></emph>Staaten u. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> es ohne Protest geschehen Hessen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> die Reklamationen von zwei durch diese Staaten repräsentirten Schweizern geradezu ignorirte und dieselben der gemischten Kommission zu überweisen sich weigerte, aus dem nichtigen Grunde weil die Schweiz mit <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> keinen Schiedsvertrag abgeschlossen. So möchte uns <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> einen Schiedsvertrag aufdrängen, u. das franz: auswärtige Amt scheint sich der Ansicht hinzuneigen dass dieses die einzige Lösung der Frage sei. Wir werden aber vorerst auf diese Vorschläge nicht eintreten, namentlich wenn <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> unsere Landsleute vom Schiedsvertrag nicht ausschliessen lässt, &amp; wenn es zu bewegen ist, die Forderungen der Herren <persName ref="https://dodis.ch/P33392">Braillard</persName> &amp; von Rütté auch noch unter seinen Schutz zu nehmen. Über diesen letztem Punkt ersuchen wir sie mit der grössten Vorsicht das Terrain zu sondiren, da das Deutsche Reich sehr leicht Bedenken hegen könnte die Reklamationen unserer französischen und amerikanischen Schutzbefohlenen unter diesen Umständen einzugeben. Möglicherweise aber dürfte <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> gerade durch den Umstand bewogen werden, sich der Interessen der HH. <persName ref="https://dodis.ch/P33392">Braillard</persName> u. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33758">Rutté</persName> anzunehmen, dass dieselben von den <emph>Wer <add type="edition">[einigten] </add></emph>Staaten u. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> erfolglos vertreten wurden. Jedenfalls ist diese Thatsache dem <emph>Ausw<add type="edition">[ärtigen </add></emph>Amte nicht zu verschweigen, da sie in der Folge demselben dennoch zur Kenntniss gelangen würde. Schliesslich bemerken wir noch, dass wir von den Interessenten nicht ermächtigt sind, den deutschen Schutz für sie anzusprechen, u. es auch nicht ohne ihre Einwilligung thun werden.<note>Für den Verlauf der Verhandlungen vgl. dieG <orig>Ber. 1883</orig> bis <orig>1887 (BBl 1884, 2, S. 588–590, 1885, 2, S. 646 f., 1886, 1. S. 873 f., 1887, 2. S. 193 f., 1888, 2, S. 942f.)</orig> und die BR-Botschaft <orig>(BBl 1886, 2, S. 860–867). –</orig> Die endgültige Entschädigung betrug <orig>10,200 Silberthaler</orig> (vgl. die Präsidialverfügung vom 1. 9.1887 in <orig><idno>E 1004 1/150</idno>, Nr. 4472).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
