<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42018</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42018">dodis.ch/42018</ref><title type="main">Der Vorsteher des Justiz- und Polizeidepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P28760">P. Cérésole</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J.K. Kern</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/94</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1874-01-25">25. Januar 1874</date></dateline></opener><p>Es ist Ihnen ohne Zweifel durch die Presse bekannt geworden, dass in diesen Tagen in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> eine Drukschrift entdekt wurde, welche sofort in hohem Grade die Aufmerksamkeit der Behörden u. des grössten Theiles der schweizerischen Bevölkerung auf sich gezogen hat. Die Drukschrift, welche nach Berichten der Polizei in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> in grosser Anzahl in ein Ballot verpakt aus <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> gekommen ist und wovon wir Ihnen beigeschlossen ein Exemplar übermachen, trägt den Titel «Appel des catholiques suisses aux Puissances signataires du traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> contre la violation de ce traité par les autorités suisses».<note><idno>E 21/13109</idno>.</note> Es charakterisirt sich also dieses Aktenstük schon durch seine Überschrift als eine Aufforderung fremder Staaten zur Intervention in die innern Angelegenheiten der Schweiz, und es würde, wenn dasselbe zur Unterschrift und Absendung gelangt wäre, nach Art: 37 des Bundesstrafgesezes<note><orig>AS 1851-1853, III, S.415f.</orig></note> strafbar sein. Der Inhalt selbst lässt denn auch über diese Tragweite des Aktenstüks gar keinen Zweifel, zumal es namentlich bestimmt war, durch die gegenwärtig aufgeregte katholische Bevölkerung im Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> und im bernischen <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName> en masse unterzeichnet zu werden.</p><p>Wenn indess, wie wir vermuthen, noch keine eigentliche Vollendung eines Verbrechens gegen die äussere Sicherheit und Ruhe der Eigenossenschaft geredet <add type="edition">[sic!]</add>werden kann, so dürfte doch schon jezt von einem strafbaren Versuch im Sinne von Art: 14 des Bundesstrafrechtes<note>Ibid., <orig>S. 408.</orig></note> gesprochen werden können. Es lag daher in der Pflicht der eidgenössischen und kantonalen Behörden, diejenigen Massnahmen zu treffen, welche geeignet sein möchten, den oder die Urheber zu entdeken.</p><p>Nun bietet die Drukschrift selbst auch einen Anhaltspunkt hiefür, indem am Ende derselben angegeben ist, sie sei gedrukt worden in «<placeName ref="https://dodis.ch/G12366">Bar-le-Duc</placeName>». «Typographie des Célestins. – <persName ref="https://dodis.ch/P33374">Bertrand</persName>.»</p><p>Es wäre uns daher von grossem Interesse, wenn Sie auf einem Ihnen passend scheinenden Wege etwas ermitteln könnten, das geeignet wäre, den oder die Verfasser des fraglichen Aktenstükes und andere dabei betheiligte Persönlichkeiten zu ermitteln, oder über die begleitenden Umstände aufzuklären.<note>Vgl. Nr. 42.</note></p><p>Wir vermuthen, dass man ein dahin zielendes offizielles Begehren ablehnen würde, weil es sich um ein politisches Verbrechen handle, oder weil es nicht im Wege einer Commission rogatoire gestellt sei, allein es dürft Ihnen dennoch gelingen, in der einen oder ändern Weise uns zu dem erwähnten Zweke behülflich zu sein.</p><p>P. S. Wir haben nur erst <emph>ein </emph>Exemplar des «Appel» &amp; können dieses zur Zeit nicht entbehren. So bald die von <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> nachgeforderten Exemplare ankommen, werden wir Ihnen sogleich eines nachsenden.</p></div></body></text>
</TEI>
