<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42012</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42012">dodis.ch/42012</ref><title type="main">Der schweizerische Delegierte an der Münzkonferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Legationsrat Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundesrat<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 12/27</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1873-12-24">24 décembre 1873</date></dateline></opener><p>Vous recevrez, en même temps que la présente lettre, le compte-rendu sténographique<note>Nicht abgedruckt.</note> de la discussion d’hier sur la question monétaire à l’Assemblée Nationale. Comme Vous le savez par le télégramme<note>Nicht abgedruckt.</note> que j’ai eu l’honneur de Vous adresser Dimanche, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33798">Soubeyrau</persName> avait demandé Samedi que le Gouvernement ne désignât aucun commissaire à la conférence du 8 Janvier<note>Die Konferenz war vom 10.12.1873 (vgl. Nr. 26, Anm. 5) auf dieses Datum verschoben worden. Vgl. die BR-Prot. vom 11. bzw. 19.12.1873 <orig>(<idno>E 1004 1/95</idno>, Nrn. 6634 und 6767).</orig></note> sans que l’Assemblée eût été appelée à se prononcer. Le Sous-Secrétaire d’Etat aux Finances accepta le débat pour le surlendemain, et Lundi la discussion fut encore renvoyée d’un jour.</p><p>En parcourant le compte rendu de la séance d’hier, Vous remarquerez que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33649">Magne</persName> n’a pas répondu à la question précise qui lui était posée. Il l’a évitée en annonçant à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33798">Soubeyrau</persName> qu’il le choisissait comme l’un des commissaires. Quant au but de la conférence, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33649">Magne</persName> l’a formulé à peu près exactement dans les termes de la note suisse du 5 Novembre<note><idno>E 2200 Paris 1/106</idno>.</note>: «La conférence aura pour mission d’envisager le danger qui nous menace, d’en déterminer les causes, et de chercher, avec les cosignataires de la Convention, quels sont les remèdes qu’on peut y appliquer en commun.»</p><p>Toutefois cette discussion, dans son ensemble, laisse évidemment l’impression que les partisans du double étalon sont plutôt en majorité à l’Assemblée, et que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33649">Magne</persName> est toujours sous l’influence de la «haute-banque» française.</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33170">Parieu</persName>, que j’ai vu ce matin, et dont <persName ref="https://dodis.ch/P32968">M. Decazes</persName> m’a annoncé la nomination comme commissaire français, ne partage pas entièrement cette impression défavorable. Il a l’espoir que la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> n’insistera pas pour empêcher la conférence de discuter la question de l’étalon. La Chambre de Commerce de <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, à l’unanimité moins une voix, s’est jointe à la Chambre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1072">Anvers</placeName>, et a demandé que des instructions soient données aux commissaires belges dans le sens de l’adoption de l’étalon unique d’or. <persName ref="https://dodis.ch/P33655">M. Malou</persName>, dans un récent discours au Sénat, ne s’est plus montré aussi opposé à l’étalon unique d’or. La Chambre de Commerce de <placeName ref="https://dodis.ch/G1135">Lyon</placeName> a adressé au Gouvernement français une pétition dans le même sens. Quant à la personne de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33798">Soubeyrau</persName>, c’est un de ces financiers enrichis qui croient que tout doit céder devant leur volonté. Comme il n’a aucun notion du côté scientifique de la question, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33170">Parieu</persName> est d’avis qu’il lui sera facile, avec le concours de <persName ref="https://dodis.ch/P17476">M. Feer</persName>-Herzog, de tenir tête au délégué du Ministre des Finances.</p><p>Toute la question est donc de savoir si, après le débat d’hier, le duc <persName ref="https://dodis.ch/P32968">Decazes</persName> maintiendra M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33170">Parieu</persName> comme délégué du Ministère des Affaires Etrangères à la Conférence, et s’il ne se laissera pas intimider par les tentatives hostiles de la Banque.</p><p>D’après ce que <persName ref="https://dodis.ch/P33084">M. Jägerschmidt</persName> m’a dit ajourd’hui, il n’y a pas lieu de douter du maintien de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33170">Parieu</persName> comme commissaire français, mais <persName ref="https://dodis.ch/P33084">M. Jägerschmidt</persName> envisage que les délégués français seront très réservés sur la question de l’étalon unique d’or, dont il est personnellement partisan, mais qu’il craint d’être obligé soit de combattre, soit tout au moins de laisser de côté sans le discuter.</p><p>Quant aux dispositions de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33084">M. Jägerschmidt</persName> croit savoir qu’elles tendraient plutôt au maintien du double étalon, d’après ce que <persName ref="https://dodis.ch/P32616">M. Nigra</persName> aurait dit Dimanche dernier dans une conversation privée. Les délégués italiens ne sont pas encore connus, en sorte que cette nouvelle mérite encore confirmation.</p></div></body></text>
</TEI>
