<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42756</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42756">dodis.ch/42756</ref><title type="main">Association Commerciale et Industrielle Genevoise, Chambre de Commerce<note>La lettre est signée <persName ref="https://dodis.ch/P34050">Gardiol</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P4093">Georg</persName>, Président et secrétaire de la Chambre de commerce de Genève.</note>, au Département du Commerce, de l’Industrie et de l’Agriculture, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 1042</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Genève,</placeName> <date when="1900-09-18">18 septembre 1900</date></dateline></opener><p>Nous avons l’honneur de vous remettre sous ce pli un exemplaire du dernier numéro du «Bulletin commercial suisse», dans lequel nous nous permettons d’attirer votre attention sur l’article intitulé «Représentation de la Suisse en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>»<note>Cet article est paru dans le n<hi>o</hi> 18 du 15 septembre 1900 et insiste sur la nécessité d’une représentation suisse en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> afin d’améliorer les relations commerciales.</note>.</p><p>La Chambre de commerce a cru devoir exposer dans cet article sa manière de voir sur la modification à apporter à la représentation officielle des intérêts suisses en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; elle s’est conformée dans ses appréciations à la ligne de conduite qu’elle a toujours suivie lorsqu’il s’est agi d’assurer à nos principales industries le maintien et le développement continu de leurs débouchés. Nous estimons que maintenir à St-Pétersbourg le mode actuel de la représentation des intérêts suisses serait commettre, au point de vue économique, une faute qu’il serait difficile de réparer par la suite. Seul, un homme parfaitement au courant de notre production nationale et de nos grands intérêts économiques et auquel on donnerait à St-Pétersbourg une situation officielle qui lui ouvre dans tout l’Empire russe des portes fermées à de simples consuls honoraires, pourrait rendre aux exportateurs suisses les services de toute nature qui, aujourd’hui, leur font défaut.</p><p>Nous prenons la liberté d’attirer votre attention spéciale sur le rôle que la Suisse pourrait être appelée à jouer en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> dans l’exploitation des forces motrices qui ne tardera pas, croyons-nous, à prendre un grand développement<note>Le Conseil fédéral nomma encore Conrad <persName ref="https://dodis.ch/P22031">Schinz</persName> comme consul général honoraire à St-Pétersbourg. Cf. PVCF 28 décembre 1900, Yi <orig>1004 1/203,</orig> no <orig>5344.</orig> L’ouverture d’une Légation sera décidée en décembre 1905, cf. DDS vol. 5, chap. Il 16.1.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
