<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42069</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42069">dodis.ch/42069</ref><title type="main">Der schweizerische Legationsrat in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">J.I. 2/10</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">75</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">780</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1876-02-24">24. Februar 1876</date></dateline></opener><p>Ich beehre mich Ihnen den Empfang Ihrer geehrten Depesche vom 18. d. M.<note>Nicht ermittelt.</note> sowie des mit derselben mir avisirten Berichtes der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>direction<note><idno>E 53/193</idno>.</note> über die Finanzlage des Unternehmens ganz ergebendst zu bestätigen.</p><p>Ihrer Aufforderung Folge gebend, beehre ich mich Ihnen hieneben die bisher mir zu Gesichte gekommenen Kundgebungen der hiesigen Presse<note>Nicht abgedruckt.</note> mit dem Bemerken zu übermitteln, dass die politischen und Fachzeitungen bisher nur mehr oder weniger vollständige Auszüge aus dem betreffenden Berichte ohne Kommentare ihren Lesern mitgetheilt haben.</p><p>Von welcher Feder der u.A. mitfolgende erste Artikel der <emph>Norddeutschen] A\\g<add type="edition">[emeinen]</add>Zeitung </emph>über die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>-Angelegenheit – ob von dem gewöhnlichen Börsen-Reporter dieses Blattes oder von einem dem deutschen Finanz-Konsortium nahe stehenden Schriftsteller – herrühre, vermag ich dermalen nicht zu beurtheilen.</p><p>Über die Urtheile anderer Pressorgane, namentlich technischer Blätter, bin ich desshalb nicht in der Lage zu berichten, weil ich die neuesten Nummern derartiger Zeitungen noch nicht zu Gesicht gehabt habe. Beiläufig sei hier noch bemerkt, dass die ultramontane «Germania» über die Eisenbahncalamität in der Schweiz laut jubelt, weil nach ihrer Voraussicht diese Frage den Kulturkampf in der Schweiz von der Tagesordnung zurückdrängen werde.</p><p>Dass nach den Vorgängen im deutschen Reichstage bei der Discussion des Invalidenfonds, die viel angefeindete «Discontogesellschaft» auch anlässlich der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn Gegenstand neuer Angriffe sein würde, – was übrigens auch geschehen, wie Sie aus den mitfolgenden Artikeln der von einem Theil der Börse inspirirten, sonst regierungsfreundlichen «Deutschen Reichscorrespondenz» entnehmen wollen, – war vorauszusehen, und es dürften wohl in der hiesigen Presse und namentlich in der nächsten Nummer der berüchtigten «Deutschen Eisenbahn-Zeitung» fernere Angriffe gegen die Herren <persName ref="https://dodis.ch/P33052">Hansemann</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33159">Oppenheim</persName> zu gewärtigen sein.</p><p>Ich will diesen vorläufigen Bericht nicht schliessen ohne Ihrer geneigten Erwägung die Frage unterbreitet zu haben, inwiefern in Anbetracht des vorliegenden wichtigen Interesses es Ihnen zweckmässig erschiene, Mittheilungen, welche den Intentionen des hohen Bundesrathes entsprächen, durch einen geschickten und absolut discreten Litteraten rechtzeitig an die deutsche Presse gelangen zu lassen; eintretenden Falles hätte ich leicht die Möglichkeit durch die Vermittlung des dem Herrn Bundesrath <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> persönlich bekannten und aus den früheren Jahren mit den Verhandlungen über die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn auf das Genaueste betrauten Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33523">Frenzdorf</persName>, diejenigen Mittheilungen, die Sie mir direct einsenden sowie diejenigen Zeitungsartikel aus der Schweizerischen und Deutschen Presse, die Sie mir bezeichnen würden, in der Cölnischen Zeitung, Indépendance belge, etc. etc. veröffentlichen zu lassen.</p></div></body></text>
</TEI>
