<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42668</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42668">dodis.ch/42668</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Londres, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">D. Bourcart</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 625</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Londres,</placeName><date when="1900-05-13">13 mai 1898<note>;Remarque marginale de <persName ref="https://dodis.ch/P34286">Ruffy </persName>en tête du document: <orig>15 mai 1898, en circulation et aux légations. </orig></note>;</date></dateline></opener><p>Le Général <persName ref="https://dodis.ch/P34036">Ferrero</persName>, Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, que je viens de rencontrer dans une réunion mondaine, estime que les derniers événements ont eu l’avantage de démasquer tous les ennemis du trône et de montrer notamment le rôle joué par le Vatican que l’Ambassadeur considère comme au moins aussi coupable que les anarchistes, socialistes et républicains. «Je vais écrire au roi» me dit-il «pour lui conseiller de ne pas se séparer du <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Marquis di Rudini</persName> maintenant que ce dernier a montré qu’il entendait maintenir l’ordre et n’a pas craint de taper sur toute cette canaille (textuel). A présent qu’il a fusillé tout ce monde il se trouve par le fait même séparé de ses anciens amis de gauche. C’est le moment de nous unir, nous tous les amis sincères du roi et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et de faire une ligue loyale et monarchiste qui se groupera autour du trône pour le défendre contre tous ses ennemis; si ces ennemis osent encore bouger, on leur tombera dessus ferme y compris le Pape qu’on jettera à la porte.»</p><p>Comme vous le voyez ce sont là les paroles d’un général beaucoup plus que celles d’un ambassadeur; le général <persName ref="https://dodis.ch/P34036">Ferrero</persName> ne se gêne du reste jamais pour dire son opinion. Je m’empresse d’ailleurs d’ajouter que je ne sais nullement si et jusqu’à quel point les conseils que son dévouement le pousse à donner à son souverain sont suivis.</p><p>En me référant à ce que je vous écrivais dans mon dernier rapport au sujet de la <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> je puis encore ajouter que si la candidature du Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P34422">Schaeffer</persName> a été si complètement abandonnée qu’on ne la voit plus même reparaître d’une manière intermittente comme celle de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName>, cela proviendrait des renseignements déplorables qu’on aurait recueillis sur son compte en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e et qu’un ambassadeur de ma connaissance résumait en deux mots: «Pédéraste et voleur.» Je dois toutefois laisser à cet ambassadeur toute la responsabilité d’un pareil jugement; j’ignore absolument sur quelles preuves il est basé.</p></div></body></text>
</TEI>
