<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42166</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42167">dodis.ch/42167</ref><title type="main">Der Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/147</idno>.</note></title></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1881-04-14">14. April 1881</date></dateline></opener><p>Ihre Berichte vom 7., 9. &amp; 13. an den Bundesrath, und vom 11. lfd. Mts. an das Unterzeichnete Departement betreffend den neuen französ. Generaltarif, sowie die Unterhandlungen über Revision des Handelsvertrages sind jeweilen rechtzeitig hier eingetroffen, &amp; wir verdanken Ihnen dieselben bestens.<note>Alle Schreiben in: <idno>E 13 (B)/173</idno>.</note></p><p>In Ihrem Berichte vom 11. April bemerken Sie, dass Sie uns in den nächsten Tagen hinsichtlich der Verlängerung der Kündigungsfrist von 6 Monaten, sowie hinsichtlich der Vorbereitungen für die Unterhandlungen Ihre Ansichten eingehend mittheilen werden. Aus dieser Bemerkung schliessen wir, dass Sie unser Schreiben vom 8. lfd. Mts.<note>Nicht abgedruckt.</note>, in welchem wir Ihnen unser Programm<note>Am 8. 4.1881 teilte das Handels- und Landwirtschaftsdepartement <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> mit: <add type="edition">[...] </add><orig>Sobald zwischen der Kammer &amp; dem Senate hinsichtlich des neuen Zolltarifs Übereinstimmung herrscht, denselben in einer grössern Anzahl v. Exemplaren drucken zu lassen und den</orig> K <add type="edition">[an]</add>t <add type="edition">[onJs Reg[ierungenJ sowie dem Handels- &amp; Industrieverein mitzutheilen, mit der Einladung, den Tarif zu prüfen, ihre Postulate für die Vertragsunterhandlungen an uns mitzutheilen u. dieselben eingehend zu motiviren; sobald diese Berichte vorliegen, die Expertenkommission von 1876 einzuberufen, damit dieselbe ihre in jenem Jahre gemachten Arbeiten auf Grundlage des neuen franz. Tarifs, sowie der Berichte der K[an]tfon]s Regfierungen</add>] <orig>u. des Handels- &amp; Industrievereins einer gründlichen Revision unterwirft. [...] ( <idno>E 13 (B)/173</idno>).</orig> Vgl. auch Nr. 191.</note> für die Vorbereitungen zu den Unterhandlungen mittheilten, erhalten haben. Wie Sie am Schluss Ihres Berichtes vom 13. ds. bemerken, wird es nöthig sein, auch die im Vertrag von 1864 enthaltenen spezifischen Zölle bei den Vorbereitungen zu prüfen, indem bei einer Anzahl jener Artikel der Werth sich vermindert hat. Diese Prüfung wird unseres Erachtens von der Expertencommission vorgenommen werden, welche im Jahre 1876 aufgestellt worden ist, 6 die die Ihnen bekannten Gutachten angefertigt hat.<note><orig><idno>E 13 (B)/171</idno>.</orig></note> Ihre Mittheilung, dass der Handelsminister <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> nicht geneigt ist, bei den Vertragsverhandlungen wesentliche Concessionen zu machen, hat uns nicht überrascht. Denn der exorbitante Zolltarif <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s, die im <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er-Friedensvertrag (Art 11) enthaltene Meistbegünstigungsklausel, in Verbindung mit den neuesten Nachrichten aus <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, laut welchen es sich bei einem Handelsverträge zwischen jenen Staaten nur darum handelt, einen Theil der hohen Positionen ihrer autonomen Tarife für die Vertragsdauer zu binden, – hat für uns sowie für <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> die Situation für die Unterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> wesentlich erschwert. Wir werden voraussichtlich grosse Mühe haben, bei unsern Exportartikeln nach <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> Concessionen &amp; Zollermässigungen auszuwirken. Um so mehr ist es geboten, dass wir bei unsern Vorbereitungen zu den Unterhandlungen mit aller Umsicht &amp; Gründlichkeit zu Werke gehen. Dieses Ziel diente uns als leitender Gesichtspunkt bei dem Ihnen mittgetheilten Programm, über welches wir Ihre Ansichtsäusserung gewärtigen.<note>Vgl. auch Nr. 189.</note></p></div></body></text>
</TEI>
