<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42972</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42972">dodis.ch/42972</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A), Archiv-Nr. 653</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1906-04-05">5 avril 1906</date></dateline></opener><p>A sa réception d’hier, vers 6 heures du soir, <persName ref="https://dodis.ch/P33948">M. Bourgeois</persName>, Ministre des Affaires étrangères, m’a dit, en ayant soin d’ajouter qu’il parlait à titre purement personnel et pas même à titre officieux, que c’était définitivement un officier supérieur suisse auquel on demanderait d’assumer l’inspection de la police des ports marocains. Il n’y a pas d’option entre un Suisse et un Hollandais. <persName ref="https://dodis.ch/P33948">M. Bourgeois</persName> se félicite de cette solution et a tout le temps travaillé pour que ce fût un Suisse qui fût désigné; il ignore sous quelle forme la demande officielle parviendra à la Suisse. Comme l’inspecteur n’aura pas de commandement, n’aura pas d’ordres à donner aux officiers de police pour des questions de détail, mais aura seulement une mission de haute surveillance, au nom de la civilisation occidentale, sa tâche sera délicate; elle n’est pas de celles que peut remplir une «culotte de peau» quelconque; il faut savoir manœuvrer entre le corps diplomatique, les autorités marocaines, les officiers de police français et espagnols, les colonies européennes; tout cela exige du tact, de la souplesse et de la fermeté. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> compte que la Suisse saura faire un choix digne de la confiance qui lui est témoignée; il faut un militaire ayant toutes les qualités d’un civil distingué et vice-versa. Il y a là un précédent qui pourrait être imité un jour ailleurs, si l’expérience faite avec la Suisse réussit.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33948">M. Bourgeois</persName> a très délicatement et très vaguement insinué qu’il y aurait des avantages à ce que, sous forme personnelle, des échanges de vues sur la personne à désigner puissent avoir lieu, car il désire vivement le succès d’une tentative qui peut ne pas demeurer isolée.</p></div></body></text>
</TEI>
