<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42346</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42348">dodis.ch/42348</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 18. April 1888<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/153</idno>.</note></title>                    <title type="sub">1753. Ausweisung der bei der Herausgabe des «Rothen Teufels» und des «Sozialdemokrat» Beteiligten</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33778</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33686</unclear></head><opener><dateline><placeName>Justiz- und Polizeidepartement. Antrag vom</placeName><date when="1888-04-04">4. April 1888 Departement des Auswärtigen. Antrag vom...<note>;Das Datum fehlt.</note>; April</date></dateline></opener><p>Am 27. März ist dem Justiz- und Polizeidepartement ein Antrag des Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> als Vorsteher des Departements des Auswärtigen zum Bericht überwiesen worden, nach welchem die an der Herausgabe der Schmähschrift <emph>«Rother Teufel» </emph>beteiligten Ausländer aus der Schweiz auszuweisen wären.<note>Vgl. Nr. 367, Annex.</note></p><p>Das Justiz- und Polizeidepartement gelangt in seinem einlässlich motivirten Berichte<note>Vgl. Nr. 367.</note> zu dem Schlüsse, es sei dem Antrag des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> keine Folge zu geben.</p><p>Das Departement des Auswärtigen hat seither an Stelle des ersten Antrages einen neuen eingebracht, welcher nicht blos auf die Herausgabe des «Rothen Teufels», sondern auch auf die seit Erlass der am 27. Januar gegenüber den Herausgebern des «Sozialdemokrat» beschlossenen Verwarnung<note>Vgl. das BR-Prot. vom 27.1.1888 <orig>(<idno>E 1004 1/152</idno>, Nr. 360).</orig></note> in diesem Blatte erschienenen, das gute Einvernehmen mit einem Nachbarstat störenden Artikel abstellt.</p><p>Dieser Antrag<note>Nicht ermittelt.</note> ist allen Mitgliedern des Rates gedrukt ausgeteilt worden.</p><p>Im Verlaufe der Diskussion wird von Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> der Antrag auf Ablehnung auch des neuen Antrages gestellt.</p><p>Nach Schluss der Beratung wird der Antrag des Departements des Auswärtigen mit 5 gegen 1 Stimme grundsäzlich angenommen.</p><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> gibt zu Protokoll, dass er für Verwerfung des Antrages gestimmt habe.</p><p>Der vorgelegte Entwurf wird mit der Abänderung angenommen, dass der Art. V des Tatbestandes gestrichen wird, in welchem die diesen Gegenstand betreffenden Bemerkungen der Berichte<note>Vgl. Nr. 367, Anm. 15.</note> der von den eidg. Räten bestellten Kommissionen betreffend das Kreditbegehren für bessere Gestaltung der politischen Polizei zitirt sind, und dass das Dispositiv II durch die in solchen Beschlüssen übliche Formel ersezt wird.</p><p>Im Übrigen wird die Feststellung der Redaktion den Herren Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> und Bundeskanzler <persName ref="https://dodis.ch/P33742">Ringier</persName> übertragen.</p><p>Der Beschluss lautet nunmehr: <emph><add type="edition">[...]</add><note>Es folgt der Ausweisungsbeschluss gegen <persName ref="https://dodis.ch/P33370">Bernstein</persName>, Schlutter, Motteier und <persName ref="https://dodis.ch/P33819">Tauscher</persName><orig>(BBl 1888, 2, S. 423-430).</orig></note>.</emph></p></div></body></text>
</TEI>
