<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42143</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42143">dodis.ch/42143</ref><title type="main">Der Bundesrat an den deutschen Gesandten in Bern, <persName ref="https://dodis.ch/P33206">M. von Roeder</persName><note>Note (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 1001(E) q 1/123</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1879-06-19">19. Juni 1879</date></dateline></opener><p>Der Schweiz. Bundesrath beehrt sich, Ew. Excellenz von dem Ergebniss der Verhandlungen Kenntniss zu geben, welche im Laufe dieses Jahres zwischen der Schweiz und Italien betreffend die Erstelung der Monte-Cenere Linie stattgefunden haben.</p><p>Diese Verhandlungen hatten ihren Ausgangspunkt in der Bestimmung des Art. 3 des Vertrages vom 12. März 1878<note><orig>AS 1879, 4, S. 169-180.</orig></note> betreffend den Bau der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn, wo gesagt ist, dass der Bau u. A. auch der Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G12004">Giubiasco</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G736">Lugano</placeName> (Monte-Cenere) verschoben werde bis nach Inbetriebsezung der Hauptlinie <placeName ref="https://dodis.ch/G4514">Immensee</placeName>-Pino, dass es aber nichtsdestoweniger der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>-Gesellschaft gestattet sein solle, denselben schon vorher in Angriff zu nehmen, wenn sie dem Schweiz. Bundesrath einen Finanzausweis leiste, welcher die für die Hauptlinie bestimmten Hülfsmittel aber unberührt lassen müsse.</p><p>Wie Ew. Excellenz bekannt sein wird, hat der Schweiz. Bundesrath jederzeit darauf aufmerksam gemacht, dass es wünschbar wäre, wenn die Erstellung der Monte-Cenere Bahn nicht zu lange aufgeschoben werden müsste, und es ist dann schon Anfangs dieses Jahres zwischen demselben und der italienischen Regierung in dieser Richtung verhandelt und am 8. März ein Präliminarvertrag<note>Nicht ermittelt.</note> abgeschlossen worden, durch den beide Regierungen sich zur möglichsten Förderung dieser Angelegenheit verbindlich machten.</p><p>Nachdem seither das italienische Parlament den Staatsvertrag vom 12. März 1878 genehmigt und gleichzeitig für den Bau des Monte-Cenere eine separate Unterstüzung von 3 Millionen Franken zugesichert hat, sind unter Bezugnahme hierauf und auf die von der Schweiz. Bundesversammlung und dem Grossen Rath des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> der Cenere Linie ebenfalls zugesicherten weitern 3 Millionen die Verhandlungen neu aufgenommen worden und es haben dieselben am 16. d. Mts. zu demjenigen Vertrage<note><orig>AS 1879, 4, S. 352-361.</orig></note> geführt, den der Schweiz. Bundesrath Ew. Excellenz zu gef. Mittheilung an die deutsche Reichsregierung in einigen Exemplaren zu übermitteln sich beeilt.</p></div></body></text>
</TEI>
