<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42793</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42793">dodis.ch/42793</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 55</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1902-03-21">21. März 1902</date></dateline></opener><p>Seit circa 14 Tagen hatte man das Gefühl, dass Unterhandlungen zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und Petersburg zum Zwecke einer Beantwortung der englisch-japanischen Allianz in der Schwebe seien. <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Graf Lamsdorf</persName> hatte allerdings dem englischen Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P34302">Scott</persName> erklärt, der Vertrag könne von ihm selbst unterzeichnet werden, indem <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> ebenfalls der Integrität und der offenen Thür <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName>s huldige; <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Lamsdorf</persName> fügte jedoch bei, dass der Vertrag wohl gegen jemand gemacht sei und dieser Jemand sei wahrscheinlich <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>. Die Grossmächte und insbesondere <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> waren somit nicht sehr überrascht mit der gestern Abend Ihnen amtlich mitgeteilten russisch-französischen Erklärung.</p><p>Vorläufig wird dieselbe als ziemlich platonisch angesehen, immerhin bedeutet dieselbe nach meinem Darfürhalten einen neuen Strick, mit welchem <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> einwickelt. Es galt ziemlich allgemein, dass die russisch-französischen Verabredungen nur auf gewisse europäische Eventualitäten Bezug hatten, die gestrige Declaration zieht <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> in die asiatisch-russischen Gewässer und kann unter gewissen Umständen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> viel weiter in den russischen Dienst in <placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asien</placeName> bringen als es wahrscheinlich im gegebenen Momente als wünschbar hier erscheinen wird. Die Gegenleistung <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s ist aus der Declaration nicht zu ersehen und ebensowenig aus dem gestern von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> im Senat gegebenen Commentar. Hätte Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> russische Versprechungen punkto <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrika</placeName> melden können, so hätte man diese Gegenleistung erraten können.</p><p>Man ist übrigens überall geneigt, diese Manifestation bis auf weiteres nicht tragisch aufzufassen wie man übrigens den englisch-japanischen Vertrag ebenfalls nicht tragisch aufnahm, weil bei solchen Anlässen es immer auf den casus foederis, ankommt, d.h. auf die allgemeinen politischen Constellationen im Momente, wo diese vagen Vereinbarungen eine praktische Bedeutung erhalten sollen.</p></div></body></text>
</TEI>
