<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42950</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42950">dodis.ch/42950</ref><title type="main">Der schweizerische Konsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G1400">Riga</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P22125">R. H. Mantel</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P34791">M. Ruchet</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A), Archiv-Nr. 1711</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11897</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><add>handschriftlich</add><dateline><placeName>Riga,</placeName>
<date when="1905-12-05"> 22. November/5. Dezember 1905</date></dateline></opener><p>Da uns durch den seit dem 15./28. Nov. herrschenden Post- und Telegraphenstreik die ordentlichen Verbindungen alle abgeschnitten sind, ist eine interimistische telegraphische Verbindung durch das hiesige Bôrsencomité mittelst Courriere nach Eydtkuhnen hergestellt worden. Ich ersuche Sie daher höflichst, allfällige Telegramme bis zur Beendigung des Streikes zu adressieren: Eydtkuhnen, <persName ref="https://dodis.ch/P34634">Wilhelm Kammer</persName>, für das schweizer. Consulat, <placeName ref="https://dodis.ch/G1400">Riga</placeName>. Briefe können jedoch auf dem Wege nicht befördert werden, hingegen über Stettin durch die Firma Leopold Ewald, welche sie mir jeden Sonnabend mit dem Tourendampfer durch den Kapitän zusenden kann.</p><p>Aus beiliegendem Bericht<note>Nicht abgedruckt.</note> wollen Sie entnehmen, dass die Lage in den Ostseeprovinzen sich sehr verschlimmert hat und ernste Gefahr vorliegt, dass wir in naher Zukunft in rein anarchistische Zustände hineingerathen. Es erscheint mir nur noch eine Frage der Zeit, wann eine Intervention der auswärtigen Mächte zum Schutze ihrer Interessen und Staatsangehörigen eintreten wird. Daher trete ich heute wiederholt mit dem Vorschläge an Sie heran, die deutsche Regierung zu ersuchen, im Falle einer Intervention auch den Schutz der schweizerischen Interessen und Bürger zu übernehmen.<note><persName ref="https://dodis.ch/P22125">Mantel</persName> hatte dies schon am 23. Juli [5. August) vorgeschlagen, nachdem er von sich aus mit dem deutschen Generalkonsul in Kontakt getreten war.</note> Ich proponire, sich mit der deutschen Regierung zu verständigen weil 1.) dieselbe die grössten Interessen und die grösste Kolonie hier hat und 2.) weil dieselbe in der Lage ist von <placeName ref="https://dodis.ch/G6441">Memel</placeName> oder <placeName ref="https://dodis.ch/G405">Danzig</placeName> aus am schnellsten Hilfe schicken zu können. Es ist daher von Seite Deutschlands voraussichtlich am tatkräftigsten Hilfe zu erwarten. Frankreich hat bedeutend weniger Interessen hier. Da die Bewegung immer mehr gegen jeden Besitz und jede Ordnung geht, fällt es meiner Meinung nach weniger ins Gewicht, ob die Deutschen mehr gehasst sind als andre Ausländer. Gehasst wird heute bald alles, was anständig gekleidet geht.</p><p>Seitens verschiedener Mitglieder unserer Schweizer-Colonie bin ich um Auskunft angegangen worden, wie es im Falle von Schäden durch Plünderung und Brand stehen werde. Bei der hiesigen Firma R. Häusermann habe ich auf Ansuchen eine Prüfung und Bestätigung ihres Vermögensstatus vorgenommen. Ich bitte um Instruction zu genauer Beantwortung solcher Anfragen, wobei ich Ihnen mitteilen kann, dass die russische Regierung dem österreichisch-ungarischen Gesandten eine abschlägige Antwort gegeben haben soll, darauf basirend, dass weder in der russischen Gesetzgebung noch in den internationalen Verträgen Entschädigungen vorgesehen seien. Wahrscheinlich dürfte im konkreten Fall die Sache doch damit nicht abgethan sein. Desgleichen werde ich natürlich oft gefragt, auf was für Schutz unsere Schweizer zu rechnen haben; ich habe bis jetzt geantwortet: «Solange eine Regierung besteht, den Schutz der Regierung, wie jeder russische Unterthan, und nachher im Falle einer Intervention den Schutz derjenigen Macht, mit welcher sich der Bundesrath, da er selbst keine Kriegsschiffe schicken kann, darüber verständigen wird. Die nöthigen Schritte seien eingeleitet.</p><p>Zur Situation kann ich Ihnen noch melden, dass der deutsche Generalkonsul seine Regierung telegraphisch um Vorstellungen in Petersburg zur Verstärkung der Garnison von <placeName ref="https://dodis.ch/G1400">Riga</placeName> ersuchte.<note>Nachdem der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, in dieser Angelegenheit im Auswärtigen Amt vorgesprochen hatte, konnte das EPD Konsul <persName ref="https://dodis.ch/P22125">Mantel</persName> am 18. Dezember 1905 folgendes telegrafieren: <add type="edition">[...] </add><orig>die deutsche Regierung werde alles, was für deutsche Staatsangehörige in <placeName ref="https://dodis.ch/G1400">Riga</placeName> geschehen kann, auch für Schweizer tun. Deutsche Schiffe werden auch flüchtige Schweizer aufnehmen (<idno>E 2001 (A)</idno>, Archiv-Nr. 1711).</orig><persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> berichtete am 28. Dezember 1905: <add type="edition">[...] </add><orig>Baron von <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> hat nicht vernommen, dass Schweizer sich auf den nach <placeName ref="https://dodis.ch/G1400">Riga</placeName> gesandten Schiffen befunden haben. Auch ich,</orig><add type="edition">[...] </add><orig>habe bisher noch nicht den Besuch eines einzigen Schweizers gehabt, welcher, aus <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> flüchtend, die Hilfe meiner Gesandtschaft für seine Heimreise nachgesucht hätte</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 2001 (A)</idno>, Archiv-Nr. 1711).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
