<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42312</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42314">dodis.ch/42314</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1887-03-27">27 mars 1887</date></dateline></opener><p>Votre rapport du 21 concernant votre dernier entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> sur la neutralité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName><note>Laut diesem Schreiben hatte <persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> versichert: <add type="edition">[...] </add>. <orig>Ne vous inquiétez pas; nous nous entendrons. [...] ( <idno>E 2/1643</idno>).</orig></note>, ainsi que les détails que m’a fournis M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> lors de son passage à Berne, ont produit sur moi l’impression qu’après avoir cherché à nous faire renoncer à la négociation au moyen des déclarations brutales du Commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33576">Hue</persName>, on veut maintenant traîner les choses en longueur pour qu’en tout cas le Ministère actuel n’ait pas besoin de conclure. Ce jeu ne saurait nous convenir, car il est fort possible qu’un nouveau Ministère nous déclare tout nettement qu’il ne s’envisage pas comme lié par les pourparlers engagés avec leurs prédécesseurs. Or, maintenant que la question est posée, il est pour nous d’un intérêt majeur de la mener à bonne fin.</p><p>Si <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> avait confirmé les déclarations de son attaché militaire, j’aurais proposé au Conseil fédéral de notifier tout tranquillement au Gouvernement français notre manière de voir sur le tracé de la ligne et sur le règlement des rapports des troupes d’occupation avec les autorités civiles et les habitants, comme si aucuns pourparlers n’avaient eu lieu. Les Ministres actuels auraient dû avaler la pilule sans faire trop la grimace, car ils savent que leur attitude à notre égard a été compromettante.</p><p>J’estime que le même moyen peut être employé très utilement pour déjouer la nouvelle tactique que je crois entrevoir. Les jours du Ministère actuel sont évidemment comptés. Il peut se faire qu’après la rentrée de Pâques, une crise éclate. Si la négociation n’est pas encore terminée, il faudrait, avant le vote de la Chambre qui mettrait le Ministère en minorité, faire une notification dans le sens indiqué. Vous remettriez cette note en l’accompagnant de commentaires verbaux indiquant pourquoi, après les ouvertures faites par les Ministres français nous demandant de «faire vite et amicalement, » nous ne pouvons nous laisser éconduire comme un serviteur dont on n’a plus besoin.</p><p>Avant de faire au Conseil fédéral une proposition dans ce sens, j’aimerais avoir votre avis sur la question. J’ai rédigé un projet de note<note>Nicht abgedruckt. Vgl. auch Nr. 338, Annex.</note> que je joins à la présente en vous priant de me donner aussi votre opinion à ce sujet.<note><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> antwortete mit Schreiben vom 29. 3.1887: <add type="edition">[...] </add>. <orig>Ce projet de note me semble absolument irréprochable à tous les points de vue, &amp; je n’aurais pas la plus petite modification à proposer. [...] ( <idno>E 2/1643</idno>.–</orig> Dementsprechendbilligte der Bundesrat in seiner Sitzung vom 30. 3.1887 den Notenentwurf <orig>(<idno>E 1004 1/148</idno>, Nr. 1659).</orig></note></p><p>Dans tous les cas, j’admets que vous ferez auprès de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> des démarches pour témoigner du désir du Conseil fédéral de voir terminer la négociation sans retard. Ou bien seriez-vous d’avis de n’en faire aucune, pour pouvoir dire, en présentant notre note, qu’étant sans réponse malgré les promesses faites, nous nous voyons obligés d’agir de la sorte?<note>Mit Schreiben vom 29. 3.1887schlug <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> folgendes Vorgehen vor: <add type="edition">[...] </add>. <orig>Telle me paraît être la ligne de conduite à adopter; Remise de la note s’il y a crise ministérielle afin de constater que nous tenons à ce que la question ne disparaisse pas avec le Cabinet actuel. – Insistance, s’il n’y a pas crise, pour que les pourparlers soient menés rondement pendant les vacances. Si on n’en tient pas compte, remise de la note comme sorte de déclaration de nos intentions, sauf à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à nous attaquer comme défendeurs, si elle n’accepte pas notre manière de voir (<idno>E 2/1643</idno>). -</orig> Vgl. auch Nr. 337.</note></p><p>J’ai tenu à vous soumettre toutes ces questions dès maintenant, estimant qu’il est utile de profiter du répit forcé que la négociation subit, pour arrêter en commun, avec le calme et la maturité de la réflexion dont nous pouvons prendre le temps, la meilleure marche à suivre.</p></div></body></text>
</TEI>
