<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42104</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42104">dodis.ch/42104</ref><title type="main">Der Bundesrat an den schweizerischen Konsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G6344">Valparaiso</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P20444">J. U. Zürcher</persName></title><note><add>(Kopie): </add><idno type="CH-BAR">E 1001 (E) q 1/118</idno>. S 590 a.</note><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33441</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">27912</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33594</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33341</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12466</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12490</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1878-02-01">1. Februar 1878</date></dateline></opener><p>Mit Ihren Depeschen vom 29. November<note><idno type="CH-BAR">E 2/2128</idno>.</note> und 5. Dezember. 1877<note>Als Annex abgedruckt.</note> gaben Sie uns Kenntnis von dem Aufstande, welcher am 12. November in der <emph>Kolonie <placeName ref="https://dodis.ch/G6343">Punta Arenas</placeName></emph>ausgebrochen ist, wobei auch die dort ansässigen Schweizer, ca. 40 an der Zahl, arg mitgenommen und in hohem Masse geschädigt worden sind. Wir entnehmen Ihren Zuschriften ferner die Schritte, welche Sie im Interesse unserer Kolonisten in anerkennenswerther Weise gethan haben. Wir beehren uns Ihnen mitzutheilen, dass die freiburgischen Angehörigen unter den Kolonisten sich in einer Petition an ihre heimathliche Regierung gewendet haben und dass, hiedurch veranlasst, die Regierung des Kantons Freiburg uns ersucht, daraufhinzuwirken, dass die fraglichen schweizerischen Kolonisten von der chilenischen Regierung ebenso human und günstig behandelt werden, wie die französischen, englischen oder die Kolonisten anderer Nationalitäten, welche sich in gleicher Lage befinden u. dass insbesondere unsere Kolonisten auf Staatskosten nach der Schweiz befördert werden, wenn die dortige Regierung nicht im Stande sei, die gegen die Kolonisten eingegangenen Verpflichtungen zu erfüllen.<note>Vgl. das Schreiben der Freiburger Regierung vom 23.1.1878 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/2128</idno>).</orig></note></p><p>Indem wir Ihren Bericht verdanken, stehen wir nicht an die von Ihnen im Interesse der schweizerischen Kolonisten in <placeName ref="https://dodis.ch/G6343">Punta Arenas</placeName> getroffenen Anordnungen zu billigen und Sie einzuladen, bei der chilenischen Regierung die berechtigten Ansprüche der unglüklichen schweizerischen Kolonisten mit allen Ihnen zu Gebote stehenden Mitteln kräftigst zu vertreten.</p><p>Wir sind natürlich nicht in der Lage Ihnen hinsichtlich der einzelnen Forderungen der Kolonisten von hier aus bestimmte Instruktionen zu ertheilen, vielmehr ist Ihre Haltung durch die Verhältnisse bedingt, welche uns nicht genügend bekannt sein können. Um möglichst erfolgreich wirken zu können, wird es angemessen sein, mit dem Vorgehen der ändern ebenfalls betheiligten Konsulate in Übereinstimmung zu bleiben. Inzwischen empfehlen wir diese Angelegenheit Ihrer ernsten und besondern Aufmerksamkeit und wollen wir Ihren recht baldigen Berichten über die von Ihnen in Sachen weiter gethanen Schritte und über den Erfolg gerne entgegensehen.<note>Am 14. 2.1879 teilte der Konsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G6344">Valparaiso</placeName> dem Bundesrat mit: <orig>Herr</orig><persName ref="https://dodis.ch/P33507">Alejandro Fierro</persName>, <orig>Minister der auswärtigen Angelegenheiten <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName>’s, [...] habe ich besucht, und wiederholte er mir, dass er alles thun werde, um die unverschuldeten Unglüklichen in</orig> Punta-Arenas <orig>zu entschädigen;</orig><add type="edition">[...] </add>. <orig>Ich benutzte den Anlass, um ihm zu betonen, dass meine Reklamanten arm seien und daher diese Verluste, wenn auch klein, sehr bedauern und ich zähle auf seinen Bei-</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
