<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42559</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-29">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-29">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42559">dodis.ch/42559</ref><title type="main">Le Chef du Département de Justice et Police, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName>, au Ministre d'<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> en Suisse, <persName ref="https://dodis.ch/P34241">Baron Peiroleri</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 21/13882</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1894-10-19">19 octobre 1894</date></dateline></opener><p>Nous avons bien reçu la note qu’il vous a plu de nous adresser le 15 de ce mois<note>Non reproduite.</note> pour constater l’entente consacrant à titre d’essai<note>Cf. note de <persName ref="https://dodis.ch/P34286">Ruffy</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P34241">Peiroleri</persName> du 24 septembre 1894, non reproduite.</note> un échange de communications directes entre un fonctionnaire du Ministère royal de l’intérieur et le procureur général de la Confédération, avec la réserve que les communications seraient expressément limitées au service des renseignements concernant les anarchistes.</p><p>Vous résumez sur 4 points les règles par lesquelles sera régi ce nouveau service d’informations.<note>Ces quatre points prévoyaient: un échange de correspondance concernant les anarchistes; elle se bornera aux informations sur leurs agissements; l’accord est provisoire et à titre d’essai; tout sujet de correspondance ne concernant pas les anarchistes sera traité par la correspondance diplomatique.</note></p><p>Nous avons l’honneur de vous faire savoir que nous sommes entièrement d’accord avec le Ministère royal sur les 4 points qui résument exactement les modalités de l’entente et que nous avons déjà transmis à M. le procureur général de la Confédération les instructions nécessaires en lui indiquant l’adresse du fonctionnaire italien chargé de correspondre directement avec lui au sujet des anarchistes.</p><p>L’échange des informations peut donc commencer sans autre retard.</p></div></body></text>
</TEI>
