<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42306</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42308">dodis.ch/42308</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName>
<date when="1887-02-27"> 27fevrier 1887</date></dateline></opener><p>J’ai Phonneur de vous remercier de vos communications du 23 de ce mois<note>Nicht abgedruckt.</note> relativement à la déclaration éventuelle de neutralité et de vous informer en même temps, que je partage entièrement votre manière de voir en ce qui concerne les démarches que j’aurais à faire à ce sujet dans le cas où la situation allait devenir plus menaçante.</p><p>Ainsi il est entendu que dans cette dernière éventualité j’aurais soin de convenir à l’avance avec le Comte de Bismark des termes de la première déclaration de neutralité à échanger et d’insister auprès de lui sur notre désir, que cas échéant la déclaration allemande soit aussi nette que celle de 1870 et nous soit notifiée de suite.</p><p>En attendant et à moins de circonstances imprévues il ne me semblerait par contre pas opportun d’entretenir le Comte de Bismark de nouveau de cette question. Si, par hazard <emph><add type="edition">[sic]</add>, </emph>il devait lui même m’en parler le premier à l’occasion de mes visites aux Affaires Etrangères, j’agirais selon les circonstances.</p><p>Dans tous les cas je vous tiendrai continuellement au courant de la question.</p><p>Il va sans dire que je vous serai très obligé de vouloir bien continuer de votre côté à me faire connaître tout ce qui se passe à ce sujet à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e et <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
