<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42308</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42310">dodis.ch/42310</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName>
<date when="1887-03-02"> 2 mars 1887</date></dateline></opener><p>Ce matin, M. le Ministre de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>, de retour de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> depuis hier, est venu me dire qu’il avait été chargé par le chancelier prince de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> de m’apporter, avec ses salutations, tous ses remercîments pour les mesures qu’a prises la Suisse en vue du maintien de sa neutralité! On a été très-agréablement impressionné des communications faites à ce sujet, en particulier après l’entretien du Ministre avec Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName><note>Vgl. Nr. 305.</note>. On est moins satisfait de l’attitude de la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> et des personnes de son entourage ont tenu à déclarer à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>, pour me le répéter, que l’on ne songe en aucune manière à s’écarter de la ligne strictement tracée par les traités, et que la Suisse peut compter sur le respect absolu de sa neutralité de la part de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Il semble du reste que la situation se détende un peu sans que l’on puisse rien garantir surtout du côté de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, où les incertitudes ministérielles rendent tout possible.</p><p>J’ai naturellement remercié M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> de ces communications qui ne font que confirmer tout ce que nous savions déjà sur les intentions amicales de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à notre égard, mais que nous n’en accueillons pas moins de nouveau avec la plus grande satisfaction.</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> m’a aussi entretenu des excès de la presse socialiste allemande en Suisse. Je lui ai dit que le Département de Justice et de Police s’occupait de l’affaire et que nous ne manquerions pas de prendre les mesures que les circonstances réclament.</p><p>Votre lettre du 24Févr.<note>Nicht ermittelt. Es könnte sich jedoch um Nr. 329 handeln.</note> concernant notre déclaration de neutralité m’est bien parvenue, et je suis parfaitement d’accord avec les vues que vous exprimez.</p><p>Dans ces derniers temps, la presse européenne s’occupe beaucoup du renouvellement de l’alliance italo-austro-allemande. <emph>L’Opinione, </emph>dont les attaches avec le Ministère actuel sont connues, a donné comme un fait certain que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> obtiendrait des compensations dans ce renouvellement. Il est de la plus haute importance pour nous de savoir si ces compensations se feraient dans notre voisinage immédiat, en particulier s’il s’agit de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, dont une partie, celle neutralisée, nous intéresse grandement. Pourriez-vous vous informer d’une manière discrète, mais certaine, sur ce qui en est à cet égard?<note>Vgl. Nr. 333.</note></p></div></body></text>
</TEI>
