<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42955</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42955">dodis.ch/42955</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in London, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2300 London, Archiv-Nr. 6</idno>.</note></title>                </head><opener><add>handschriftlich</add><dateline><placeName>Wien,</placeName><date when="1906-01-01">1. Januar 1906</date></dateline></opener><p>Einige Tage vor meiner Abreise von London nach dem Haag, sandte ich Ihrem Departement einen Bericht über das jüngst erschienene Buch des früheren englischen Gesandten in Bern, Sir Frederik <persName ref="https://dodis.ch/P34795">St. John</persName>’s. In dem <emph>Literary Supplement </emph>der <emph>Times </emph>vom 29. Dezember vorigen Jahres findet sich nun dieses Buch besprochen, gleichzeitig mit dem Schlussband der Erinnerungen Sir <persName ref="https://dodis.ch/P41009">Horace Rumbold</persName>’s, der ebenfalls, zu zwei Malen, in Bern war, zuerst als Attaché, dann als Ministerresident.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P41009">Rumbold</persName>, der seine Carriere als britischer Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> abschloss, erzählt, der Kaiser von Österreich habe gesagt, als er hörte, der damalige König von <placeName ref="https://dodis.ch/G1349">Sachsen</placeName> stehe mit seinen Sympathien im südafrikanischen Kriege auf der Seite <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName>s: «Es freut mich; aber ich fürchte, wir sind beinahe die Einzigen!»</p><p>An diese Bemerkung schliesst der Recensent der <emph>Times </emph>an, um mit <persName ref="https://dodis.ch/P34795">St. John</persName> zu betonen, dass die Antipathie gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> noch immer auf dem Continent weit verbreitet sei, so namentlich in der Schweiz. Das unpolitische und undankbare Verhalten unserer Presse <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> gegenüber während des Burenkrieges ist eben jenseits des Canals noch nicht vergessen und es läge in unserem Interesse, das Misstrauen, das damals so unnötigerweise in <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> gegen die Schweiz erweckt wurde, nach Möglichkeit zu zerstreuen. Ich meinerseits tue in London, was ich kann in dieser Richtung. Die Hauptsache aber wäre, dass unsere in deutscher Sprache erscheinenden Zeitungen, namentlich die <emph>Neue Zürcher Zeitung, </emph>nicht so ganz kritiklos in deutsches Fahrwasser gerieten, sobald britische Fragen zur Besprechung kommen.</p></div></body></text>
</TEI>
