<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42810</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42810">dodis.ch/42810</ref><title type="main">Le Chef du Département militaire, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName>, au Chef du Département des Postes et des Chemins defer, <persName ref="https://dodis.ch/P28763">R. Comtesse</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/4</idno>. Konzession für eine Eisenbahn Vallorbe–Landesgrenze.ww</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1030</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12299</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1902-06-14">14. Juni 1902</date></dateline></opener><p>Mit Schreiben vom 7. dies, K.-N<hi>o</hi> 4220/I<note>Non retrouvé.</note>, haben Sie uns ein von der <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>– <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn Namens der <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G1135">Lyon</placeName>–Mittelmeerbahn gestelltes Gesuch um Erteilung einer Konzession für eine Eisenbahn von <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> durch den Mont d’Or bis zur Landesgrenze zur Vernehmlassung übermittelt.</p><p>Indem wir Ihnen dasselbe samt Beilagen wieder zustellen, beehren wir uns, nach Entgegennahme eines diesbezüglichen Berichtes der eidgenössischen Generalstabsabteilung, Sie noch auf folgendes aufmerksam zu machen:</p><p>Unsere Westgrenze ragt, wie ein Blick auf die Karte zeigt, in einem spitzen Winkel in das französische Grenzland hinein; es liegt daher in der Natur der Sache, dass im Mobilmachungsfalle alle unsere militärischen Anordnungen innerhalb dem Gebiete dieses vom <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>ersee und der <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>grenze gebildeten Winkels durch französische Unternehmungen in hohem Masse bedroht sind. Am ernstesten droht eine solche Gefahr von <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> her, wo die Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> das Schweizergebiet erreicht, und von wo aus eine Invasionstruppe in einem forcierten Tagemarsche den Corpssammelplatz <placeName ref="https://dodis.ch/G4942">Morges</placeName> erreichen und die daselbst stattfindende Mobilisation stören könnte.</p><p>Um einen Überfall von <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> und die mit demselben für die Mobilmachung in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G4942">Morges</placeName> zusammenhängenden verderblichen Consequenzen womöglich zu verhüten, sind bereits verschiedene Anordnungen getroffen worden.</p><p>Diese bestehen darin, dass einerseits schon zu Beginn der Mobilisation eine Schützenkompagnie nach dem genannten Orte instradiert wird, wo sie unter anderem den Eisenbahnviaduct über die <placeName ref="https://dodis.ch/G4948">Orbe</placeName> sowie den Tunnel von les <placeName ref="https://dodis.ch/G12446">Combes</placeName> zu bewachen hat, andererseits vorgesorgt ist, dass diese beiden Eisenbahnobjekte sofort mit einer Sprengladung versehen werden. Es fällt indessen in Betracht, dass die Schützenkompagnie einem geplanten französischen Überfall gegenüber eine nur geringe Widerstandskraft besitzt sowie, dass der Auslad französischer Truppen in <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> weder durch die Zerstörung des Viaducts noch des Tunnels von les <placeName ref="https://dodis.ch/G12446">Combes</placeName> verhindert werden kann, da diese Objekte nicht vor dem Bahnhofe <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>s, sondern auf der Linie von letzterem nach dem Landesinnern angelegt sind. Auf der ändern Seite wird aber eine französische Überrumpelung per Bahn wesentlich durch den Umstand erschwert, dass der Betrieb der Strecke <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName> sich in den Händen der <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>– <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn befindet und auch die Station <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> selbst sich in unserem ausschliesslichen Besitze befindet.</p><p>Durch die Ausführung des neuen Bahnprojektes verschlechtern sich diese Verhältnisse für die schweizerische Landesverteidigung sehr erheblich und zwar in folgender Beziehung:</p><p>Zu der bereits bestehenden Bahnlinie kommt noch eine weitere hinzu, wodurch, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> die Möglichkeit gegeben ist, gleichzeitig von zwei Seiten mit Truppentransporten in <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> einzutreffen. Im fernem fällt sehr ins Gewicht, dass die neue Linie nicht von der <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn betrieben werden soll, wie es zur Zeit für die Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> der Fall ist, sondern von der französischen Bahngesellschaft P.L.M.</p><p>Wichtiger noch ist, dass durch die Umgestaltung des Bahnhofes von <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> zu einem internationalen Bahnhof unsere Machtsphäre daselbst so eingeschränkt wird, dass es uns voraussichtlich nicht möglich sein wird, bei plötzlich eintretendem Kriegsfall den dortigen Auslad französischer Heereskräfte wirksam verhindern zu können. Als internationale Station wird sich der Ort erheblich vergrössern, es werden neue Betriebsgebäude, Remisen, Schuppen, Warenhäuser und Dienstwohnungen in grosser Zahl entstehen und die Bevölkerung wird zu einem grossen Teil französisch werden.</p><p>Insbesondere werden sich daselbst in grosser Zahl französische Eisenbahnbeamte, Zollbeamte, Post- und Telegraphenbeamte niederlassen, nebst Eisenbahnarbeitern. All dieses Personal wird nach den Gepflogenheiten der Grossstaaten fast ausnahmslos aus gewesenen Offizieren, Unteroffizieren oder Soldaten bestehen. Es ist anzunehmen, dass das von zwei Seiten aus <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> hier zuströmende französische Element sich auf Unkosten der Schweiz vordrängen wird. Unter diesen Umständen dürfte man sich nicht wundern, wenn es uns bei plötzlich eintretender Kriegsgefahr nicht gelingen sollte den Bahnhof <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> von fremdem Einflüsse freizuhalten und dort unsere militärische Autorität zur unbedingten Geltung zu bringen. Es würde dazu die gegenwärtig bestimmte Schützenkompagnie keinenfalls ausreichen, eine unter allen Umständen ausreichende Verstärkung derselben aber kaum möglich sein, wogegen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, wenn es den Plan gefasst hat, den Truppenauslad in <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> zu erzwingen, dafür in seinen Friedensgarnisonen von Dole, <placeName ref="https://dodis.ch/G1035">Dijon</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1021">Besançon</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G11113">Lons-le-Saunier</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName> Mittel genug zur Verfügung stehen. Es ist daher auch sehr wohl möglich, dass es uns vielleicht nicht einmal gelingen würde, die Minenkammern des Eisenbahnviaducts über die <placeName ref="https://dodis.ch/G4948">Orbe</placeName> und des Eisenbahntunnels von les <placeName ref="https://dodis.ch/G12446">Combes</placeName> zu laden und diese Objecte zu zerstören. Aus dem gleichen Grunde wäre auch eine von uns erstellte Minenkammeranlage in dem unter dem Montd’Or durchführenden circa 6 Km. langen Tunnel, trotzdem sie selbstverständlich an die eventuelle Konzessionserteilung geknüpft werden muss, kein sicherer Schutz gegen die Möglichkeit der französischen Truppendebarkation in <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, da der grösste Teil des Tunnels auf französischem Boden liegt, und <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> in seinem zahlreichen Eisenbahn- und Beamtenpersonal Mittel genug besitzen würde, die Ladung oder Sprengung auch dieser Minenkammern zu verhindern. Und ebenso wenig könnten wir in dem ebenso selbstverständlichen Vorbehalte eine verlässliche Garantie gegen die Möglichkeit einer französischen Truppendebarkation erblicken, dass der Bahnhof von <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> nur von schweizerischem Betriebspersonal bedient werden dürfe und dass auch das Bahndienstpersonal auf der Strecke <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>–Landesgrenze ausschliesslich schweizerischer Herkunft sein müsste.</p><p>Aus vorstehender Ausführung geht hervor, dass vom Standpunkt unserer militärischen Landesinteressen die Errichtung dieser neuen Linie zu bedauern ist. Falls die Konzession aus merkantilen Gründen erteilt wird, so wäre immerhin den Interessen der Landesverteidigung besser gedient, wenn der Betrieb der Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>–Frasne oder eines Teilstückes derselben der <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahngesellschaft übertragen würde, und der zu errichtende internationale Bahnhof auf französisches Gebiet zu liegen käme, oder wenn sogar zwei internationale Bahnhöfe, der eine in <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, der andere jenseits des Mont d’Or, bestimmt würden. Sollten indes diese Begehren nicht berücksichtigt werden können, so müssen wir um so nachdrücklicher an der Ausbedingung folgender Garantien festhalten:</p><p>1. Das Zeughaus von <placeName ref="https://dodis.ch/G4942">Morges</placeName> muss unbedingt von dort nach <placeName ref="https://dodis.ch/G9971">Moudon</placeName> und teilweise noch weiter zurück (z. B. nach <placeName ref="https://dodis.ch/G7262">Payerne</placeName>) verlegt werden.</p><p>2. Der Bahnhof <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> darf nur von schweizerischem Betriebspersonal bedient werden; insbesondere ist der äussere Dienst in allen Fahrrichtungen ganz der <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn vorzubehalten. Das Bahndienstpersonal auf der Strecke <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>–Landesgrenze muss schweizerischer Herkunft sein.</p><p>3. Der Tunnel des Mont d’Or ist am Ostausgange bei <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> mit Minenkammern zu versehen.</p></div></body></text>
</TEI>
