<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42273</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42275">dodis.ch/42275</ref><title type="main">Der schweizerische Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G3147">St. Petersburg</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P21885">E. Dupont</persName>, an den Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 6/44</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">20713</unclear></head><opener><dateline><placeName>Saint-Pétersbourg,</placeName><date when="1885-11-21">21 novembre 1885 3 décembre 1885</date></dateline></opener><p>En réponse à votre lettre du 21 Novembre d^<note>Nicht abgedruckt.</note> au sujet d’une réclamation de la maison d’horlogerie Lucien Sandoz et fils, du <placeName ref="https://dodis.ch/G913">Locle</placeName>, j’ai l’honneur de vous faire savoir que cette maison avait déjà adressé à mon Consulat en date du 30 Octobre, une requête<note>Nicht ermittelt.</note> pour le Département des douanes, avec prière de la faire parvenir, ce qui a été fait le 7 novembre en demandant de prendre cette requête en considération et de bien vouloir autoriser la remise de la marchandise confisquée au destinataire ou, si cela était impossible, de permettre le renvoi à l’expéditeur.</p><p>Je dois ajouter que la maison L. Sandoz et fils avait déjà en mains une réponse du Département lui disant que l’autorisation ne dépendait pas de lui, mais du Ministère de la cour, ce qui prouve que les montres ayant le portrait de l’Empereur ne peuvent entrer qu’avec une permission de ce ministère.</p><p>Je n’ai pas encore de réponse du Département des Douanes et il se peut fort bien que je n’en reçoive point; voici pourquoi:</p><p>Malgré les derniers règlements que j’ai fait connaître en Suisse en temps voulu<note>Am 27. 8./8. 9.1885 hatte der schweizerische Vizekonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G3147">St. Petersburg</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P22031">Schinz</persName>, an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> geschrieben: <orig>J’ai l’honneur de vous signaler deux récentes circulaires par lesquelles le Département des douanes russes donne aux Bureaux douaniers des instructions qu’il serait très utile de porter à la connaissance des fabricants d’horlogerie de notre pays. La première, en date du 12 Juillet 1885 &amp; sous N<hi>o</hi> 12246, défend l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> de montres portant: 1) le nom ou la marque de fabricants russes, 2) les armes impériales. <add type="edition">[...] </add>(<idno>E 6/44</idno>).</orig> Das Handels- und Landwirtschaftsdepartment sandte am 15. 9.1885 der Société intercantonale des industries du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName> eine A bschrift des Briefes von <persName ref="https://dodis.ch/P22031">Schinz</persName> zu, worauf diese eine öffentliche Verlautbarung entwarf und am 19. 9.1885 <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> zustellte <orig>(<idno>E 6/44</idno>).</orig></note>, nos fabricants ont quand même expédié des marchandises dont l’entrée était défendue espérant que leurs agents pourraient les faire passer, sinon que le Consulat obtiendrait, comme cela a été souvent le cas dans les années précédentes, que la confiscation fût levée et que les montres fussent retournées au fabricant, si elles ne pouvaient être remises au destinataire. Mais les réclamations adressées au Département des Douanes par mon Consulat ont été si nombreuses dans ces derniers mois que le Département n’y répond plus, car il paraît qu’il ne veut plus faire de concessions, les règlements ayant été publiés en temps opportun et chacun devant les connaître et s’y soumettre.</p><p>En conséquence j’ai l’honneur de vous prier, Monsieur le Président, de vouloir bien, lorsque des demandes analogues à celle de Messieurs Lucien Sandoz et fils vous seront adressées, engager les requérants à adresser directement ou par l’entremise de leurs agents en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> leur requête au Département douanier.</p><p>Le Consulat ne peut plus, en dehors de cas spéciaux, s’adresser au Département des Douanes pour faire lever des saisies de marchandises prohibées en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, il courrait la chance de recevoir une réponse désagréable; par exemple, on pourrait lui répondre, qu’au lieu d’intervenir à chaque instant en faveur de ses compatriotes il ferait mieux de leur faire connaître les règlements en vigueur, ce qui a pourtant, je le répète, été fait en temps voulu.</p><p>J’ai cru devoir vous faire ce petit rapport parce que j’ai l’intime conviction que nos fabricants agissent en connaissance de cause et risquent les envois avec l’espoir qu’en cas de besoin, une requête suffira pour faire restituer la marchandise confisquée.<note>Am 7.12.1885 berichtete die Firma Sandoz &amp; fils Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>-'Nous <orig>avons l’avantage de vous annoncer Monsieur que les 48 montres à Portraits, de notre Envoi IS N<hi>o</hi></orig> 1306 <orig>retenues par les douanes Russes, nous sont parvenues hier en retour au <placeName ref="https://dodis.ch/G913">Locle</placeName>, de quoi nous sommes heureux <add type="edition">[...] </add>(<idno>E 6/44</idno>).</orig> Am 8.12.1885 orientierte das Handels- und Landwirtschaftsdepartement die Firma Lucien Sandoz &amp; fils über das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P21885">Dupont</persName>.</note></p></div></body></text>
</TEI>
