<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42249</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42251">dodis.ch/42251</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 17. Oktober 1884<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/139</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>.</note></title><title type="sub">4819. <persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName>-Angelegenheit</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33500</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. </placeName>Mündlich</dateline></opener><p>Das Präsidium berichtet, dass die schweizerische Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> auf das Telegramm<note><idno>E 2/824</idno>.</note> geantwortet habe, welches am 15. dies, gemäss Beschluss<note><orig><idno>E 1004 1/139</idno>, Nr. 4787.</orig></note> des Bundesrates von diesem Tage an dieselbe abgesandt worden sei. Der schweizerische Geschäftsträger antwortete, er habe sich enthalten, den im Schreiben vom 15. September<note><orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/144, Nr. 4354.</orig></note> ertheilten Instruktionen Folge zu geben, indem er positiver Weise erfahren habe, dass die Abberufung des Konsuls <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName></emph> beschlossen sei, und dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33657">Mancini</persName> wünsche, die Schweiz möchte sich enthalten, diesfalls irgendwie einen Druk auszuüben.</p><p>Es ist demnach, entgegen dem Beschlüsse des Bundesrates vom 12. September<note><orig><idno>E 1004 1/138</idno>, Nr. 4299.</orig></note>, keinerlei Reklamation direkte vom schweizerischen Minister an die italienische Regierung gerichtet worden. Anderseits ergibt sich aus den Akten dieser Angelegenheit, dass am 8. August der Bundesrat seinen Präsidenten beauftragt hat, über die dem Konsul <persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName> vorgeworfenen Handlungen eine Untersuchung vorzunehmen<note>Vgl. Nr. 266.</note>; dass am 15. August das politische Departement dem Bundesrat den Entwurf einer Note<note><idno>E 2/824</idno>.</note> unterbreitet hat, welche dem Minister <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s in Bern zugestellt werden sollte; dass am 19. August, nachdem das Präsidium von einer Unterredung desselben mit dem genannten Minister dem Bundesrate Kenntniss gegeben, beschlossen wurde, dem Antrage vom 15. keine Folge zu geben, sondern das Präsidium zu beauftragen, dem Minister <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s mitzuteilen, der Konsul <persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName> besize nicht mehr das Vertrauen des Bundesrats<note>Vgl. <orig><idno>E 1004 1/138</idno>, Nr. 3984.</orig></note>; dass diese Mitteilung vom Bundespräsidenten dem Grafen Fé mündlich und sodann auch selbst noch schriftlich gemacht worden ist; dass später am 12. September der Bundesrat, auf die Wahrnehmung hin, dass die italienische Regierung noch keine Schlussnahme in dieser Angelegenheit gefasst, beschlossen hat<note>Vgl. Nr. 270.</note>: 1) diese Angelegenheit dem Minister <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s mündlich in Erinnerung zu bringen und ihn wissen zu lassen, dass wenn im Laufe des Monats keine befriedigende Schlussnahme getroffen würde, der Bundesrat selbst Beschluss fassen würde; 2) diess der italienischen Regierung durch den schweizerischen Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> mitzuteilen; dass dieses leztere wie oben ersichtlich nicht zur Vollziehung gelangt, dass aber die beschlossene Mitteilung dem Grafen Fé mündlich gemacht worden ist.</p><p>Angesichts dieser thatsächlichen Verhältnisse und im Ganzen genommen berüksichtigend, dass die italienische Regierung den Konsul <persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName> vom Ende September ausser Amt gesezt und damit der öffentlichen Meinung, die sich in der Schweiz klar kund gegeben, sowie der Auffassung des Bundesrates volle Genugthuung geleistet hat; dass die den annexionistischen Tendenzen ertheilte Desavouirung nur gewinnen kann, wenn sie der freiwillige Ausdruk des Willens der italienischen Regierung ist oder als solcher erscheint; und da der Bundesrat übrigens nicht gewillt ist, die Verlegenheiten zu vermehren, welche die Angelegenheit der italienischen Regierung vor ihrem Parlamente verursachen könnte, wird beschlossen:</p><p>im bundesrätlichen Schreiben an die italienische Gesantschaft vom 10. Oktober abhin das zweite Alinea<note>Ursprünglich hatte dieses gelautet: <orig>Le Conseil fédéral ne peut que constater avec satisfaction que le gouvernement royal a bien voulu tenir compte des représentations qu’il s’est vu dans la nécessité de faire au sujet du chevalier <persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName> (<idno>E 1001 (E)</idno> q 1/145, Nr. 4713).</orig></note> durch folgendes zu ersezen:</p><p>«Nous avons accueilli avec satisfaction cette communication, qui est de nature à fortifier les bonnes relations entre les deux pays. M. le Chevalier <persName ref="https://dodis.ch/P33547">Grecchi</persName> ne possédant plus notre confiance, nous sommes heureux de constater que la résolution du gouvernement italien a répondu à la légitime attente du Conseil fédéral.»</p><p>Das Präsidium ist beauftragt, diese Schlussnahme dem Minister <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s mitzutheilen und dieselbe sodann in Vollzug zu sezen.</p></div></body></text>
</TEI>
