<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42661</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42661">dodis.ch/42661</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 4 mars 1898<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/192</idno>. Etaient absents: <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName>.</note></title><title type="sub">850. <persName ref="https://dodis.ch/P33909">Atif Bey</persName>, türkischer Generalkonsul in Genf. Exequatur</title></head><opener><dateline>Politisches Departement. Antrag vom 28. vor. Mts.</dateline></opener><p>Im November 1896 fragte der türkische Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> an, ob die schweizerische Regierung mit der Errichtung eines türkischen Konsulats in Genf einverstanden wäre, bejahendenfalls, welche Formalitäten hierbei zu erfüllen wären.</p><p>Die Regierung des Kantons Genf erklärte auf gestellte Anfrage hin, dass für sie kein Grund vorliege, sich gegen die Absicht der türkischen Regierung auszusprechen, obwohl die bestehende Sachlage diese Massregel kaum zu rechtfertigen scheine.</p><p>Das politische Departement ist der Ansicht, es sei nicht zu verkennen, dass die Schaffung eines türkischen Konsulatspostens in Genf, wo gegenwärtig eine Anzahl von armenischen Flüchtlingen sich aufhalten, uns in Ungelegenheiten bringen könnte; dagegen bilde dies keinen hinreichenden Grund dafür, der <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> gegenüber zu verweigern, was anderen Staaten bewilligt wird. Zweifelsohne liegt es in der Befugnis eines jeden souveränen Staates, einem anderen Staate die Errichtung eines Konsulates auf seinem Gebiete zu verweigern; dagegen widerspricht ein solches Vorgehen, falls nicht ernste Gründe dafür existieren, den guten, freundschaftlichen Beziehungen.</p><p>Unterm 25. November 1895 erteilte das politische Departement der Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> die Antwort<note><idno>E 2001 (A) 1499</idno>.</note>, dass gegen die Errichtung eines türkischen Konsulats in Genf keine Einwendungen erhoben würden und dass die einzige zu erfüllende Förmlichkeit in der Einholung des Exequatur für den designierten Inhaber des Postens bestehe.</p><p>Erst unterm 14. Februar 1898 brachte nun das türkische Ministerium der auswärtigen Angelegenheiten die Ernennung von <persName ref="https://dodis.ch/P33909">Atif Bey</persName> als türkischer Generalkonsul in Genf zur Kenntnis und übermittelte gleichzeitig den kaiserlichen Ernennungsakt mit französischer Übersetzung.</p><p>Die Genfer-Regierung, welcher <persName ref="https://dodis.ch/P33909">Atif Bey</persName> unbekannt ist, erklärt mit Schreiben vom 25. Februar abhin<note>Ibid.</note> nicht in der Lage zu sein, ein Urteil darüber abzugeben, ob ihm das Exequatur zu bewilligen sei oder nicht.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33909">Atif Bey</persName> hat bereits in verschiedenen europäischen Städten, in letzter Linie in Athen, die Funktionen eines Generalkonsuls bekleidet.</p><p>Antragsgemäss wird beschlossen:</p><p>1) <persName ref="https://dodis.ch/P33909">Atif Bey</persName> erhält das Exequatur als türkischer Generalkonsul in Genf.</p><p>2) Das politische Departement wird beauftragt, ihm sein Beglaubigungsschreiben, mit dem Exequatur versehen, wieder zuzustellen.</p></div></body></text>
</TEI>
