<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42695</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42695">dodis.ch/42695</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 21/14027</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1898-11-10">10 novembre 1898</date></dateline></opener><p>En me référant à mon office d’hier<note>Non reproduit.</note>, j’ai l’honneur de Vous informer que j’ai eu hier après-midi un entretien de près d’une heure avec <persName ref="https://dodis.ch/P33969">M. Canevaro</persName>, Ministre des Affaires étrangères. La conversation a roulé presque exclusivement sur la <emph>conférence internationale anti-anarchique. </emph></p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33969">M. Canevaro</persName> m’a exposé que le Gouvernement italien, justement alarmé du fait que tous les derniers attentats anarchiques avaient été commis par des <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s, avait été obligé de prendre l’initiative de la dite conférence pour mettre sa responsabilité à couvert. Que lui personnellement et le Président du conseil s’intéressaient vivement à la réussite des pourparlers qui vont commencer. Qu’il comprenait fort bien que les Etats ne pouvaient pas laisser toucher aux principes déposés dans leurs constitutions ou leurs lois, mais qu’il espérait que, dans ces limites, il resterait un terrain assez vaste pour une entente solide et efficace. Que d’ailleurs si certains Etats, liés par leurs constitutions, leurs opinions publiques ou leurs traditions, ne pouvaient pas souscrire au résultat que lui, <persName ref="https://dodis.ch/P33969">Canevaro</persName>, attendait de la conférence, celà n’empêcherait pas les autres de conclure un accord, afin que la responsabilité de chacun soit clairement établie.</p><p>J’ai répondu en m’inspirant des conversations que j’ai eu l’honneur d’avoir à ce sujet avec Vous, Monsieur le Président et avec Monsieur le Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName>. J’ai cependant pu me persuader que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, en présence surtout des réserves considérables formulées par la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName><note>Cf. la lettre du 5 novembre du Ministre de Suisse à Londres, Rourcart, au Président de la Confédération et Chef du Département politique fédéral, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">Ruffy</persName>, non reproduite.</note> laquelle n’a adhéré que par déférence pour le Gouvernement italien et afin de se le conserver bien disposé dans ses démêlés actuels avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, a beaucoup mitigé son attitude et diminué ses prétentions. Il y a une grande différence entre la manière dont elle présente actuellement les choses et les démarches qu’elle fit immédiatement après l’attentat contre l’Impératrice d’Autriche, dans le but d’ameuter l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> contre nous.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33969">M. Canevaro</persName> a paru entrer dans mes vues quand je lui ai dit qu’un des points les plus importants à atteindre serait d’obtenir que chaque Etat gardât chez lui et pour lui ses propres anarchistes. Mais comme complément de cette première mesure, le Ministre des Affaires étrangères désirerait voir stipuler par la conférence:</p><p>1° que les expulsions d’anarchistes se fissent sur le pays auquel ceux-ci appartiennent;</p><p>2° que le pays d’origine eût le droit de réclamer l’extradition des anarchistes lesquels auraient commis des actes de propagande ou des délits de droit commun sous le prétexte et le drapeau de l’anarchie.</p><p>La difficulté serait de trouver une définition établissant les limites entre la seule recommandation de la théorie anarchique comme telle et la propagande délictueuse. Aussi <persName ref="https://dodis.ch/P33969">M. Canevaro</persName> s’est-il empressé d’ajouter que selon lui, l’extradition dont il s’agit ne saurait être requise que moyennant production de pièces prouvant des crimes ou délits commis par la personne dont l’extradition est demandée.</p><p>Quant à la conférence même, <persName ref="https://dodis.ch/P33969">M. Canevaro</persName> estime qu’elle doit être sérieuse et ne donner lieu à aucune grande fête ou réception. Il y a là une question de tact. Il faut que l’opinion publique comprenne qu’il s’agit d’une réunion qui n’a nullement pour but de combattre le libéralisme, le droit d’association et la liberté de la presse, mais vise seulement à un examen de la maladie sociale qu’est l’anarchie et aux remèdes à y apporter.</p><p>Peut-être serait-il possible de faire entendre celà à certains organes de la presse suisse: tout le monde n’aurait qu’à y gagner.</p><p>En ce qui concerne enfin le nombre des délégués à envoyer à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e par chaque Etat, voici ce qui est décidé jusqu’ici: l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> se feront représenter par leurs Ambassadeurs près le Quirinal, assistés chacun de <emph>deux </emph>délégués, l’un plutôt pour les questions de législation, l’autre pour les questions de police. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">M. Barrère</persName> me dit que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> suivra probablement cet exemple et aura, en tout, également trois délégués. Les Etats moins importants n’enverront probablement <emph>qu’un </emph>délégué outre le représentant diplomatique: ainsi les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName>. La <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> hésite encore, elle attend pour se décider entre deux et trois représentants.</p><p>Dans ces circonstances, Vous apprécierez s’il convient que la Suisse soit représentée par trois ou par deux délégués seulement; il semble que rien ne presse et qu’on peut rester encore quelques jours dans l’expectative. Il serait toutefois utile que l’un au moins des délégués envoyés de Suisse possédât suffisamment la langue française pour pouvoir prendre part aux délibérations de la souscommission qui sera certainement constituée pour l’examen des côtés techniques de la question.</p><p>Je serais heureux de recevoir communication des observations que la lecture de la présente pourrait Vous suggérer et, en tout cas, je Vous serais fort obligé de me faire avoir le plus tôt possible une copie de la <emph>deuxième </emph>circulaire du Gouvernement italien<note>Cf. la circulaire du Ministre italien des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P33969">Canevaro</persName>, du 28 octobre 1898 <orig>(<idno>E 2200 Rome 1/173</idno>).</orig></note>, portant l’invitation à la conférence et, à ce qu’on dit, une espèce de programme.</p></div></body></text>
</TEI>
