<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42529</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42529">dodis.ch/42529</ref><title type="main">Les délégués suisses à la Première Conférence de droit international privé de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34187">F. Meili</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P27970">E. Roguin</persName>, au Conseil fédéral<note>Rapport: <idno type="CH-BAR">E 22/1929</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Lausanne et Zurich,</placeName>
<date when="1893-10-02"> octobre 1893</date></dateline></opener><p>Les délégués que vous avez envoyés à la <emph>Conférence de droit international privé, </emph>réunie à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> le 12 septembre dernier, ont l’honneur de vous présenter le rapport sui<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t, pour faire le complément de leur communication datée de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> le 25 septembre écoulé<note>Non reproduit.</note>.</p><p>Comme vous le savez peut-être déjà, la convocation de cette conférence est due a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t tout aux efforts persévérants de <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName>, éminent juriste hollandais, auteur d’ouvrages estimés, membre de l’Institut de droit international, anciennement avocat et professeur à <placeName ref="https://dodis.ch/G248">Amsterdam</placeName>, et aujourd’hui conseiller d’Etat à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>. En 1874 déjà, le gouvernement néerlandais avait, sur l’initiative de <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName>, cherché à convoquer une conférence de la même nature que celle qui vient d’avoir lieu. Mais cette tentative échoua, soit par des raisons politiques, soit parce que l’on avait commis la faute de vouloir surtout régler la question de <emph>l’exécution des jugements civils ou commerciaux. </emph>Or, il est manifestement illusoire de traiter de l’exécution des décisions judiciaires a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t de s’être entendu sur les questions de <emph>loi applicable au fond </emph>des différentes affaires, et surtout sur le <emph>règlement de la compétence. </emph>Les Etats refuseraient presque certainement de signer une convention sur l’exécution des jugements a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t d’avoir des garanties au sujet de la loi appliquée par les tribunaux dans les différentes catégories d’affaires; et la convention supposée serait obligée de restreindre le devoir d’exécuter aux décisions rendues compétemment. Le problème de la législation régissant le fond des affaires internationales et celui de la compétence se présentent donc naturellement, et même forcément a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t celui de l’exécution des jugements, qui vient en dernier lieu. En outre, l’obligation d’exécuter les jugements suppose que les Etats aient réciproquement <emph>confiance dans leurs juridictions. </emph>De toute façon donc, la tentative de 1874 était prématurée. On avait mis la charrue de<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t les bœufs. C’est ce qu’ont parfaitement compris depuis <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName> luimême et les hommes d’Etat hollandais.</p><p>En 1881, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, de son côté, chercha à préparer une entente entre Etats sur les questions de conflit des lois privées. Cette tentative n’aboutit pas plus que la précédente à la réunion d’une conférence.</p><p>C’est donc à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, en 1893, que <emph>pour la première fois </emph>se sont assemblés des délégués officiels des différents Etats à l’effet de préparer une entente dans le vaste domaine des conflits de lois; et si la persévérance de <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName> a enfin réussi, l’honneur en revient aussi pour une part à <persName ref="https://dodis.ch/P34342">S.E.M. van Tienhoven</persName>, Ministre néerlandais des Affaires étrangères, comme <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName>, ancien professeur de droit à <placeName ref="https://dodis.ch/G248">Amsterdam</placeName>, ainsi qu’à <persName ref="https://dodis.ch/P34310">S.E.M. Smidt</persName>, Ministre de la justice.</p><p><emph>Treize Etats </emph>étaient représentés <emph>(quatorze </emph>en comptant à part la <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> de l’Autriche), savoir: l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>, les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et la Suisse. Il paraît que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> ont hésité jusqu’au dernier moment à se faire représenter, et que c’est sur la décision dans ce sens du gouvernement hongrois (sauf erreur) que les deux autres ont suivi. Vous trouverez ci-joint, annexe I<note>Les annexes mentionnées dans ce document ne sont pas reproduites.</note>, la liste des différents délégués. Ceux-ci étaient en partie des diplomates, en partie de hauts fonctionnaires ministériels et des professeurs. Huit de ces délégués, entre autres les deux de la Suisse, sont membres ou associés de <emph>l’Institut de droit international. </emph>Il n’est que juste de dire en passant, à cette occasion, que les travaux de l’Institut et les relations personnelles créées entre ses membres ont beaucoup facilité l’œuvre de la conférence. L’on peut même se demander si cette dernière aurait pu s’assembler sans le précédent des nombreuses réunions non-officielles de l’Association sa<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>te dont nous parlons.</p><p>Dans les travaux de la conférence, MM. le Président <persName ref="https://dodis.ch/P33908">Asser</persName>, de <persName ref="https://dodis.ch/P34304">Seckendorf</persName>, délégué de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34264">Louis Renault</persName>, représentant de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName> de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, ont joué peut-être le rôle le plus important. Il convient surtout d’indiquer qu’en général la plus grande urbanité, le plus grand désir d’entente n’ont cessé de régner dans l’assemblée. Les représentants de certains Etats, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, entre autres, ont fait les uns des concessions aux points de vue des autres; et l’on a même été étonné dans certains cas de voir avec quelle facilité plusieurs délégués abandonnaient les théories des législations de leurs pays, quand elles paraissaient condamnées dans la conférence. Des exemples particuliers en seront donnés plus tard; mais il était bon de relever tout d’abord l’excellent esprit qui animait les membres de l’assemblée. Il y a là un favorable pronostic pour la réussite de l’œuvre déjà élaborée, et pour celle qui serait confiée à d’autres conférences, si les gouvernements décident de marcher plus en a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t dans la voie ouverte à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> cette année.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Description de la séance inaugurale.</note></emph>Aucun règlement d’ordre ne fut proposé, afin de ne pas perdre de temps, et d’éviter peut-être des difficultés, spécialement à l’égard de la <emph>langue à employer. </emph>En fait, la presque totalité des orateurs se sont, pendant tout le cours des discussions en séance plénière, exprimé en français; une ou deux fois, M. le premier délégué de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a parlé en allemand. Dans les commissions, on a parlé en français, sauf dans la quatrième, où l’on s’est de préférence exprimé en allemand, par égard pour les délégués de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et de l’Autriche. Toutes les pièces sont en français.</p><p>Une question toute préliminaire s’élevait, celle de la <emph>manière de voter. </emph>Dans des conversations entre délégués, l’idée avait été émise de faire voter <emph>par têtes de délégués. </emph>Ceux de la Confédération se sont officieusement prononcés pour le <emph>vote par Etats. </emph>Le premier procédé, qui donne une entorse au principe fondamental de l’égalité des Etats, est manifestement dangereux pour la Suisse, et en général les petits Etats, que les grands pourraient facilement majoriser arbitrairement en envoyant aux réunions internationales un grand nombre de délégués. La même prétention du vote par têtes avait été émise autrefois à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> dans la conférence relative aux câbles sous-marins, et elle avait finalement été repoussée. A <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, elle n’a pas même été formulée <emph>officiellement. </emph>Mais, quelques délégués (M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName>, etc.) proposèrent que la conférence ne prît de décisions qu’à <emph>l’unanimité. </emph>Cette manière de faire, peu pratique, ne fut pas admise, et <emph>l’on décida de voter par Etats. </emph>Cela avait l’inconvénient de pouvoir faire croire que les votes engageraient les Etats. Or, cela n’aurait été conforme aux instructions d’aucun des délégués et cela n’était dans la pensée de personne. Pour éviter toute méprise à cet égard, il fut mis dans le procès-verbal <emph>(annexe II, 1, page 6) </emph>«que les gouvernements ne seraient aucunement liés par les votes de leurs représentants, et que ces votes n’exprimeraient que les opinions personnelles de MM. les délégués». De cette manière, le caractère tout préparatoire des travaux de la conférence fut concilié avec le respect du principe de l’égalité des Etats.</p><p>/-y<note>Discussion préliminaire de la Conférence sur les questions de procédure.</note></p><p>Mais cette question de procédure était secondaire auprès de celle relative à la <emph>délimitation du champ des travaux de la conférence. </emph>L’a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t-projet hollandais semblait à la plupart des délégués beaucoup trop étendu, trop ambitieux. Il traitait successivement, après des dispositions générales, du régime des successions, de celui des obligations, de la forme des actes, de la compétence, des formes de procédure, de l’exécution des jugements (d’une façon partielle), des moyens de preuve, de l’assimilation des étrangers aux nationaux dans le <emph>droit civil </emph>et les lois de procédure. Plusieurs matières n’étaient qu’effleurées par des dispositions générales dont le sens exact était malaisé à déterminer; d’autres matières, au contraire, comme les successions, étaient traitées assez longuement. D’autres, enfin, par exemple le mariage, le régime matrimonial <emph>(Eheliches Güterrecht), </emph>la tutelle, en général le droit de famille, étaient passées sous silence, à moins qu’il ne fallût chercher les règles à elles applicables dans les principes généraux des deux premiers articles. L’expression de ces règles générales elles-mêmes était fort critiquable. Par exemple, l’on est très loin de s’entendre sur ce que signifient les mots <emph>état et capacité des personnes. </emph>En résumé, l’a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t-projet hollandais touchait trop de questions, et cela d’une façon beaucoup trop théorique, abstraite. Il n’en résolvait aucune d’une manière assez détaillée, concrète; et, quoi que pou<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>t être amélioré, il ne semblait aucunement de nature à préparer une entente par voie de convention internationale. Il ne paraissait nullement à espérer de voir des gouvernements adopter des propositions doctrinales, dont les conséquences n’étaient pas visibles et pouvaient devenir dangereuses.</p><p>Une entente s’établit donc officieusement entre différentes délégations, celles de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, de la Suisse, en particulier, afin de substituer une méthode de travail entièrement différente à celle préconisée par <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P34264">M. Renault</persName> se chargea d’exprimer les critiques adressées à l’a<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>tprojet, et de proposer d’aborder successivement une ou deux questions spéciales d’intérêt bien visible et bien pratique, comme celles du mariage et de la compétence judiciaire <emph>(annexe II, 2, page 2). </emph><persName ref="https://dodis.ch/P27970">M. Roguin</persName><emph>(Ibid, page 2) </emph>appuya cette manière de voir.</p><p>Finalement, la délégation hollandaise retira plus ou moins sa proposition, et l’on s’arrêta à l’idée de former quatre commissions chargées d’élaborer des propositions sur chacune des quatre matières sui<persName ref="https://dodis.ch/P34342">van</persName>tes: 1° <emph>le mariage; </emph>2° <emph>la forme des actes; </emph>3° <emph>les successions ab intestat et testamentaires; </emph>4° <emph>la compétence judiciaire et autres questions de procédure. </emph>Vous trouverez <emph><add type="edition">[en] </add></emph>annexe II, 2, page 3, la composition de ces commissions. <persName ref="https://dodis.ch/P34187">M. Meili</persName> faisait partie de la première et <persName ref="https://dodis.ch/P27970">M. Roguin</persName> de la quatrième. En somme satisfaction était donnée aux critiques dirigées contre la manière de voir hollandaise. Plusieurs délégués, cependant, entre autres ceux du Conseil fédéral, estimaient très malheureux d’avoir chargé la deuxième commission de formuler des propositions sur <emph>la forme des actes; </emph>et l’issue des travaux de cette commission leur donna pleinement raison, comme cela sera dit ci-après. Mais, par égard pour <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName>, ces délégués ne persistèrent pas à demander le remplacement de ce sujet par un autre.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Suivent quelques remarques sur les instructions du Conseil fédéral et l’exposé des travaux des commissions de la Conférence.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
