<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42884</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42884">dodis.ch/42884</ref><title type="main">Antrag des Bundespräsidenten und Vorstehers des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P28763">R. Comtesse</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 1001 1/EPD Anträge 1902-1904</idno>. Création d’une représentation diplomatique permanente à La Haye.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1904-06-30">30 juin 1904</date></dateline></opener><p>Le 12 décembre 1902, le Conseil national a adopté un postulat présenté par M. le Conseiller national <persName ref="https://dodis.ch/P22033">Odier</persName> dans les termes suivants:</p><p>«Le Conseil fédéral est invité à examiner s’il n’y aurait pas lieu</p><p>1)..........................................</p><p>2) d’avoir une représentation diplomatique permanente à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> auprès du Gouvernement des <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName> et à présenter un rapport à ce sujet à l’Assemblée fédérale dans une prochaine session.»</p><p>Nous avons l’honneur de faire rapport au Conseil fédéral sur la suite qui nous paraît devoir être donnée à cette seconde partie du postulat <persName ref="https://dodis.ch/P22033">Odier</persName>.</p><p><emph>Y a-t-il lieu d’avoir une représentation diplomatique permanente à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>?</emph>Par arrêté fédéral du 10 décembre 1900 (R.O.n.s. XVIII, p. 415), la Suisse a ratifié la Convention pour le règlement pacifique des conflits internationaux,</p><p>conclue à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, le 29 juillet 1899. Les articles 20, 22, 28 et 29 de cette convention ont la teneur suivante:</p><p>Article 20. - Dans le but de faciliter le recours immédiat à l’arbitrage pour les différends internationaux qui n’ont pu être réglés par la voie diplomatique, les</p><p>Puissances signataires s’engagent à organiser une Cour permanente d’arbitrage,</p><p>accessible en tout temps et fonctionnant, sauf stipulation contraire des Parties,</p><p>conformément aux règles de procédure insérées dans la présente Convention.</p><p>Article 22. - Un bureau international établi à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> sert de greffe à la Cour.</p><p>Ce bureau est l’intermédiaire des communications relatives aux réunions de celleci. Il a la garde des archives et la gestion de toutes les affaires administratives...</p><p>Article 28. - Un Conseil administratif permanent composé des représentants diplomatiques des Puissances signataires accréditées à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> et du Ministre des Affaires étrangères des <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, qui remplira les fonctions de Président,</p><p>sera constitué dans cette ville le plus tôt possible après la ratification du présent</p><p>Acte par neuf Puissances au moins.</p><p>Ce Conseil sera chargé d’établir et d’organiser le Bureau international, lequel demeurera sous sa direction et sous son contrôle.</p><p>Il notifiera aux Puissances la constitution de la Cour et pourvoira à l’installation de celle-ci.</p><p>Il décidera toutes les questions administratives qui pourraient surgir touchant le fonctionnement de la Cour.</p><p>Il arrêtera son règlement d’ordre ainsi que tous autres règlements nécessaires.</p><p>Il aura tout pouvoir quant à la nomination, la suspension ou la révocation des fonctionnaires et employés du Bureau.</p><p>Il fixera les traitements et salaires et contrôlera la dépense générale.</p><p>La présence de cinq membres dans les réunions dûment convoquées suffit pour permettre au Conseil de délibérer valablement. Les décisions sont prises à la majorité des voix.</p><p>Le Conseil communique sans délai aux Puissances signataires les règlements adoptés par lui. Il leur adresse chaque année un rapport sur les travaux de la</p><p>Cour, sur le fonctionnement des services administratifs et sur les dépenses.</p><p>Article 29. - Les frais du Bureau seront supportés par les Puissances signataires dans la proportion établie pour le Bureau international de l’Union postale universelle.</p><p>La Suisse n’ayant pas eu, jusqu’ici, de représentation diplomatique à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>,</p><p>se trouve exclue du Conseil administratif permanent institué par l’article 28 cidessus. La Suisse est le <emph>seul </emph>Etat européen qui soit dans ce cas. En effet, tous les autres Etats d’Europe et un grand nombre d’Etats d’outre-mer ont: ou bien une</p><p>légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> (p. ex. Allemagne, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>,</p><p>Italie, <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G743">Perse</placeName> etc.), ou ils ont accrédité auprès du Gouvernement néerlandais leur représentant à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> ou</p><p>à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>. C’est ainsi que les Ministres de <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> sont accrédités à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>; la <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Suède</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>, la République <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentine</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brésil</placeName></p><p>ont à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> un Ministre qui remplit les mêmes fonctions à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>; le</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName>, enfin, a pris récemment une décision intéressante: le professeur <persName ref="https://dodis.ch/P34695">Matzen</persName>, citoyen danois, avait été nommé surarbitre dans le différend entre les Etats-Unis et le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> au sujet de fondations religieuses; à la suite de ce choix, le Gouvernement danois voulut être représenté à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> pour pouvoir être admis dans le Conseil administratif et le Ministre du <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> fut également accrédité à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>; il y a quelque temps, cette représentation a été modifiée, parce que le <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName> a créé une légation spéciale pour <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>.</p><p>La Suisse qui est le siège de plusieurs bureaux internationaux, qui a joué un rôle important dans les arbitrages internationaux et dont les principaux jurisconsultes (spécialement les membres du Tribunal fédéral) ont contribué à fixer la procédure en matière arbitrale internationale, ne peut pas se désintéresser d’un organisme international qui a pour mission de populariser et de faire entrer dans la pratique l’arbitrage comme moyen de règlement des conflits internationaux. En raison de l’expérience acquise par la Suisse en cette matière, un représentant officiel de la Confédération au sein du Conseil administratif permanent pourrait donner des indications utiles et acquérir une légitime autorité.</p><p>Il est d’ailleurs essentiel que partout où les nations civilisées se font représenter pour agir en commun, la Suisse figure toujours au premier rang des peuples avancés dont l’opinion mérite d’être écoutée et prise en considération. Nous voyons dans la multiplicité des œuvres civilisatrices dont la Suisse est la promotrice ou qui s’établissent sur son sol, une des garanties de son indépendance, de son influence et de son droit au respect des autres nations.</p><p>On peut regretter, à ce point de vue, que notre pays n’ait pas été choisi comme siège de la Cour permanente d’arbitrage, mais cela ne doit pas nous amener à prendre vis-à-vis de cette institution une attitude d’indifférence qui pourrait être fort mal jugée et nous attirer la mauvaise humeur des autres pays. Au lieu de rester à l’écart, nous devons au contraire prêter un concours zélé à l’œuvre nouvelle et témoigner par là que nous n’avons nullement été indisposés par le choix qui a été fait d’un autre pays que le nôtre. C’est la seule attitude à prendre, et nous avons déjà trop tardé, pour nous mettre à l’abri d’interprétations malveillantes.Nos intérêts aux <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, bien qu’ils aient aussi leur importance, ne nécessitent pas la création d’une Légation spéciale de la Confédération suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>. Il nous paraît dès lors suffisant d’accréditer à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> un de nos Ministres actuels, de même que la <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Suède</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> etc. l’ont fait. Notre poste diplomatique le plus rapproché des <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName> est celui de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>. En outre, et bien que le travail ait augmenté à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, le Ministre de Suisse en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> n’est cependant pas aussi chargé que ses collègues de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>; il pourrait donc facilement se rendre à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> pour y prendre part aux séances du Conseil administratif.Le Gouvernement néerlandais paraît attacher un très grand intérêt à une représentation diplomatique de la Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34520">de Bylandt</persName> a fait, à différentes reprises, des démarches verbales auprès des membres du Conseil fédéral pour leur dire combien son Gouvernement accueillerait avec satisfaction un représentant diplomatique suisse.L’objection pourrait être faite qu’il ne convient pas d’avoir une représentation diplomatique à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> tant qu’il n’y en a pas à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, où nous avons beaucoup plus d’intérêts. Mais la raison spéciale pour laquelle une représentation s’impose à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> et qui a dicté le postulat <persName ref="https://dodis.ch/P22033">Odier</persName> provient de la nécessité que la Suisse soit représentée au sein du Conseil administratif du Tribunal de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>.Nous n’estimons pas nécessaire d’avoir une chancellerie toujours ouverte à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>. Un secrétaire n’aurait pas assez de besogne pour occuper son temps. Il suffira que notre Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> élise domicile à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> auprès de la Légation d’une nation amie, de façon à ce que toute communication ou convocation le concernant puisse lui être adressée (article IV du règlement d’ordre du Conseil administratif).</p><p>Nous n’aurons donc d’autres dépenses que celles qui seront occasionnées par les voyages de notre Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> (deux ou trois par an) et par ses brefs séjours à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>. Pour ces motifs nous <emph>proposons: </emph></p><p>1. que Mr. <emph><persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName>, </emph>Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, soit en même temps accrédité à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> en qualité d’Envoyé extraordinaire et Ministre plénipotentiaire;</p><p>2. que le Département politique soit chargé de faire les démarches nécessaires pour s’assurer si Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> est persona grata au Gouvernement néerlandais;</p><p>3. de rendre compte de la suite donnée au chiffre 2 du postulat <persName ref="https://dodis.ch/P22033">Odier</persName> dans le prochain rapport de gestion;</p><p>4. de charger la Chancellerie fédérale de préparer les lettres de créance et de les remettre au Département politique<note>Bundesratsbeschluss vom 16. August 1904: <add type="edition">[...] </add><orig><persName ref="https://dodis.ch/P16327">M. Carlin</persName>, Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, est en même temps accrédité à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> d’Envoyé extraordinaire et Ministre plénipotentiaire (<idno type="CH-BAR">E 1004 1 / 217</idno>).</orig> Eine selbständige Gesandtschaft in den <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName>n wurde 1917 errichtet.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
