<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42065</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42065">dodis.ch/42065</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16328">G. B. Pioda</persName>, an den Bundesrat<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E53/166</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1266</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9321</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1875-12-29">29 décembre 1875</date></dateline></opener><p>J’ai peu de choses à ajouter ensuite de la réserve que je ferai dans mon rapport du 12 et.<note>Nicht abgedruckt.</note> au <emph>sujet des Affaires de Goeschenen. </emph>Vous trouverez ci-avant copie de la Note du 22 Novembre<note>Nicht abgedruckt.</note> par laquelle le Ministère des Affaires Etrangères accuse réception des 12 exemplaires du Rapport du 16 Octobre du Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33886">Hold</persName><note>Vgl. Nr. 82.</note> et me remercie de la communication.</p><p>Quelques personnes semblaient croire qu’il y aurait eu des interpellations à l’occasion de la discussion du budget. Il y eut une interpellation de <persName ref="https://dodis.ch/P33371">M. Bertani</persName> à l’occasion du chiffre de subside pour le tunnel du St. <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>. Mais sur un tout autre objet. <persName ref="https://dodis.ch/P33371">M. Bertani</persName> a paru se plaindre de la négligence des membres italiens du Conseil d’Administration.</p><p>Il y a donc lieu de croire que la publication des faits tels qu’ils sont résultés de l’enquête et des mesures prises par le Conseil fédéral ont tranquillisé les gens raisonnables. Même, un député vénitien à l’occasion du budget du Ministère des <emph>Aff<add type="edition">[aires </add></emph>Etrangères avait cru devoir faire ressortir que la Suisse avait donné satisfaction pour les ouvriers italiens maltraités à Goeschenen, tandis que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> n’en avait pas fait autant pour les ouvriers italiens malmenés par les Slaves en Dalmatie.</p><p>Je pense donc que pour le moment l’opinion est apaisée sauf à savoir en son temps de quelle manière les mesures décrétées par le Conseil fédéral auront été exécutées soit par les Cantons, soit par l’entrepreneur.</p><p>Ceci en réponse à Votre office du 5/8 Novembre.<note><orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/109, Nr. 6306a. –</orig> Der vom 3.1.1876 datierte und vom Stellvertreter <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> Unterzeichnete Antrag des Justiz- und Polizeidepartements am Schluss des Dokuments lautet: <orig>Sei dieser Bericht abschriftlich Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33886">Hold</persName> und der Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName> mitzutheilen, mit dem Bemerken an letztere, dass den am 30. Nov. abhin in Aussicht gestellten Mittheilungen entgegengesehen werde.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
