<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42671</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42671">dodis.ch/42671</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Rome, G. <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 625</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1898-05-16">16 mai 1898</date></dateline></opener><p>Je Vous remercie de Votre télégramme chiffré du 13 courant<note>Reproduit en n<hi>o</hi> 260.</note> par lequel Vous avez bien voulu répondre au mien de la veille<note>Non reproduit.</note> relatif à la formation de bandes d’ouvriers italiens sur le territoire de la Confédération.</p><p>Je me suis empressé de communiquer les renseignements que Vous avez eu l’obligeance de me transmettre à <persName ref="https://dodis.ch/P32812">M. Visconti-Venosta</persName> qui, je l’espère, aura été parfaitement tranquillisé et aura pu calmer ses collègues du Gouvernement.</p><p>Dans cette circonstance le langage de certains journaux italiens n’a pas été précisément aimable pour la Suisse. Vous aurez remarqué l’article de fond du «Popolo Romano» n<hi>o</hi> 131 du 13 courant que je Vous ai envoyé le même jour<note>Non reproduit.</note>. Il y était dit entre autres aménités, que l’attitude du Gouvernement et des Autorités suisses «frisaient l’indécence» et qu’on se serait comporté tout autrement, chez nous, «s’il se fût agi de bandes allemandes».</p><p>Notre Consul à <placeName ref="https://dodis.ch/G841">Turin</placeName> me signale que, dans cette ville aussi, les journaux ont publié des appréciations analogues. Il m’envoie, à l’appui de son dire, le numéro de la «Gazzetta del Popolo» du 14 mai que Vous trouverez ci-inclus<note>Non reproduit.</note>.</p><p>Enfin, ce matin je reçois de <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venise</placeName> le numéro ci-joint de la «Gazzetta di <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venezia</placeName>» (15 mai, n<hi>o</hi> 132)<note>Non reproduit.</note>, qui contient un article absolument injurieux pour notre pays. En tête du journal et sous le titre «Francesi e Svizzeri» l’on fait entendre que, «l’or français a agi dans les vallées de l’Helvétie», que «c’est l’Agence officielle suisse qui a répandu les télégrammes annonçant que la révolution était triomphante à <placeName ref="https://dodis.ch/G841">Turin</placeName>», que «les Suisses, ce noble peuple d’aubergistes, de portiers d’hôtels et de contrebandiers» ont propagé ces fausses nouvelles et fomenté le mouvement révolutionnaire italien en Suisse pour attirer chez eux les étrangers qui se trouvaient encore en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> etc. etc.</p><p>Je me demande si, lors de sa réception hebdomadaire de mercredi prochain, je ne devrais pas, <emph>à titre tout à fait personnel et amical, </emph>mettre sous les yeux de <persName ref="https://dodis.ch/P32812">M. Visconti-Venosta</persName> les différents articles que je viens de Vous signaler. Vu la scrupuleuse observation des devoirs et égards internationaux que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> exige de nous, il me semble qu’il serait indiqué de faire remarquer à la Consulta que la presse italienne ferait bien de s’inspirer de ces mêmes principes en présence des procédés si corrects et si prévenants des Autorités suisses.</p><p>Je ne voudrais, toutefois, même à titre personnel, pas faire la démarche dont je parle sans Votre assentiment exprès. Je Vous serais donc obligé de vouloir bien, <emph>immédiatement après la réception de la présente, me télégraphier </emph>un simple «oui» ou «non». Dans l’affirmative, il va sans dire que je parlerai à <persName ref="https://dodis.ch/P32812">M. Visconti-Venosta</persName> dans la forme la plus courtoise et la plus amicale<note>Remarque de <persName ref="https://dodis.ch/P34286">Ruffy</persName> à la fin du document: <orig>18 mai 98 (16 h) Répondu: Pensons qu’il vaut mieux attendre.</orig> D <add type="edition">[épartement]</add>P <add type="edition">[olitique]</add>.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
