<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42162</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42163">dodis.ch/42163</ref><title type="main">Der Bundesrat an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/80</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1881-03-11">11 mars 1881</date></dateline></opener><p>Pour faire suite à notre office du 8 courant<note>Nicht abgedruckt.</note>, par lequel nous vous avons désigné pour représenter la Suisse à la conférence diplomatique<note>Die Verhandlungen fanden zwischen dem <orig>17.</orig> 3. und dem 14. 6.1881 sowie zwischen dem 13. 9.1881 und dem 27.2.1882 statt. Vgl. <orig>Ministère des affaires étrangères. Négociations entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la Suisse. Régime douanier entre le canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et la zone franche de la Haute-<placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Raccordements de chemins de fer. Procès-verbaux. <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Imprimerie Nationale, 1881</orig> und <orig>Négociations entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la Suisse. Régime douanier entre le canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et la zone franche de la Haute- <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Raccordements de chemins de fer. Deuxième session (<idno>E 13 (B)/93</idno>).</orig></note> qui doit se réunir à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> le 15 courant dans le but de régler les questions de <emph>raccordements de chemins de fer franco-suisses, </emph>nous avons l’honneur de vous adresser ci-joint les instructions que nous avons arrêtées en vue de cette conférence.</p><p>Les questions qu’il s’agit de traiter vous étant connues de longue date, nous avons peu de chose à ajouter à nos instructions.</p><p>Dans votre lettre du 10 février écoulé<note>Nicht abgedruckt.</note> à Monsieur le conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>, vous avez exprimé l’opinion que «si le conseil fédéral ne voulait faire aucune concession douanière, il n’y aurait pas de chance sérieuse d’aboutir.»</p><p>Malgré notre vif désir de donner le plus promptement possible satisfaction aux vœux des populations genevoises et neuchâteloises, nous ne pouvons abandonner le point de vue de principe que nous avons constamment soutenu dans cette affaire. Le bon droit étant de notre côté, ce serait un affaiblissement de notre position que de nous en départir. C’est pourquoi vous avez à faire prévaloir qu’il n’y a aucune connexité entre la question des raccordements et celle des concessions douanières.</p><p>Le choix que nous avons fait de <persName ref="https://dodis.ch/P33672">M. Meyer</persName>, Directeur général des péages, pour vous être adjoint dans les négociations, vous indique du reste que nous ne nous refusons pas d’une manière absolue à examiner la question douanière, mais celle-ci doit être traitée indépendamment des autres questions, dans une seconde partie de la conférence diplomatique. En conséquence, <persName ref="https://dodis.ch/P33672">M. Meyer</persName> ne se rendra à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> que lorsque nous aurons jugé, par vos rapports, que le moment est arrivé de discuter cet ordre de questions. En attendant, nous ne manquerons pas de faire préparer les données statistiques<note>Vgl. dazu das <orig>Tableau général des recettes de péages et des marchandises expédiées pour la sortie pour la Haute- <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Au Bureau des péages dans l’Année 1880 (<idno>E 13 (B)/92</idno>).</orig></note> dont vous signalez l’utilité dans votre lettre du 8 courant.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P32652">MM. Philippin</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33530">Gavard</persName> arriveront à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, si nous sommes bien informés, dans la journée du 14. Vous pourrez leur donner connaissance de vos instructions, en les engageant à s’abstenir de toutes démarches personnelles du genre de celles qu’ils ont faites à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> l’année dernière et dont votre rapport du 1<hi>er</hi> décembre 1880 nous a rendu compte.<note>Vgl. Nr. 181.</note> Il est en effet dans l’intérêt des négociations qu’une pensée et une impulsion uniques y président.</p><p>Si le renvoi de huitaine dont vous a parlé <persName ref="https://dodis.ch/P33661">M. Mariani</persName> est effectivement proposé, vous pourrez communiquer à la délégation française les projets de traités pour les deux raccordements<note><orig><idno>E 13 (B)/92</idno>.</orig></note>, afin que l’examen en soit fait dans cette intervalle. Nous attendons votre rapport sur la situation, en particulier sur les ouvertures de principe qui auront pu être faites dès le début des négociations par la délégation française.</p></div></body></text>
</TEI>
