<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42434</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42434">dodis.ch/42434</ref><title type="main">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R104">schweizerische Gesandte in Washington</orgName>, Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19419">de Claparède</persName>, an den Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">Departements des Äussern</orgName>, Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName><note xml:id="e47"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#204*</idno>, DDS, Bd. 4, Dok. 24. Dieses Schreiben wurde vom schweizerischen Gesandten in <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, Minister <persName ref="http://dodis.ch/P19419">Alfred de Claparède</persName>, unterzeichnet und richtete sich an den Vorsteher des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">Departements des Äussern</orgName>, Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Numa Droz</persName>.</note></title><title type="sub">[Weltausstellung in <placeName ref="http://dodis.ch/G220">Chicago</placeName> 1893 zum vierhundertsten Jahrestag der Entdeckung <placeName ref="http://dodis.ch/G2080">Amerikas</placeName>]</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">207</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">208</unclear></head><opener><add type="edition">Auszug</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington D.C.</placeName>, <date when="1890-04-22">22. April 1890</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e69">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/42434">dodis.ch/42434</ref>.</note></p><p>Was meine Ansicht über die Betheiligung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, resp. <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>’s an dieser Ausstellung betrifft, so glaube ich, dass gegen die Bejahung dieser Frage folgende Gründe geltend gemacht werden können: 1. die grosse Entfernung unseres Vaterlandes von <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amerika</placeName> überhaupt, und von <placeName ref="https://dodis.ch/G220">Chicago</placeName> insbesondere, welche Stadt zirka 23 Stunden von den nächsten Häfen entfernt liegt; 2. die mit der Versendung der Waren, resp. mit der Reise der Ausstellungsbesucher verbundenen Kosten und Zeitaufwand; 3. die mit der Errichtung eines Ausstellungslokals in der theuren Stadt <placeName ref="https://dodis.ch/G220">Chicago</placeName> und mit der Unterhaltung eines Aufseherpersonals ebenfalls verbundenen Kosten; 4. die Erwägung, dass aus einer Ausstellung in einem Lande, welches durch protektionistische Politik die auswärtige Konkurrenz immer mehr ausschliesst, keine oder nur geringe direkte Vortheile gezogen werden können.</p><p>Dagegen wären zur Beschickung der Ausstellung folgende Gründe geltend zu machen:</p><p>1. Politische Gründe, die Beziehungen der ältesten Schwesterrepubliken, das Vorhandensein unserer zahlreichen, in <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amerika</placeName> ansässigen, mit den Interessen des Mutterlandes eng verbundenen <orgName ref="http://dodis.ch/R23225">schweizerischen Kolonien</orgName>, welche nicht ohne Schmerz die Nichtbetheiligung unseres Vaterlandes an dieser Ausstellung betrachten würden.</p><p>2. Die Wahrscheinlichkeit, dass der jetzigen schutzzöllnerischen Politik eine relative freihändlerische Aera und zwar vielleicht früher folgen wird als dermalen angenommen werden kann. Die von Herrn Präsidenten <persName ref="https://dodis.ch/P11731">Cleveland</persName> begonnene Campagne wird schon bei den nächsten Wahlen ihre Früchte tragen, und dieselbe dürfte in wenigen Jahren um so umfangreicher sein, als eine landwirtschaftliche Kalamität bereits ausgebrochen ist und sich voraussichtlich unter der Herrschaft der Schutzzölle auf industrielle Erzeugnisse noch mehr ausdehnen wird. Der Landmann, der bisher Republikaner und Schutzzöllner gewesen, wird bald eine andere Einsicht gewinnen und für den Freihandel seine Stimme abgeben.</p><p>3. Der Umstand, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amerika</placeName> schon jetzt an Überproduktion leidet und genöthigt ist, wie dies aus der Vorgeschichte der panamerikanischen Konferenz zu ersehen, neue Märkte, insbesondere in <placeName ref="http://dodis.ch/G334">Zentral</placeName>- und <placeName ref="https://dodis.ch/G210">Südamerika</placeName>, zu gewinnen. Der industrielle Kampf zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amerika</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> um den Weltmarkt ist noch im Entstehen begriffen; mit seiner zähen Energie wird <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amerika</placeName> billigere Produktionsmethoden erfinden, einen Theil seiner Geldüberschüsse zur Förderung des Absatzes seiner gesteigerten Produktion verwenden, um unsere Industrien aus dem Felde zu schlagen: es gilt, für die <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäische</placeName> Industrie die Handelsbeziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G210">Südamerika</placeName> zu erhalten und womöglich auszudehnen. Würde <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> die Ausstellung in <placeName ref="https://dodis.ch/G220">Chicago</placeName> nicht beschicken, so würde es der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">amerikanischen</placeName> Industrie zum Theil gelingen, <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäische</placeName> Konkurrenten aus dem <placeName ref="http://dodis.ch/G210">südamerikanischen</placeName> Markte zu verdrängen. Zweifelsohne würde die Beschickung einer in <placeName ref="http://dodis.ch/G207">Rio</placeName> oder <placeName ref="http://dodis.ch/G208">Buenos-Aires</placeName> stattfindenden Ausstellung für <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> bei Weitem vortheilhafter als die Theilnahme an der Weltausstellung von <placeName ref="https://dodis.ch/G220">Chicago</placeName> sein; allein in Ermanglung von Ausstellungen an solchen Plätzen gilt es die Handelsbeziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G210">Südamerika</placeName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G220">Chicago</placeName> zu pflegen.</p><p>4. Ich glaube, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> trotz der Schutzzölle noch in vielen Branchen in <placeName ref="https://dodis.ch/G133">Amerika</placeName> importfähig bleiben wird, und dass bei richtiger Anpassung der Fabrikation mit den Bestimmungen des in Arbeit befindlichen Tarifs es unsern Seiden-, Stickereifabrikanten, den Stroh- und Bonneteriefabriken und unsern Uhrenfabriken gelingen wird, einen grossen Theil unseres bisherigen Absatzes zu erhalten. Überdies, wie ich es in andern Berichten angedeutet habe, glaubt niemand hier, selbst die <orgName ref="http://dodis.ch/R2266">Republikaner</orgName> nicht, an den Fortbestand der Schutzzollpolitik; bessere Tage werden folgen; die Schaffung von Handelsbeziehungen ist ein Werth de longue haleine, und das Gewonnene darf nicht mit Rücksicht auf die dermaligen Schwierigkeiten preisgegeben werden.</p><p>5. Wenngleich der Besuch der Ausstellung für <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> durch den Zeit- und Geldaufwand sehr erschwert sein wird, so glaube ich dennoch, dass der Anlass dieser Ausstellung vielen eine willkommene Gelegenheit sein wird, um das Genie dieses Landes, seine ungeheure Produktionskraft, die Vielseitigkeit und Gewandtheit des Arbeiters, die Fortschritte der machinellen Produktion kennen zu lernen: Einerseits glaube ich, dass die Transportgesellschaften wesentliche Preiserleichterungen bewilligen werden, und dass die Hin- und Rückreise für dasselbe Geld zu machen sein wird als die Reise von <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G3147">Petersburg</placeName>. Anderseits aber glaube ich, dass die Staaten, welche die Ausstellung beschicken werden, einen Theil ihrer Subventionen zur Ermöglichung des Besuches dieser Ausstellung von Seiten von Fachmännern (Ingenieure, Mechaniker, Arbeiter) verwenden sollten, und dass es diesen Regierungen leicht gelingen werde, mit den vielen konkurrirenden Steamerlinien überaus günstige Verträge abzuschliessen, namentlich wenn für die Hin- und Rückreise einer grösseren Gesellschaft ganze Dampfer gechartert werden sollten.</p><p>Das sind, <persName ref="http://dodis.ch/P15816">Herr Bundesrath</persName>, meine ersten Eindrücke über diese Frage.</p></div></body></text></TEI>