<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42327</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42327">dodis.ch/42327</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>. Question de Savoie.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33500</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">27</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1887-09-12">12 septembre 1887</date></dateline></opener><p>Par un billet daté d’hier, <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>, Ambassadeur, m’ayant demandé une audience pour aujourd’hui, je l’ai reçu ce matin à 11 heures.</p><p>Parlant des nouvelles des journaux relatives à la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName><note>Bereits am 9. 9. 1887 hatte der Bundesrat die Zeitungsberichte vom 6. 9.1887 besprochen: <orig>Verschiedene schweizerische Zeitungen, so die <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basle</placeName>r Nachrichten, die Zürcherzeitung &amp; die Gazette de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, haben soeben Mitteilungen gebracht, welche auf die zwischen der Schweiz &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> über eine eventuelle Besezung der neutralen Zone Hochsavoyens gepflogenen Verhandlungen Bezug haben. Nach gewalteter Beratung wird beschlossen: 1. Der Presse ist folgende Mitteilung zu verabfolgen: «In verschiedenen Blättern wird in jüngster Zeit mitgeteilt, dass zu Anfang dieses Jahres von französischer Seite die Aufforderung zur Besezung der neutralisirten Theile <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s an die Schweiz gestellt worden und in der Folge ein die Verhältnisse im Falle einer eventuellen Okkupation regulirender Vertrag abgeschlossen worden sei. Beide Nachrichten sind falsch. Eine solche Aufforderung hat nicht stattgefunden, und es ist auch kein Vertrag abgeschlossen worden.»</orig><add type="edition">[...] </add>(E <orig>1004 1/150, Nr. 4601).</orig> Am 11. 9.1887 druckten daraufhinLeTemps undLa <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName></orig> offiziöse Darstellungen über die Verhandlungen ab (E <orig>2/1643).</orig></note>, il m’a exposé avec une certaine animation qu’il avait été informé que <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> aurait remis une note<note>Nr. 338, Annex.</note> au Gouvernement français et serait revenu récemment sur la question<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 7. 9. 1887 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>).</orig></note>; que notre Minis tre ferait du zèle en abordant et en soulevant des questions qu’il vaudrait mieux laisser de côté; que lui, <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>, en est d’autant plus surpris qu’à Berne on ne lui en a jamais parlé, et qu’on lui a même dit, en réponse à une question posée par lui, que rien ne</p><p>s’était passé relativement à la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>.</p><p>J’ai fait observer à <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> que nous n’avions pas à lui rendre compte des missions dont nous chargeons notre Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>; que si son gouvernement juge à propos de ne pas l’en informer, ce n’est pas à nous à le faire, ne serait-ce déjà qu’au point de vue de la correction de nos rapports avec le Ministère français; que la question qu’il m’avait posée au mois de mai était celle-ci: «Est-il vrai que MM. les colonels</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33712">Pfyffer</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33384">Bleuler</persName> sont allés à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> pour la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>?» – que je lui avais alors répondu textuellement: «Si le fait était vrai, ce ne serait pas à moi, mais à votre gouvernement que vous devriez le demander; je puis toutefois vous dire que cela n’est pas exact;»<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> vom 26. 4.1887 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>).</orig></note> – que je maintiens encore cette réponse dans toute sa teneur.</p><p>Comme du reste <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> ne me disait pas s’il avait mission de la part de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> de me tenir un tel langage, je lui ai demandé s’il parlait en son nom, ou s’il était chargé de m’entretenir de cette question, attendu que je devais savoir exactement quelle était sa situation avant de continuer l’entretien.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> a alors sorti de sa poche une longue dépêche de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, datée du mois de mai. Il m’en a lu une partie, sautant certains passages, autant que j’ai pu le remarquer, ou glissant rapidement sur d’autres. Le ton de cette dépêche est loin</p><p>d’être bienveillant pour nous. En résumé, <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> communique à <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> le texte de la note que nous lui avons fait remettre et qui est daté du 23 février, il a l’air de trouver notre démarche importune et inattendue. «Le Conseil fédéral a pris <emph>prétexte, </emph></p><p>est-il dit entre autres, de la situation générale pour aborder la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>.»</p><p>Ailleurs, <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> s’exprime ainsi: «Mon intention est de laisser tomber cette</p><p>négociation.» Il charge l’Ambassadeur de le tenir au courant de ce qu’il pourra apprendre, en particulier des manifestations de l’opinion publique.</p><p>J’ai alors dit à <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>: «La teneur de cette dépêche, rapprochée de la communication publiée dans le <emph>Temps d’hier </emph>et qui émane évidemment de source officielle, fait au Conseil fédéral une situation que nous ne pouvons absolument pas accepter. Nous paraissons avoir inconsidérément et fort mal à propos soulevé une question inopportune, et avoir ainsi mérité une sorte de leçon. Je me vois obligé de vous indiquer maintenant la manière exacte en laquelle les choses se sont passées, ce qui est du reste à la connaissance de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> aussi bien que du Conseil fédéral.» J’ai alors rappelé les principales phases de la négociation, insistant en particulier sur les deux lettres du</p><p>général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName><note>Vgl. Nr. 330, Anm. 7 und das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> vom 6. 3.1887(E <orig>2/1643).</orig></note>. J’ai terminé en disant: «Vous voyez bien, Monsieur l’Ambassadeur, que le communiqué du <emph>Temps </emph>n’est ni exact ni bienveillant pour nous. Il ne sera pas possible au Conseil fédéral d’accepter la situation qui en résulte: l’opinion publique en Suisse ne nous le permettrait pas. A mon avis, que je soumettrai d’ailleurs à</p><p>mes collègues, la meilleure manière d’en finir avec toutes ces nouvelles fantaisistes,</p><p>c’est de faire connaître simplement l’état de la question. Or, cet état, le voici officiellement: Au commencement de cette année, le Conseil fédéral a dû naturellement s’occuper des éventualités qui pourraient se produire s’il avait à pourvoir à la sauvegarde de notre neutralité. Il a cru devoir faire connaître ses vues au Gouvernement français sur les modalités d’exécution des traités de 1815, en ce qui concerne notre droit d’occuper les parties neutralisées de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Le Gouvernement français n’a formulé</p><p>aucune objection à notre manière de voir, et dès lors il n’a pas été donné d’autre suite à</p><p>cette affaire.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> a été très fort impressionné de mes communications. Il m’a dit qu’après ce qui s’est passé, il comprend parfaitement notre attitude. Il a ajouté qu’il lui paraissait aussi qu’une publication dans le sens indiqué serait ce qu’il y aurait de mieux,</p><p>attendu qu’elle ménage aussi les susceptilités du Ministère français. «On pourrait</p><p>même dire, ce sont ses propres paroles, que l’affaire en est restée là, <emph>d’un commun </emph></p><p><emph>accord.» </emph>Il s’est félicité, en terminant, d’avoir provoqué cette explication, et m’a remercié des sentiments d’amitié dont nous avions fait preuve envers la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> dans toute cette affaire.</p><p>A la suite de cet entretien, j’ai cru devoir faire part immédiatement à MM. de Bülov</p><p>(junior) et Fé de l’état réel de la question, en les priant de le communiquer à leurs</p><p>Gouvernements. Voici en substance ce que je leur ai dit: «Les polémiques des journaux ont remis sur le tapis la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> dont nous ne nous étions plus occupés depuis le printemps. A cette époque, nous n’avions pas jugé utile d’en parler pour des raisons faciles à comprendre, nous réservant de le faire dans notre rapport de gestion<note>Im GBer. 1887 wird <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> nicht erwähnt.</note>, car nous n’avons rien à cacher vis-à-vis des autres pays. Puisque l’occasion s’en présente plus tôt, j’estime qu’il y a lieu de couper court à des nouvelles fantaisistes et à</p><p>des commentaires erronnés. Au commencement de cette année, le Conseil fédéral</p><p>s’est effectivement préoccupé de ses rapports avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée pour le cas</p><p>d’une occupation éventuelle. Il a cru devoir faire connaître ses vues à cet égard au</p><p>Gouvernement français, par une note du 23 février. Dans cette note, le Conseil fédéral précise les modalités de l’occupation, telles qu’elles résultent du texte des traités.</p><p>En premier lieu, il a tracé sur une carte annexée à sa note la ligne de démarcation du territoire neutralisé; en second lieu, il a annoncé qu’il appliquerait les lois et règlements militaires suisses en matière de prestations, de discipline et de juridiction; en troisième lieu, il a prévu la création d’un service postal et télégraphique militaire qui serait organisé d’accord avec l’administration française. Le Gouvernement français a reçu la note et n’y a fait aucune réponse. – Je tiens à insister sur un point qui a déjà fait</p><p>l’objet de notre démenti officiel: c’est que nous n’avons pas eu de sollicitation ou d’invitation (Aufforderung) de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. C’est tout à fait spontanément que nous avons abordé la question, qu’il ne nous était pas permis d’ignorer, vu que nous avons à respecter et à faire respecter, pour autant que cela nous concerne, les traités y relatifs. Nous ne nous sommes pas non plus préoccupés de savoir si notre démarche</p><p>était agréable ou désagréable à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, désirée ou non désirée. Nous avons accompli notre devoir, dans l’idée que si des complications se produisaient, il était utile que nous eussions d’avance établi nettement notre point de vue.»</p><p>Dans mon entretien avec M.de Bülov (junior), celui-ci a particulièrement insisté</p><p>sur ce point: la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’a donc manifesté aucun désir de vous voir occuper? – Non,</p><p>lui ai-je dit. Dans les quelques pourparlers qui ont eu lieu, – de notre part pour sonder et préparer le terrain, – avant la remise de la note, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’a pas abordé la question de droit, et nous ne l’aurions pas laissé discuter. Elle a admis la situation comme allant de soi, ce qui résulte déjà de nos négociations de 1883 au sujet du Mont</p><p>Vuache<note>Vgl. Nrn. 252, 253, 255 und 256.</note>. – Je suis heureux, a dit M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName>, de pouvoir en faire part à mon Gouvernement, et je puis vous dire que le Gouvernement italien a fait savoir à Berlin que,</p><p>bien que la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> soit le berceau de la maison royale, il ne songe nullement à en reprendre possession, mais il verrait avec peine que la Suisse en sauvegardât la neutralité uniquement pour faire plaisir à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>M. Fé a accueilli ma communication avec une satisfaction visible. Il m’a dit n’avoir jusqu’ici transmis à son Gouvernement que les appréciations du <emph>Bund<note>Nicht ermittelt.</note>,</emph></p><p>leur supposant une source officielle. Il s’est particulièrement intéressé à la question de savoir si la</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avait contesté notre droit d’occupation. Il m’a quitté en me disant qu’il trouvait notre manière de faire absolument correcte et de nature à dissiper toute suspicion.</p><p>C’était aussi le sentiment de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName>, ainsi que de <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName>, qui est venu le</p><p>même jour m’entretenir de la question. Je pense qu’il y aura lieu d’en passer également à MM. de <persName ref="https://dodis.ch/P33554">Hamburger</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33393">Brandis</persName>, comme repésentants des Puissances garantes des Traités de 1815.</p><p>La question est maintenant de savoir s’il y a lieu de faire une nouvelle communication à la presse. Le cas échéant, on pourrait introduire dans le bulletin du Conseil</p><p>fédéral la notice suivante:</p><p>«En présence des nouvelles erronnées que les journaux continuent à publier sur</p><p>l’affaire de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée, il y a lieu de faire connaître l’état réel de la question.</p><p>Dans les premiers mois de cette année, les incertitudes de la situation ont naturellement amené le Conseil fédéral à s’occuper de cette question. Il a fait connaître au</p><p>Gouvernement français ses vues au sujet des modalités d’une occupation éventuelle,</p><p>en exécution des traités relatifs à la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée.<note>Später abgeändert in: <orig>à la neutralité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>.</orig></note> Le Gouvernement français</p><p>n’a pas formulé d’objections contre cette manière de voir, et l’affaire en est restée là.<note>Der Schluss wurde später abgeändert in: et <orig>l’affaire, dès lors, n’a pas eu d’autre suite. –</orig> Der Bundesrat billigte am 14. 9.1887 die Auskünfte, welche <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> den Diplomaten erteilt hatte, und beauftragte ihn, von <persName ref="https://dodis.ch/P33344">Arago</persName> eine Richtigstellung in den französischen Zeitungen zu verlangen. Das Politische Departement sollte zudem den Entwurf eines Pressekommuniqués vorlegen <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/150</idno>, Nr. 4657). –</orig> In der gleichen Sitzung beschloss der Bundesrat zudem als Strafe für eine Indiskretion: <orig>[...] es sei der Korrespondent des genannten Blattes</orig><add type="edition">[Neue Zürcher Zeitung]</add><orig>von der Liste der auf der Bundeskanzlei akkreditirten Journalisten zu streichen und in Zukunft vom Journalistenzimmer sowohl wie vom Zutritt zu sämmtlichen Büreaux des Bundesrathshauses auszuschliessen [...] ( <idno type="CH-BAR">E 1004 1/150</idno>, Nr. 4658).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
