<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42688</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42688">dodis.ch/42688</ref><title type="main">Le Secrétaire de Légation de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16387">J. Choffat</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 21/14027</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33316</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33416</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34072</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">27913</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">18</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">25</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">238</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName> <date when="1898-10-03">1<hi>er</hi> au 3 octobre 1898</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de vous accuser réception de votre dépêche du 24 septembre<note>Non reproduite.</note> par laquelle vous avez bien voulu me transmettre le texte de l’arrêté pris par le Conseil fédéral contre les anarchistes et me donner des indications précisant la portée qui doit être attribuée au dit arrêté.</p><p>Le Ministre des Affaires étrangères n’ayant pas encore repris ses réceptions hebdomadaires depuis son retour de congé (il allègue l’état peu satisfaisant de sa santé), j’ai dû lui demander une audience et viens de lui laisser un pro memoria confidentiel sur les mesures prises par le Conseil fédéral le 23 septembre.<note>Cf. <orig>Arrêté du Conseil fédéral concernant des mesures contre les anarchistes,</orig> du 23 septembre 1898 (FF, 1898, IV, pp. 81-84).</note></p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33969">Canevaro</persName> m’a dit qu’il accueillait cette communication avec une vive satisfaction et que ce sentiment serait certainement partagé par le Président du Conseil. Le Gouvernement italien voit d’autant plus volontiers les mesures contre les anarchistes qu’il vient lui-même de prendre l’initiative d’une conférence internationale<note>Quant aux origines de l’initiative italienne, cf. annexe 1 au présent document.</note> où les Etats discuteraient la ligne de conduite à suivre pour défendre la société contre les agissements de cette secte dangereuse.</p><p>C’est avant-hier que le Ministère des Affaires étrangères a expédié à ses représentants à l’étranger la circulaire concernant la conférence<note>Cf. annexe 2 au présent document.</note> dont il s’agit, et il est probable qu’à l’heure actuelle vous en aurez reçu communication par la Légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à Berne.</p><p>Un triple motif a poussé le Gouvernement italien à prendre l’initiative de ce mouvement. D’abord, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> a particulièrement souffert jusqu’à présent des menées anarchistes: les récents troubles de <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName> en sont la preuve.</p><p>Ensuite, son amour-propre est en jeu, puisque le triste héros du drame de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> appartient à la nation italienne. Enfin, et quoique la nation ne puisse et ne doive être rendue responsable de l’assassinat de l’Impératrice d’Autriche, la passion populaire s’est soulevée en maints endroits contre les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s et leur a donné la chasse.</p><p>Telles sont les déclarations que vient de me faire M. <persName ref="https://dodis.ch/P33969">Canevaro</persName>.</p></div></body></text>
</TEI>
