<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42697</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42697">dodis.ch/42697</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 51</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34208</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">30740</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1898-12-16">16 décembre 1898</date></dateline></opener><p>Le discours de l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, Sir Edm. <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName>, qui a fait l’objet de mon rapport du 8 de ce mois<note>Non reproduit.</note>, a été suivi le lendemain d’un nouveau discours de <persName ref="https://dodis.ch/P33426">M. Chamberlain</persName> conçu dans le même esprit. <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> avait demandé la fin de la politique des coups d’épingle, <persName ref="https://dodis.ch/P33426">Chamberlain</persName> demandait qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> on ne s’amuse plus à marcher sur la queue du lion britannique, c’était la même idée, bien que le Ministre anglais des Colonies eût évité les expressions brutales employées par <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> de «provocations sans raison» «ministère éphémère» et autres circonlocutions anti-diplomatiques. Depuis huit jours l’émotion s’est calmée dans une certaine mesure.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34224">M. Nisard</persName>, directeur politique au Ministère des Affaires étrangères, attribue cette détente à divers facteurs. D’abord, on a eu le bon goût en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de ne pas contester la puissance, ni même la très grande supériorité de la marine britannique. Il semble que chez les Anglais le spectacle de leur invincible armada ait produit un sentiment de sécurité qui tend à les rendre moins agressifs, du moment où leur force navale n’est pas contestée. Un autre facteur est le fait que nulle part, il ne s’est produit une rixe dans laquelle un Anglais ait été maltraité; chaque matin, <persName ref="https://dodis.ch/P34224">M. Nisard</persName> s’attendait à recevoir du Ministère de l’Intérieur des rapports sur une bagarre au cours de laquelle des Anglais auraient été malmenés ou assommés dans un port quelconque où les matelots ivres ne manquent pas; sur aucun point du territoire il n’est survenu d’incidents de ce genre. Evidemment si il faut se battre, on fera son devoir en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, mais jusqu’ici il n’y a eu aucune rodomontade du côté français, en sorte qu’on peut espérer un apaisement lent et que <persName ref="https://dodis.ch/P33968">M. Cambon</persName>, le nouvel Ambassadeur à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, saura utiliser avec l’habileté, la confiance en lui-même et l’autorité dont il a fait preuve dans ses entretiens à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, avant de se rendre à son poste.</p><p>Je n’ai pas vu <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> dans les derniers jours, mais j’ai eu cet après-midi la visite de l’attaché commercial anglais, <persName ref="https://dodis.ch/P34145">M. Austin Lee</persName>, qui croit, lui aussi, à une détente, non seulement parce que le discours de <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> a fait comprendre jusque dans les couches profondes en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> était très près de cesser la discussion pour passer aux actes, mais aussi parce qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> même il y a derrière les Ministres le pouvoir discret, mais plus grand qu’on ne le sait généralement, de la Reine; or celle-ci ne veut pas la guerre. Elle l’a manifesté en annonçant dès maintenant, comme une sorte de réponse aux discours <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P33426">Chamberlain</persName>, son intention de venir faire à <placeName ref="https://dodis.ch/G1040">Cannes</placeName> un séjour prolongé au printemps de 1899.</p><p>Je crois qu’il y a un troisième facteur qui agit pour la paix, c’est la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; je ne puis pas le prouver, car <persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussof</persName> ne crie pas sur les toits les conseils qu’il donne à <persName ref="https://dodis.ch/P34002">M. Delcassé</persName> mais c’est mon impression très nette et j’en trouve la confirmation dans le fait qu’un agent russe, jadis attaché à l’Ambassade de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> d’où il s’était fait chasser pour dettes par M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33025">Giers</persName> et qui a réussi à se faire employer de nouveau par Mouravieff, fait à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> des discours pour engager les Anglais à s’intéresser financièrement à la mise en valeur de la <placeName ref="https://dodis.ch/G290">Sibérie</placeName>, affirmant que son Gouvernement pourra s’entendre avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> au sujet de la politique asiatique, en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> etc... La <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> veut la paix, parce qu’elle désire faire de grands travaux en <placeName ref="https://dodis.ch/G290">Sibérie</placeName>.</p><p>Il ne faudrait cependant pas du tout passer de la crainte d’une guerre imminente à une sécurité complète. La cause du discours de <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> a été qu’en dehors du fait de l’évacuation de <placeName ref="https://dodis.ch/G7003">Fachoda</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34002">M. Delcassé</persName> ne lui disait rien sur les questions qui divisent les deux pays. Il semble que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> entend faire sortir la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de l’attitude purement passive et l’amener à déclarer, sous une forme quelconque, qu’elle lui laisse la main libre en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e. <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> s’en est ouvert à un autre Ambassadeur qui me l’a répété et vous vous rappelez qu’il m’avait dit aussi: «<persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> ne me parle que de la <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> ou autres questions sur lesquelles nous sommes parfaitement d’accord.» Ce qui m’inquiète, ce n’est pas l’excès de volonté du Gouvernement français, c’est plutôt son absence de volonté et d’autorité. Il ne veut certainement pas déclarer la guerre à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et dans le public français on en a une peur bleue; seulement, je crains qu’il n’ait pas non plus l’énergie d’aborder carrément la discussion avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> en envoyant promener les Coloniaux qui veulent brouiller les deux pays, l’énergie de faire la part du feu et de défendre l’arrangement qui pourrait être conclu. L’anémie gouvernementale qu’on remarque à l’intérieur vis-à-vis des généraux ou des antisémites algériens ou de la Ligue des patriotes ou des journaux qui invitent l’armée à «passer le Rubicon» ou des assemblées dans lesquelles les «<persName ref="https://dodis.ch/P12861">Dreyfus</persName>ards» fraternisent dans des propositions dangereuses avec les éléments socialistes et révolutionnaires, cette anémie me paraît constituer le principal danger au point de vue de la politique extérieure. Je crains que l’on n’ose pas plus vouloir la paix que vouloir la guerre. Or, il me paraît qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> on veut la paix, sinon on fera la guerre. Il m’est impossible de ne pas comparer la situation anglo-française actuelle à la situation hispano-américaine d’il y a un an; à <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName> aussi on ne voulait pas la guerre, mais on n’avait pas le courage de faire les concessions nécessaires pour l’éviter. Je reconnais volontiers qu’on a davantage le sentiment des relations internationales à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, que Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> est un passionné des transactions et que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a fait depuis deux mois preuve de raison et de prudence en rappelant le Major <persName ref="https://dodis.ch/P34180">Marchand</persName>, puis en supprimant toute interpellation à la Chambre des Députés et en évitant toute attitude provocatrice; mais si les Anglais ne veulent pas se contenter de cette attitude passive, veulent un accord précis sur les affaires de la Haute-<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e et sur d’autres, le Cabinet actuel saura-t-il traiter? Ses jours sont comptés; aujourd’hui il a failli chavirer sur une interpellation adressée au défunt Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33670">Méline</persName> à propos d’emprunt sollicité par un préfet de <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> en faveur d’un candidat agréable; lorsque le budget sera voté, il y a beaucoup de chances pour qu’un incident de l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P12861">Dreyfus</persName> amène le naufrage. La tentation de laisser à ses successeurs l’impopularité d’une transaction avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> est grande et c’est ainsi que l’on peut tout doucement, de trainasscric en trainasserie, d’ajournement en ajournement, finir vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> comme les Espagnols ont fini vis-à-vis des Nord-américains. Je m’empresse d’ajouter qu’il est possible aussi que l’on ait à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> le sentiment d’avoir été compris en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et qu’on laisse aller les choses, de même que depuis des années l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a fait semblant de ne pas entendre les discours revanchards prononcés de temps à autre en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et ne doit pas le regretter. Les Anglais auraient probablement raison de ne rien brusquer, mais j’ignore si c’est leur intention; je dis qu’ils auraient raison, parce que tous les hommes de quelque valeur en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> reconnaissent que ce serait folie d’en arriver à la guerre avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, en sorte que dans ma conviction les choses se tasseront à mesure que ce sentiment deviendra plus général.</p></div></body></text>
</TEI>
