<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42929</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-12-08">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-12-08">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42929">dodis.ch/42929</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">Departements des Innern</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P22605">Forrer</persName>, an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><note xml:id="e42"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#1171*</idno>, DDS, Bd. 5, Dok. 74. Dieser Antrag wurde vom Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">Departements des Innern</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P22605">Ludwig Forrer</persName>, unterzeichnet und an der Sitzung des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> vom 2. Mai 1905 behandelt, vgl. das BR-Prot. Nr. 2058 vom 2. Mai 1905, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#9635*</idno>. Der Vorsteher des <orgName ref="https://dodis.ch/R61">Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartements</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P33470">Adolf Deucher</persName>, fügte am 24. April dem Antrag folgende Bemerkung hinzu: <orig>Pol</orig><add>[itisch]</add><orig>. Bern, 24. A</orig><add>[pril]</add><orig>.</orig> <add>[19]</add><orig>05 Dem Berichte habe nichts beizufügen. Einverstanden: <persName ref="http://dodis.ch/P33470">Deucher</persName></orig>. Der Vorsteher des <orgName ref="https://dodis.ch/R43">Finanz- und Zolldepartements</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28763">Robert Comtesse</persName>, signierte mit: <orig>D’accord! <persName ref="http://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName></orig>.</note></title><title type="sub">[<placeName>Schweizerische</placeName> Teilnahme am internationalen Weltwirtschaftskongress in Mons 1905]</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">30657</unclear></head><opener><add>konfidentiell</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1905-04-20">20. April 1905</date></dateline></opener><p>Die Einladung zur Beschickung des Kongresses in <placeName ref="https://dodis.ch/G10967">Mons</placeName>, welche die belgische Regierung durch ihren hiesigen Vertreter an den Bundesrat gerichtet hat,<note xml:id="e1517">Note von <persName ref="http://dodis.ch/P34671">Gontran de Lichtervelde</persName> an Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P34791">Marc Ruchet</persName> vom 14. März 1905, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#1171*</idno>.</note> ist in erster Linie unserem <orgName ref="https://dodis.ch/R152">Departement</orgName> zum Bericht zugewiesen worden, um alsdann den beiden Departementen der <orgName ref="https://dodis.ch/R61">Industrie und des Handels</orgName>, sowie der <orgName ref="https://dodis.ch/R43">Finanzen</orgName> und der Zölle zum Mitbericht zugestellt zu werden.</p><p>Das Programm des Kongresses<note xml:id="e461">Für das Kongressprogramm vgl. das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#1171*</idno>.</note> ist ein so weites, ja geradezu kolossales, dass, bei der Nähe des Eröffnungstermins, ein sachliches Gelingen absolut ausgeschlossen ist. Der Gedanke liegt nahe, dass der Kongress irgend einem nicht bekannt gegebenen Zwecke dienen soll. Um uns darüber Klarheit zu verschaffen, haben wir, wie Ihnen bereits bekannt, Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P34707">Milliet</persName>, dem zu diesem Behuf vom Finanzdepartement Urlaub erteilt wurde, in vertraulicher Mission nach <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> gesandt.<note xml:id="e446">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 1589 vom 4. April 1904, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#9627*</idno>.</note> Was dabei Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34707">Milliet</persName> erfuhr (s. sein Bericht),<note xml:id="e76">Vgl. das Schreiben von Edmund <persName ref="https://dodis.ch/P34707">Milliet</persName> an Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> vom 22. März 1905, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#9627*</idno>. Darin schreibt <persName ref="https://dodis.ch/P34707">Milliet</persName>: <orig>Dr. </orig><persName ref="https://dodis.ch/P30657"><orig>Borel</orig></persName><add type="edition">[Generalkonsul in Brüssel]</add><orig>rieth sehr zu einer Betheiligung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>. Er sprach sein Bedauern aus, dass zum Beispiel niemand zur Zuckerkonferenz gekommen sei; dadurch sei die Sache für uns schwieriger geworden. In hiesigen offiziellen Kreisen halte man uns für ein sehr tüchtiges, aber nicht sehr höfliches und dankbares Volk.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>Im <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>handel habe man die Hilfe <placeName ref="http://dodis.ch/G75">Belgiens</placeName> (Vertretung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Interessen in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> während des Interregnums) gesucht und gefunden.</orig><add type="edition"> </add></note> gibt unserer Vermutung Recht. Es ist dem <persName ref="http://dodis.ch/P28244">belgischen König</persName><note xml:id="e1760">König Leopold II.</note> daran gelegen, dass seine <placeName ref="http://dodis.ch/G5031">Kongo</placeName>-Politik verherrlicht werde. Ursprünglich war geplant, dass dies von einem der vielen Kongresse, welche dieses Jahr in Verbindung mit der sogenannten Weltausstellung in <placeName ref="https://dodis.ch/G1073">Lüttich</placeName> stattfinden, besorgt werde. Der <persName ref="http://dodis.ch/P28244">König</persName> befürchtet jedoch, dass es diesfalls in <placeName ref="https://dodis.ch/G1073">Lüttich</placeName>, wo die Kongresse auf freiester Basis organisiert sind, schief gehen und insbesondere die Opposition gegen jene seine Kolonialpolitik sich in unerwünschtem Masse geltend machen könnte. Deshalb veranstaltet er nun den ausschliesslich amtlichen Charakter tragenden Extra-Kongress in <placeName ref="https://dodis.ch/G10967">Mons</placeName>, unter der Vorgabe, dass dieser südlich gelegenen <placeName ref="http://dodis.ch/G9010">wallonischen</placeName> Stadt anlässlich des fünfundsiebzigjährigen Jubiläums des Bestandes des <placeName ref="http://dodis.ch/G75">belgischen Staates</placeName> auch etwas geboten werden müsse. Wir werden also tatsächlich einen Kolonialkongress in <placeName ref="https://dodis.ch/G10967">Mons</placeName> erleben, mit grossem offiziellem Gepränge, aber ohne anderen ernstlichen Inhalt als den, wie gesagt, der Verherrlichung der belgischen <placeName ref="http://dodis.ch/G5031">Kongo</placeName>-Politik.</p><p>Unter diesen Umständen haben wir dort eigentlich nichts zu tun.</p><p>Nun lässt aber die Note der <orgName ref="http://dodis.ch/R449">belgischen Gesandtschaft</orgName><note xml:id="e1087">Note von <persName ref="http://dodis.ch/P34671">Gontran de Lichtervelde</persName> an Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P34791">Marc Ruchet</persName> vom 14. März 1905, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#1171*</idno>.</note> sehr deutlich durchblicken, dass die Beschickung des Kongresses durch die Staaten ein ganz persönlicher Wunsch des <persName ref="http://dodis.ch/P28244">Königs</persName> sei. Dieser Umstand hat uns veranlasst, uns in vertraulichem Rundschreiben an unsere Vertreter in den vier Nachbarstaaten und in <placeName ref="http://dodis.ch/G14">England</placeName> zu wenden, um zu erfahren, was man in Ansehung des Kongresses dort zu tun gedenke. Wir legen Ihnen die bis heute eingegangenen Berichte vor.<note xml:id="e1302">Für das Rundschreiben des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">Departements des Innern</orgName> an die schweizerischen Vertretungen in <orgName ref="http://dodis.ch/R371">Berlin</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R103">London</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R413">Wien</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R73">Rom</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R33">Paris</orgName> vom 15. März 1904 sowie die Antwortschreiben vgl. das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E14#1000/39#1171*</idno>.</note> Es steht nicht viel darin. Immerhin ist soviel liquid, dass man überall von dem Projekt wenig erbaut ist und den Kongress lieber nicht beschicken möchte, dass aber jedenfalls <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> Delegierte entsenden werden, um dem <persName ref="http://dodis.ch/P28244">belgischen Staatsoberhaupt</persName> angenehm zu sein.</p><p>Wir halten nun dafür, dass diese letztere Erwägung auch für uns massgebend sein soll, indem uns die <placeName ref="http://dodis.ch/G75">belgische Regierung</placeName> vor nicht langer Zeit (Vertretung unserer Interessen in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> nach dem diplomatischen Bruch wegen <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>)<note xml:id="e848">Zur <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>-Affäre vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2458">dodis.ch/C2458</ref>.</note> eine grosse Gefälligkeit erwiesen hat, und betreffend <placeName ref="https://dodis.ch/G1073">Lüttich</placeName> unser Verhalten ein ablehnendes war.</p><p>Fachmänner oder Professoren zu entsenden hat keinen Sinn und wäre die reinste Komödie. Höchstens ein Vertreter der Statistik wäre dort allenfalls am Platze. Unsere Statistiker sind aber gerade im September und Oktober dieses Jahres, wegen der eidgenössischen Betriebszählung, sonst schon sehr in Anspruch genommen.</p><p>So kommen wir dazu, unsern Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName>, Herrn Dr. <persName ref="http://dodis.ch/P30657">Borel</persName>, als Delegierten vorzuschlagen.</p><p><title type="doc">Antrag:</title></p><p>1) Als schweizerischer Delegierter an den Kongress in <placeName ref="https://dodis.ch/G10967">Mons</placeName> wird Herr Generalkonsul Dr. <persName ref="http://dodis.ch/P30657">Borel</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> bezeichnet und dem<orgName ref="http://dodis.ch/R449"> belgischen Gesandten in Bern</orgName> unter Verdankung der Einladung davon Mitteilung gemacht, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P30657">Borel</persName> ist von der Ernennung in Kenntnis zu setzen.<note xml:id="e643">Anmerkung im Original: <orig>An d</orig><add type="edition">[en]</add><orig>. b</orig><add type="edition">[e]</add><orig>lg</orig><add type="edition">[ischen]</add><orig>. Ges</orig><add type="edition">[andten]</add><orig>.</orig> <orig>An Hr Generalkonsul Dr </orig><persName ref="http://dodis.ch/P30657"><orig>Borel</orig></persName>. Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 2058 vom 2. Mai 1905, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#9635*</idno>.</note></p><p>2) Mitt<add type="edition">[ei]</add>l<add type="edition">[un]</add>g an das <orgName ref="http://dodis.ch/R152">Departement des Innern</orgName>, unter Rückschluss der Akten, und an das Finanzdepartement.</p><p>Beilage: der Aktenfaszikel Kongress <placeName ref="http://dodis.ch/G10967">Mons</placeName></p><p>Nicht ins Bulletin.</p></div></body></text></TEI>