<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42369</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42372">dodis.ch/42372</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Berlin 9</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1889-03-21">21. März 1889</date></dateline></opener><p>Ich danke Ihnen nachträglich bestens für Ihre confidentiellen Mittheilungen vom 28. Januar 1. J.<note>Nr. 390.</note> betreffend «l’utilisation du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> en temps de guerre» und betreffend «notre droit d’occuper la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>», und füge bei, dass ich, seit dem Zeitpunkte, wo ich Ihnen in Sachen berichtete (9.<note>Vgl. Nr. 390, Anm. 4.</note> und 13. Jan.<note>Nr. 389.</note> 1.</p><p>J.) Neues betreffend diese beiden Fragen nicht erfahren habe.</p><p>Von Ihren Nachrichten betreffend den neulichen Aufenthalt deutscher und italienischer Offiziere in der Gegend des <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>s habe ich gehörig Notiz genommen. Ich werde auch diesen Vorgängen fortgesetzt meine ganze Aufmerksamkeit zuwenden.</p><p>Dem General von <persName ref="https://dodis.ch/P33289">Waldersee</persName> habe ich unlängst in einer Abendgesellschaft en passant die Mittheilung gemacht, «die Richtigkeit meiner ihm gegenüber geäusserten Ansicht, dass wir im besprochenen Kriegsfälle den Transit von Getreide etc. über den <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> nicht als mit unseren Neutralitätspflichten unverträglich ansehen würden, sei mir aus Bern von competenter Seite bestätigt worden.»</p><p>Graf <persName ref="https://dodis.ch/P33289">Waldersee</persName> schien durch diese Mittheilung anfänglich insofern eher unangenehm berührt, als sie ihn nach meinem Eindruck befürchten liess, er sei in der fraglichen früheren Conversation mit mir etwas unvorsichtig gewesen. Nach einem etwas verlegenen «So» erwiderte er nämlich; «Ich möchte aber doch dringend wünschen, dass Sie meine bezügliche Frage als rein akademisch gestellt auffassen etc.», worauf ich ihm dann die Versicherung gab, dass ich die Sache genau so angesehen und mich in Bern streng confidentiell und nur privatim erkundigt habe.</p><p>Betreffend den scheinbaren Widerspruch zwischen meinen oben gedachten Berichten und demjenigen von 1887<note>Vgl. Nr. 370, Anm. 3.</note> bemerke ich kurz Folgendes:</p><p>Es sind mir seit 1887 keinerlei Mittheilungen geworden, welche mich annehmen lassen könnten, man habe hier in der Hauptsache, <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> betreffend, den damals von mir dargelegten Standpunkt geändert.</p><p>Dagegen habe ich die Empfindung, die Situation habe sich allerdings insofern etwas verändert, als man in den deutschen Regierungskreisen zur Zeit eher annehmen dürfte, dass es nicht in unserer Absicht liege, <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> eventuell <emph>cum animopossidendi </emph>zu besetzen, und zwar desswegen nicht, weil wir die Gefahr wittern, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> für obigen Fall eine Compensation im <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> suchen würde.</p><p>Somit würde also nur die <emph>temporäre </emph>Besetzung übrig bleiben, und dies wäre <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, wie schon früher hervorgehoben und wie ich auch neulich wieder ausführte, entschieden sehr unerwünscht.</p><p>Obiger Eventualität (Velleitäten <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s auf <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> als Compensation für <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>) stehe ich, offen gestanden, ziemlich misstrauisch gegenüber, und ich bin, bessere Belehrung Vorbehalten, auch aus diesem Grunde der Idee der eventuellen Besetzung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName>s durch unsere Truppen wenig zugänglich.</p><p>Indem ich wiederhole, dass ich betreffend die verschiedenen von Ihnen besprochenen Fragen seit dem Monat Januar absolut nichts Neues erfahren habe, bitte ich Sie, Herr Bundesrath, mit meinem erneuerten Dank für Ihre sehr interessanten Mittheilungen vom 28. Januar, die Versicherung meiner ausgezeichnetsten Hochachtung zu genehmigen.</p></div></body></text>
</TEI>
