<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42110</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42110">dodis.ch/42110</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Departements des Innern, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 2/2127</idno>. Auswanderung nach Canada, Bezeichnung eines Schweiz. Delegirten.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1878-06-04">4. Juni 1878</date></dateline></opener><p>Mit beiliegender Note<note>Note vom 15. 5.1878 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/2127</idno>).</orig></note> stellt die kanadische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> im Aufträge ihrer Regierung an den Bundesrath das Ansuchen, behufs Einsichtnahme der Verhältnisse in <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> im Interesse der Auswanderung einen Abgeordneten zu bezeichnen, welcher dann in Begleitung des Hrn. Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33553">Hahn</persName> aus <placeName ref="https://dodis.ch/G11869">Reutlingen</placeName> im Juli ds. Js. dahin abzugehen hätte. Die genannte Gesandtschaft theilt gleichzeitig mit, dass das kanadische Ackerbauministerium zur Deckung der Kosten einer solchen Abordnung die Summe von 1500 Dollars ausgesetzt habe.</p><p>Das Departement hat die Gelegenheit durch Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33621">Kummer</persName>, Direktor des statistischen Büreau’s prüfen lassen und beehrt sich nun, auf Grund dessen Gutachten Ihnen folgenden Bericht zu erstatten.</p><p>Der Art. 34 der Bundesverfassung<note><orig>AS 1874-1875, 1, S. 11-12.</orig></note> überträgt dem Bunde bloss das Aufsichtsund Gesetzgebungsrecht über den Geschäftsbetrieb von Auswanderungsagenturen. Wenn nun also einerseits anerkannt werden muss, dass der Bund keine Verpflichtung habe, den Schweizern, welche in der Fremde ihr Brod suchen, selbst Kolonien zu gründen oder auch nur zu diesem Zwecke die Initiative zu ergreifen, oder die Auswanderung in irgend einer ändern Weise zu begünstigen, so kann anderseits nicht bestritten werden, dass es Pflicht des Bundes sei, innerhalb der Grenzen der Möglichkeit den Auswanderern <emph>Rath </emph>zu ertheilen, bestehe derselbe nur im Warnen und Abmahnen von gewissen Spekulanten und Zielpunkten, sei es in Veröffentlichung von günstigen Berichten. Diese Stellung hat der Bundesrath gegenüber der Auswanderung stets eingenommen und die Bundesversammlung ihrerseits hat eine Menge Beschlüsse und Postulate in diesem Sinne angenommen. Auch die Opfer für die schweizerischen Agenten im Auslande, insoweit es die überseeischen betrifft, werden als wesentlich im Interesse der Schweiz. Auswanderer geleistete betrachtet. Hiezu tritt der fernere Umstand, dass selbst bedeutende Opfer für einen speziellen Commissär gebracht wurden, welcher eigens den Auswanderern in <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName> zu Hülfe gesandt wurde<note>Vgl. DDS 2, Nr. 124.</note>. Der Bundesrath betritt also durchaus nicht eine neue Bahn, wenn er sich herbei lässt, um über <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> wahrheitsgetreuen Bericht sich zu verschaffen.</p><p>Eine andere Frage ist die, ob der Bundesrath auf das Anerbieten der canadischen Regierung, in der Weise, wie dieses gestellt ist, eintreten könne.</p><p>Das Departement glaubt, indem es diesfalls auf das beiliegende Gutachten verweist, die Frage bejahend beantworten zu sollen. Die canadische Regierung zunächst hat ein ganz besonders Interesse, ihr grosses Landesgebiet bevölkert zu sehen und ist darum auch bereit, diesfalls Opfer zu bringen. Wenn daher der Bund nicht gewillt ist, die Kosten einer solchen Abordnung ganz oder theilweise zu übernehmen, so sollte unseres Erachtens die günstige Gelegenheit, sich zuverlässige Auskunft über <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> zu verschaffen, nicht von der Hand gewiesen werden, vorausgesetzt nämlich, dass dem Bundesrath eine Persönlichkeit zur Verfügung steht, welcher er sein ganzes Vertrauen schenken darf auch in dem Falle, wo eine andere Regierung die Reisekosten trägt. Als eine solche Persönlichkeit wird Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33550">Guillaume</persName>, Strafhausdirektor in <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> bezeichnet, welcher selbst schon Sträflingen nach abgelaufener Strafzeit nach <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> verholfen hat und über dessen Verdienste in dieser Richtung das Gutachten weitere Auskunft gibt. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33550">Guillaume</persName> hat sich auch auf erfolgte Anfrage zur Übernahme der in Frage liegenden Mission bereit erklärt.</p><p>Das Departement stellt daher folgende <emph>Anträge: </emph></p><p>1. Es sei das Anerbieten der canadischen Regierung anzunehmen;</p><p>2. Sei zum Zwecke der Besichtigung von <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> hinsichtlich dessen Eigenschaften als Zielpunkt der Auswanderung mit dem Aufträge zur Berichterstattung über die dortigen Verhältnisse Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33550">Guillaume</persName>, Direktor der Strafanstalt in <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName>, zum Abgeordneten zu bezeichnen;</p><p>3. Kenntnissgabe hievon und Verdankung an den canadischen Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> mit dem Beifügen, so gerne der Bundesrath den Wünschen der kanadischen Regierung entgegenzukommen sich anschicke, so hätten sich anderseits Zweifel erhoben, wenn die betreffende Zeitversäumniss der Delegirten mit in Berücksichtigung gezogen werde, ob die ausgesetzte Summe von 1500 Dollars zu genügen vermöge. Der Bundesrath erlaube sich daher, noch besonders auf diesen Punkt aufmerksam zu machen und sehe er allfälligen Aufklärungen darüber gerne entgegen.</p><p>4. Kenntnissgabe an Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33550">Guillaume</persName> und an die Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName>, an letztere mit dem Ersuchen, Hrn. Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33550">Guillaume</persName> den von ihm zu dem angegebenen Zwecke begehrten Urlaub von etwa zwei Monaten nicht verweigern zu wollen.<note>In der Folge zog das Departement des Innern diesen Antrag wieder zurück und das Geschäft blieb pendent <orig>(vgl. <idno type="CH-BAR">E 1004 1/113</idno>, Nr. 3491).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
