<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42585</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42585">dodis.ch/42585</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/183</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1895-06-13">13 juin 1895</date></dateline></opener><p>En confirmation de mon télégramme d’aujourd’hui, 1 heure<note>Non reproduit.</note>, j’ai l’honneur de Vous faire savoir qu’à la sortie du Conseil des Ministres, j’ai vu <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName>, que je n’avais pas rencontré hier soir et auquel je n’avais pu commenter verbalement le billet dont Vous avez reçu copie. Je lui ai dit que les télégrammes reçus pendant la nuit<note>Non reproduits.</note> confirmaient et accentuaient l’impression qu’il ne nous est pas possible d’entrer dans la voie des réductions du tarif suisse. Pour justifier le Conseil fédéral de s’être contenté de concessions aussi minimes à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en regard des concessions de 1892, considérées alors par nos intéressés comme l’extrême limite, il lui faut un argument de nature à agir sur l’opinion publique et cet argument était: «C’est vrai nous avons obtenu très peu de chose, mais nous n’avons rien donné du tout». Cet argument est un peu cousu de fil blanc, puisque en réalité nous donnons à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> nos traités avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, l’Autriche, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>, mais au moins nous pouvions dire que nous ne portions pas de nouvelles atteintes à notre tarif.</p><p>Il y a une autre difficulté, c’est que les Chambres fédérales sont compétentes pour approuver les conventions internationales, tandis que si nous touchons à notre tarif d’une façon autonome, on peut se demander si le délai de référendum ne doit pas être attendu, ce qui peut être un obstacle insurmontable. Je ne puis croire que les fabricants français de vins mousseux ne puissent se contenter des droits dont se contentent les vins mousseux allemands et italiens; il en est de même pour les parfumeries, que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> produit autant et plus que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> a toujours proclamé qu’à raison de la supériorité intrinsèque des produits français, les industries françaises d’exportation pouvaient se contenter à l’étranger du traitement de la nation la plus favorisée. Je ne pense donc pas que Vous rencontriez chez lui des résistances sérieuses lorsque Vous lui direz, que n’ayant presque rien accordé à la Suisse à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, Vous ne pouviez pas obtenir encore des réductions du tarif suisse, et qu’il est exagéré de demander le beurre, et l’argent du beurre. Comme dans tous les pourparlers à Berne, il n’a jamais été dit un mot de demandes de réductions du tarif suisse, comme dans toutes les lettres que j’ai reçues de Berne au sujet de ces négociations, on m’a toujours écrit qu’il y avait accord pour ne rien nous demander sur notre tarif, je ne dois pas Vous cacher qu’on est extrêmement étonné et découragé à Berne; on commence à croire que Vous cherchez un moyen pour ne pas aboutir; nous avons cru qu’en abandonnant toutes nos demandes à la condition d’un accord sur les tissus de soie, tout était fini; je l’ai cru pour ma part à ce moment décisif où aucune réserve n’a été faite. Ce ne sont pas Vos industries d’exportation qui Vous feront des difficultés; je Vous prie instamment de renoncer à ces quelques demandes de la dernière heure, car je sens qu’il y a chez nous une résistance de principe devant laquelle nous risquons fort d’échouer et ce sera le cas de dire que nous échouerons au port.</p><p>Le Ministre m’a répondu qu’il avait entretenu de la question ses collègues au Conseil des Ministres de ce matin, après avoir depuis hier cherché des combinaisons pour contourner la difficulté. Tous ont été d’avis que le Ministère serait violemment attaqué s’il n’obtenait rien de la Suisse; que <persName ref="https://dodis.ch/P34276">Jules Roche</persName> ne manquerait pas de monter à la tribune pour dire qu’il n’était pas malin de faire des arrangements pareils; que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pouvait naturellement donner moins alors qu’elle n’obtenait rien du tout, et que cette phrase à effet ferait un tapage épouvantable et casserait le tout. J’ai besoin, a continué <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName>, de glaner, par ici par là, quelques misérables voix pour l’emporter, et ces voix, je les cherche en ce moment chez les représentants de quelques industries d’exportation; ce n’est pas pour le plaisir de faire des difficultés que je suis obligé de Vous demander quelques petites concessions sur Votre tarif; je m’en passerais bien, mais je vois qu’il m’est impossible de faire autrement, et si je Vous le demande c’est pour être sûr d’aboutir ici. On croit à Berne ou on paraît croire que je fais des difficultés parce qu’au fond je désire rompre. Je Vous jure que c’est faux, je Vous donne ma parole que je poursuis de toutes mes forces un accord commercial avec Vous, je sens chaque jour davantage l’immense valeur de ce rapprochement et je sais combien il transformera nos relations et quelle portée cela a pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> que les relations avec Vous soient bonnes, je Vous donne ma parole que je tomberai si je ne l’emporte pas à la Chambre, et pour Vous montrer l’énergie que j’y mets, je Vous dirai que j’ai menacé un des récalcitrants de lui flanquer une grève de ses ouvriers dans les jambes s’il continuait à ne pas accepter la transaction que j’ai faite avec Vous. Je veux aboutir pour le 1<hi>er</hi> juillet à la Chambre, et je concentre vers ce but toute l’intensité de mes forces; si nous n’aboutissons pas pour le 1<hi>er</hi> juillet, tout est retardé d’un an, ne Vous y trompez pas, car il n’y a pas moyen d’aboutir sans brusquer nos parlementaires et sans tuer dans l’œuf leur coalition par cette brusquerie; je ne sais absolument pas de quel poids je pèserai sur eux dans quelques semaines, et encore moins dans un an, mais en ce moment et pour huit jours, pour quinze jours, peut-être pour trois semaines, je pèse quelque chose; j’ai eu il y a quatre jours avec l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G4127">Kiel</placeName> une bonne journée. Saisissez le moment, car il Vous faudra du temps, si j’ai un successeur, pour qu’il arrive à comprendre au même degré que moi l’importance des bonnes relations de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avec Vous, et, quand il l’aura compris, il sera, s’il est un parlementaire, beaucoup moins courageux que moi, qui suis résolu à ne jamais plus accepter de mandat électif. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> (est-il gêné par quelques assurances imprudemment données?) manque de fermeté, je vais lui télégraphier et Vous lire mon télégramme.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> s’est alors mis à écrire deux pages qu’il m’a lues et qui sont le résumé de ce que je viens de Vous écrire. Le Ministre invite <persName ref="https://dodis.ch/P33919">M. Barrère</persName> dans les termes les plus pressants à convaincre le Conseil fédéral qu’il désire l’entente, à expliquer les motifs parlementaires pour lesquels il est obligé de demander quelques réductions de droits à l’entrée en Suisse et ajoute en particulier que ces réductions ne doivent porter que sur les points de notre tarif ayant fait l’objet de surélévations dirigées exclusivement contre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en vue de négocier avec elle, la Suisse devant comprendre que du moment où un accord s’établit avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, les droits dirigés contre celle-ci doivent être atténués.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> a ajouté qu’il accepterait toutes les formes, même celle d’une convention, que nous jugerions nécessaires pour pouvoir constitutionnellement aboutir au vote des quelques réductions demandées, s’il faut absolument un mot de ralliement au Conseil fédéral, au lieu de dire, «Nous n’avons rien donné du tout» il pourra dire «Ce que nous avons donné est insignifiant», car vraiment ni au point de vue fiscal, ni au point de vue protectionniste, ce que demande la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’est important en comparaison de l’immense apaisement et de la profonde transformation que nous attendons d’un accord. <emph>[...]<note>Suivent quelques indications à propos de la rédaction du texte relatif aux broderies.</note></emph></p><p>Personnellement j’ai l’impression que <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> ne joue pas la comédie et qu’il est sincère; il est peut-être trop timoré et demande peut-être plus qu’il n’est absolument nécessaire pour aboutir, mais je pense qu’il croit sincèrement que cela est nécessaire. Si Vous relisez mon rapport sur l’entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33729">Raynal</persName><note>Cf. lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du 17 mai 1895, non reproduite.</note>, les forces protectionnistes sont encore énormes. Vous remarquerez qu’en donnant à <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> pour instructions de réclamer seulement contre les positions du tarif suisse surélevé uniquement en vue de négocier avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> lui laisse de la marge pour discuter. Vous remarquerez aussi qu’il n’a rien dit de <placeName ref="https://dodis.ch/G8997">Gex</placeName> ni de la Convention littéraire. J’ai omis de mentionner le fait que <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> a dit en passant que d’après ses renseignements la Suisse désirait vivement l’entente et ne se plaindrait pas, parce que c’est la Suisse qui payait les droits sur les produits français ayant fait l’objet de relèvements dans un but diplomatique; je crois n’avoir omis aucun autre point de quelque importance.</p></div></body></text>
</TEI>
