<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42094</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42095">dodis.ch/42095</ref><title type="main">Der Präsident der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahndirektion, <persName ref="https://dodis.ch/P18684">A. Escher</persName>, an den Vertreter der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahngesellschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33124">C. Maraini</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">J.I. 2/9</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33504</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33378</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33667</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33862</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32955</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">961</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4695</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">829</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">27</unclear></head><opener><dateline><placeName>Zurich,</placeName> <date when="1877-04-29">29 avril 1877</date></dateline></opener><p>J’ai bien reçu vos deux lettres du 24<note>Als Annex abgedruckt.</note> /26crt.</p><p>J’aurais préféré vous télégraphier, mais vu la nature délicate des communications que j’ai à vous faire, je suis forcé de vous écrire.</p><p>Les propositions de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> concernant la réorganisation de l’entreprise du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> sont malheureusement inadmissibles et en voici les raisons:</p><p>1. Si, comme le portent ces propositions, on abandonnait les lignes <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Lucerne</placeName>– <placeName ref="https://dodis.ch/G4514">Immensee</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1261">Zug</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G10381">Arth</placeName> et la ligne du Monte-Ceneri, il est plus que probable que les Cantons et Chemins de fer suisses spécialement intéressés à ce que ces lignes s’exécutent, non-seulement refuseraient de continuer à payer leur part de la subvention suisse de 20 millions de francs, mais réclameraient encore le remboursement immédiat des sommes qu’ils ont déjà versées à ce titre, et il se pourrait fort bien que, par suite de cela, on se vît privé de plus de la moitié de la subvention suisse de 20 millions de francs.</p><p>2. Il n’y a pas l’ombre d’un doute qu’en présence de la position qui serait faite aux actionnaires, d’après les propositions de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, le versement des derniers Frs. 200.– par action, qui représente une somme de Frs. 13,600,000.–, ne s’effectuerait pas.</p><p>3. Le Consortium pour la formation du capital de construction du chemin de fer du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> qui s’est chargé dans le temps des 68 millions de francs de capitalobligations et qui a encore à prendre la IVèmc série de 20 millions de francs, se prévaudrait immanquablement et avec un succès indubitable de la circonstance que les conditions sous lesquelles il s’est engagé à prendre le capital-obligations sont essentiellement modifiées par les propositions allemandes, et par suite de cela il se refuserait à prendre cette IVème série. Cela est d’autant plus certain que le dit Consortium est tenu à prendre ces obligations au cours de 95, tandis qu’elles sont actuellement au plus à 40!</p><p>4. Il serait impossible de trouver dans le public le placement pour une émission ultérieure de 25 1/2 millions de francs à 5%. D’après l’exposé de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, tout ce qu’on pourrait faire pour engager le public à souscrire à un nouvel emprunt, serait de présenter un calcul de rendement qui permette d’espérer un intérêt de 5%; mais on sait ce que le public pense de telles promesses de rendement et cela surtout s’agissant de l’entreprise du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> où il y a déjà eu tant de déceptions. Il est donc impossible de supposer qu’à ces conditions on puisse placer la moindre somme.</p><p>Il est évident, d’après ce qui précède, qu’environ 68 millions de francs sur lesquels comptent les propositions de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, feraient défaut. Par conséquent le programme sur lequel se basent ces propositions est, sous le point de vue financier, inexécutable. Or, ou l’on veut l’exécution de l’œuvre du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> ou on ne la veut pas. Il n’est pas douteux que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ne la veuille sincèrement; mais dans ce cas il ne faut pas prendre un chemin qui ne permet évidemment pas d’atteindre le but.</p><p>Si, par les raisons susindiquées, les propositions de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> sont inadmissibles, les autres que vous m’avez communiquées et dont je ne veux pas nommer l’auteur le sont encore moins, et quand vous et <persName ref="https://dodis.ch/P33469">M. Depretis</persName> les qualifiez «d’absurdes», ce n’est que trop vrai.</p><p>La Suisse a reclamé à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> contre l’idée qu’on s’entende préalablement par voie de correspondance sur les points fondamentaux qui devraient alors servir de bases obligatoires pour la nouvelle Conférence internationale, et a demandé que ces points soient, surtout et en première ligne discutés dans la Conférence internationale. Le Gouvernement Allemand a reconnu le bien-fondé de cette demande et y a adhéré. Il désire aussi que la Conférence internationale se réunisse au plus tôt.</p><p>Dans cet état de choses, il me semble qu’il serait excessivement à désirer que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> s’associât à cette manière de procéder sur laquelle l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la Suisse sont d’accord et que le Gouvernement <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> ne tardât pas davantage à repondre à la Note<note>Vgl. Nr. 105.</note> du Conseil fédéral du mois de Décembre dernier, en se déclarant disposé à prendre part à la Conférence internationale proposée par le Gouvernement Suisse. Mais alors il faudrait que les Délégués <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s ne fussent pas liés par des instructions absolues et qu’il leur soit laissé la faculté de discuter, sans parti pris, même les bases d’un arrangement, comme l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la Suisse sont disposées à le faire.</p><p>Je vous prie de faire tous vos efforts pour que le Gouvernement <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> se place sur ce terrain.</p><p>Vous pouvez compter sur ma discrétion absolue relativement au document<note>Nicht ermittelt.</note> que vous m’avez communiqué.</p><p>A l’avenir, pour suivre votre exemple, je signerai mes dépêches télégraphiques du nom de «<persName ref="https://dodis.ch/P18684">Keller</persName>», ce dont je vous prie de prendre bonne note.</p></div></body></text>
</TEI>
