<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42235</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42236">dodis.ch/42236</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 4. Januar 1884<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/136</idno>.</note></title>                    <title type="sub">39. <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn</title></head><opener><dateline><placeName>Eisenbahndepartement. Antrag vom</placeName><date when="1883-05-29">29. Mai 1883 Politisches Departement. Mitbericht vom 24. Dezember 1883</date></dateline></opener><p>Durch Schreiben vom 16. April 1883<note><orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/139, Nr. 1920 A</orig> und <orig>B.</orig></note> wurden Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> beauftragt, der Regierung, bei welcher sie akkreditirt sind, die neuen <emph>Pläne </emph>für die <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn </emph>und die bezügliche Denkschrift<note><idno>E 53/83</idno>.</note>, welche von Seite der Suisse occidentale eingereicht worden waren, mit einer angemessenen Note<note>Nr. 236.</note> zu überreichen. Das Departement legte nun mit Vortrag vom 29. Mai 1883 die von Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> eingegangenen Berichte über die in dieser Angelegenheit getanen Schritte vor und machte auf folgende Mitteilungen des Leztern aufmerksam:</p><p>In einer Besprechung, welche Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> in Gesellschaft des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName> am 6. Mai und mit dem Ministerpräsidenten, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, gepflogen hat<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an den Bundesrat vom <orig>7.</orig> 5.1883 <orig>(<idno>E 53/83</idno>).</orig></note>, kam dieser leztere darauf zu sprechen, dass von dem frühem Minister <persName ref="https://dodis.ch/P33416">Sadi</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P33416">Carnot</persName> der Vorschlag gemacht worden sei, den Nachteilen, die der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> für Frankreich haben könnte, dadurch zu begegnen, dass die französ. Ostbahn ihre Linien zwischen Calais und <placeName ref="https://dodis.ch/G1020">Delle</placeName> abkürze.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> berichtet über das an diese Bemerkung sich anschliessende Gespräch folgendermassen:</p><p>«Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName> a répondu que les Etats subventionnants du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> s’étaient réservé l’approbation des tarifs élaborés par la Compagnie, ce qui, à supposer que la solution préconisée par Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33416">Sadi</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P33416">Carnot</persName> fût la moins coûteuse pour la France, constituerait une grande difficulté. Il a insisté ensuite sur les frais considérables d’une ligne directe de Porrentruy sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, et au Central Suisse entre Bâle et Lucerne.</p><p>Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> a répliqué qu’il pourrait être plus simple d’accorder une légère subvention pour la ligne Suisse de raccordement entre l’Est français et Lucerne et que les tarifs du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> étant élaborés par une direction exclusivement Suisse et par un conseil d’administration en majorité suisse, les craintes relativement aux tarifs pourraient s’atténuer en raison de l’intérêt même de la Compagnie du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> à attirer sur son réseau le trafic français.</p><p>Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName> a insisté alors sur la nécessité, pour les tarifs élaborés par la Compagnie, d’obtenir l’homologation des Etats subventionnants, tandis que si la Compagnie <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>-Lyon-Méditerranée accorde une subvention au <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, il est probable que le P.L.M. aura une représentation directe ou indirecte dans le Conseil d’administration du tunnel et par conséquent, sa part légitime d’influence dans l’élaboration des tarifs destinés à concurrencer le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>.»</p><p>Das Eisenbahndepartement spricht sich hierüber wie folgt aus:</p><p>«Es braucht wohl kaum bemerkt zu werden, dass die Behauptung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName>, als unterliegen die Tarife der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn der Genehmigung der subventionirenden Staten, keinerlei Grund hat. Leider ist dieselbe aber auch geeignet, den Schweiz. Eisenbahnen wesentlichen Schaden zuzufügen. Bekanntlich ist der Verkehr zwischen der franz. Ostbahn einerseits und der Jura-Bern-Luzern-Bahn und der Centralbahn, als Zufahrtslinie zum <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> andererseits, ein sehr bedeutender und es bestehen zur Regelung desselben mannigfache Tarifkonventionen, wie sie auch in Zukunft notwendig sein werden. Es ist nun einleuchtend, dass dieses Verhältnis notwendig gestört und geschädigt werden muss, wenn der französischen Regierung offiziell mitgeteilt wird, es stehe der Verkehr der Ostbahn mit den schweizer. Bahnen unter der Kontrolle der deutschen Regierung. Die P.L.M.-Bahn tut ohnedies ihr Möglichstes, um den englisch-italienischen Verkehr von den schweizer. Bahnen abzulenken und wird hierin durch die von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> berichteten Vorgänge wirksam unterstüzt.» Das Departement hält daher dafür, es sei Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> zu beauftragen, die französische Regierung über die wahre Sachlage zu unterrichten.</p><p>Sodann verwies das Departement auf weitere Mitteilungen des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, die ebenso wichtiger Natur sind, aber nicht in seinen Geschäftskreis fallen, so die Erklärung des Herrn Ministers <persName ref="https://dodis.ch/P33729">Raynal</persName>, es habe der <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> für Frankreich ausschliesslich nur ein politisches Interesse (Brief vom 25. April, pag. 10)<note><orig><idno>E 53/83</idno>.</orig></note>, und Anderes, was sich mehr auf die Art der Behandlung dieser Frage von Seite des Ministers bezieht. Das Departement stellte den Antrag:</p><p>1. «Es sei Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> der Auftrag zu erteilen, die oben erwähnten, in seiner Gegenwart und ohne Widerspruch von seiner Seite getanen Äusserungen des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName> gegenüber der französischen Regierung zu berichtigen und derselben die Erklärung abzugeben, dass eine Kontrolle über die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>tarife weder der deutschen noch der italienischen Regierung zustehe, sondern dass diese Kontrolle einzig von der schweizer. Regierung, wie über alle ändern schweizer. Bahnen ausgeübt werde.</p><p>2. Die Akten seien zur weiteren Berichterstattung dem politischen Departement zu übermachen.»</p><p>Diese Angelegenheit wurde dem politischen Departement mit Bezug auf beide Anträge zum Mitbericht überwiesen.</p><p>Das politische Departement hegte die Besorgnis, es könnte ein Schreiben in dem Wortlaute, wie ihn das Eisenbahn-Departement vorschlug, als einzige Antwort auf die zahlreichen Schritte des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> und seine Interesse bietenden Mitteilungen, von diesem Minister als ein Tadel oder selbst als eine Missbilligung seines Verhaltens in dieser Angelegenheit angesehen werden.</p><p>Es schien dem politischen Departement, die an und für sich übrigens ganz richtige Bemerkung des Eisenbahndepartements sollte in schonender Weise eingekleidet werden.</p><p>Es lag dem Departement besonders daran, von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> mündlich zu vernehmen, welche Auskunft er über die Unterredung vom 6. Mai zu erteilen im Falle sei. Diese mündlichen Auseinandersezungen sind sodann dem Vorsteher des Departements gegeben worden. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> bemerkte, er habe sich nicht getraut, die Behauptungen des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName> zu dementiren, den er in allem auf den <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> Bezüglichen für genauer unterrichtet hielt, als sich selbst; er erklärte sich aber bereit, den Irrtum zu berichtigen, sobald sich hiefür ein günstiger Anlass böte.</p><p>Diess sei jedoch bisher nicht der Fall gewesen. Es dürfte daher dieser Anlass durch den Auftrag an Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> herbeigeführt werden, der französischen Regierung die hierseitige Mitteilung vom 20. April in Erinnerung zu bringen. An jenem Tage habe Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> die neuen <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>pläne und Voranschläge dem Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> zugestellt und der franz. Regierung zur Prüfung empfohlen. Der Augenblik sei nun gekommen, wo der Bundesrat derselben die Mitteilung in Erinnerung rufen und an sie eine Anfrage über das Ergebnis der betreffenden Prüfung richten könne.</p><p>Das politische Departement beantragt daher, an den Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> eine entsprechende Zuschrift zu richten und legt den Entwurf zu einer solchen vor.</p><p>Die Vorlage erhält die Genehmigung des Bundesrates.</p></div></body></text>
</TEI>
