<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42848</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42848">dodis.ch/42848</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 53/108</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">1946</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">7407</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12372</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12634</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1903-11-17">17 novembre 1903</date></dateline></opener><p>Depuis la conversation que j’ai eue à Châtillon avec l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, M. <persName ref="https://dodis.ch/P34256">Raindre</persName>, et dont j’ai eu l’honneur de vous rendre compte le 27 septembre<note>Cf. <orig><idno>E 8001 (B) 3/4</idno>.</orig></note>, j’étais sans nouvelles officielles de la marche des pourparlers au sujet des lignes d’accès du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>. Parti de Suisse le 1<hi>er</hi> octobre, je n’ai pas eu l’occasion de rencontrer depuis mon retour à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName><persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName>, Président du Conseil d’administration de la Compagnie P.L.M.. Il a dû accompagner le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à l’aller et au retour, puis s’est rendu en <placeName ref="https://dodis.ch/G9351">Toscane</placeName> où il est propriétaire de la montagne d’où l’on tire le marbre de carrare puis a dû retourner à <placeName ref="https://dodis.ch/G1039">Nice</placeName> pour accompagner Victor-Emmanuel III se rendant à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>. Je n’ai pas réussi à mettre la main sur lui pendant les courtes apparitions qu’il a faites à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> où il est rentré ce matin seulement. Ayant appris que j’avais désiré le voir, il m’a aussitôt téléphoné pour un rendez-vous et je vais essayer de photographier notre entretien.</p><p>«Deux ou trois jours avant que vous soyez allé au <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> avec <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>, Ministre des Travaux publics, je l’ai rencontré à <placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName> où il m’a dit seulement qu’il venait de signifier aux partisans de la Faucille et aux Genevois, en particulier, qu’en aucun cas il ne s’occuperait de la Faucille si on ne lui garantissait pas le raccordement entre les deux gares de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, rive droite et rive gauche; je suppose que ce raccordement devrait être fait aux frais des Genevois, mais <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> ne me l’a pas dit.</p><p>«A la fin de septembre, j’ai appris que le Ministre des Travaux publics s’était officiellement prononcé pour la ligne de <emph>La Joux–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName></emph>et que M. <persName ref="https://dodis.ch/P34256">Raindre</persName>, notre Ambassadeur à Berne, avait été chargé de faire des ouvertures dans ce sens au Gouvernement suisse. Malheureusement <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>, voulant ménager la chèvre et le chou et donner une satisfaction platonique aux partisans de la Faucille et du St-Amour–<placeName ref="https://dodis.ch/G3884">Bellegarde</placeName>, a embrouillé les choses en chargeant M. <persName ref="https://dodis.ch/P34256">Raindre</persName> de négocier le raccordement des deux gares de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, une ligne directe de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G11851">Thonon</placeName> le long du lac et une convention de trafic sur la rive sud du <placeName ref="https://dodis.ch/G242">Léman</placeName>, tout cela à titre éventuel et pour la cas où, un jour futur, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> voudrait faire aussi la Faucille. Tout cela est cousu de fil blanc. Les faucillards et les savoyards ne sont pas plus bêtes que vous et moi; on ne les désarmera pas par ce billet de la Châtre; je sais que M. <persName ref="https://dodis.ch/P34256">Raindre</persName> a été fort embarrassé de ce mandat, car il est évident que le Gouvernement fédéral actuel ne peut pas vouloir lier l’avenir et engager ses successeurs par une convention à date incertaine, qui ne s’exécutera probablement jamais, mais qui, si elle s’exécutait, le serait dans des conditions qu’on ne peut pas prévoir. Un gouvernement ne signe pas un blancseing. Pour ma part, a continué <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName>, je ne considère pas cette partie de la négociation comme sérieuse; il ne peut pas y avoir là un <emph>non possumus, </emph>ni un <emph>dernier mot </emph>du Gouvernement français.</p><p>«Sans nous préoccuper de cette négociation, nous avons eu, par l’entremise de notre directeur et de notre chef de la construction, des pourparlers avec <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName>, directeur des chemins de fer au Ministère des Travaux publics, et avec <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>, pour la convention à intervenir entre la P.L.M. et l’Etat relativement à la construction de la ligne par <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>. L’Etat ne nous a plus parlé du tracé La Joux–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, mais du tracé plus long <placeName ref="https://dodis.ch/G12768">Andelots</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, ce qui nous était indifférent ou même plus agréable, du moment où c’était l’Etat qui payait dans les conditions ordinaires des conventions de 1883 (construction par la compagnie pour le compte de l’Etat, avec une subvention de 25 000 francs par km., fournie par la compagnie). Nous allions signer l’accord <placeName ref="https://dodis.ch/G12768">Andelots</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, lorsque quelqu’un (je crois que c’est un des représentants de la compagnie) fit observer que, du moment où on allait jusqu’aux <placeName ref="https://dodis.ch/G12768">Andelots</placeName>, on pourrait bien continuer jusqu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G11801">Mouchard</placeName>, parce que les plus mauvaises pentes, de 20%o, sont entre <placeName ref="https://dodis.ch/G12768">Andelots</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G11801">Mouchard</placeName>. Cette idée fut examinée de plus près et fut reconnue très heureuse, à la condition de construire à une seule voie la section <placeName ref="https://dodis.ch/G12768">Andelots</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G11801">Mouchard</placeName> en n’y faisant passer que les trains montants; la ligne actuelle à forte déclivité serait utilisée pour les trains descendants. L’Etat nous a demandé alors quelle somme nous lui verserions comme quote-part des frais de construction. Nous avons offert à l’Etat le bénéfice de notre convention avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> pour l’usage de la gare de <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, le coût de la seconde voie entre <placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> et, enfin, les 25 000 francs par km. stipulés dans les conventions de 1883. Le tout réuni formait un bloc de 10 millions de francs; l’Etat a accepté et j’ai signé il y a quinze jours ou trois semaines la très courte convention qui lie la compagnie avec l’Etat. Il n’est rien dit dans cette convention, je tiens à le préciser, de l’opportunité qu’il y aurait à demander à la Suisse de diminuer de son côté les pentes entre <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, en construisant une ligne à une voie à l’usage des trains montants de <placeName ref="https://dodis.ch/G11744">Bussigny</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>, mais la question a été soulevée dans nos pourparlers, et je ne doute pas que la demande n’ait été ou ne doive être présentée à Berne de la construction de cette ligne. Ce point ne me regarde pas, car il n’en est pas question dans la convention entre l’Etat français et ma compagnie. Je suis désolé pour ma part que cette demande soit aussi tardive, car nous savons fort bien que vous avez en Suisse engagé de grandes dépenses pour l’établissement de la seconde voie sur la ligne à fortes pentes de <placeName ref="https://dodis.ch/G11929">La Sarraz</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>.</p><p>«Tous les matins, je regarde au Journal officiel si <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> a déposé à la Chambre des députés notre convention relative au <placeName ref="https://dodis.ch/G11801">Mouchard</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>. Je suppose que le retard provient de deux causes: d’une part, le désir de <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> de faire voter le budget de son Ministère par la Chambre et de ne pas entraver cette discussion par les rivalités du <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName>, du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>, de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9004">Ain</placeName> et de la Haute-<placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>; d’autre part aussi, l’existence de pourparlers à Berne, au sujet de la ligne à faibles pentes de <placeName ref="https://dodis.ch/G11744">Bussigny</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>.</p><p>«Je sais que <persName ref="https://dodis.ch/P34350">M. Trouillot</persName>, Ministre du Commerce et député de Lons-le-Saulnier, ne décolère pas; aussi <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>, toujours si doux et si calme, commence à s’exciter de son côté. Il me disait il y a quelques jours: «J’ai laissé <persName ref="https://dodis.ch/P34350">Trouillot</persName> vérifier tous les calculs du P.L.M. et faire une enquête chez les Chambres de commerce; nous avons perdu ainsi plus d’une année; il veut me mettre de nouvelles entraves; j’en ai assez; il verra bien que malgré mon âge, je suis encore capable d’érection.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> m’ayant dit qu’il avait reçu aujourd’hui la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P3727">M. Ador</persName>, conseiller national à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, je lui ai demandé s’il pouvait me dire quelque chose des démarches des Genevois en faveur de la Faucille.</p><p>«C’est quelque peu embrouillé», a répondu <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName>; «je vous ai rapporté ce que <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> m’avait dit à <placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName> à la fin d’août; <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> a-t-il dit ou n’a-t-il pas dit aux Genevois à cette époque qu’il me chargerait de faire une étude sur les charges financières de la Faucille, avec une subvention genevoise de 50 à 60 millions à intérêts réduits? Le fait est que les Genevois ont compris cela et que, d’autre part, <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> ne m’a pas demandé ce travail. Les Genevois sont venus voir <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> il y a quelques semaines à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et lui ont rappelé sa prétendue promesse. <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> a répondu ce qu’il a voulu ou ce qu’il a pu et le comité genevois m’a écrit pour me rappeler cette affaire; j’ai préparé une réponse négative que j’ai communiquée en projet à <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>; celui-ci m’a prié de ne pas mettre de «petits papiers» entre les mains des Genevois et j’ai fait le mort. Là-dessus le 7 novembre, le Conseil d’Etat de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> a invité le comité genevois du P.L.M. à réclamer par mon entremise l’exécution de cette prétendue promesse, et je vais répondre, d’accord avec le Ministre, sans insister sur le point spécial, que <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> avait demandé <emph>avant tout, </emph>si les Genevois étaient résolus à assurer la jonction des deux gares de leur ville. J’ai demandé aujourd’hui à <persName ref="https://dodis.ch/P3727">M. Ador</persName> s’il était bien entendu que les frais de ce raccordement viendraient s’ajouter à la subvention genevoise de 50 ou 60 millions, et il a répondu négativement, en son nom personnel.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> a résumé ses déclarations comme suit:</p><p>«J’estime que la Suisse ne doit pas s’arrêter à la demande française d’une convention éventuelle pour le cas d’un percement futur de la Faucille; il est invraisemblable que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’abandonne pas cette demande.</p><p>«J’estime, d’autre part, que le plus sûr moyen de tuer à tout jamais la Faucille est d’établir la belle ligne <placeName ref="https://dodis.ch/G11801">Mouchard</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>–<placeName ref="https://dodis.ch/G11744">Bussigny</placeName> avec des pentes maximum de 15%o. En ce qui concerne la P.L.M. nous avons fait le nécessaire; je comprends toutes les difficultés que cette demande tardive cause à la Suisse, mais je vous prie instamment de chercher à agir à Berne dans le sens de cette solution. Il n’est pas indispensable que la Suisse construise immédiatement la ligne montante de <placeName ref="https://dodis.ch/G11744">Bussigny</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>; on peut accorder de longs délais de construction pour que les nouveaux chemins de fer fédéraux prennent leur assiette, mais je crois qu’il faut traiter sans trop de retard, sinon nous courons le risque qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> on ne fasse rien du tout.»</p><p>Je serais heureux, Monsieur le Président, d’être mis au courant des pourparlers qui peuvent être engagés à Berne, pour autant que vous n’y verrez d’inconvénient d’aucune sorte. J’ai évité jusqu’ici dans les soirées officielles de me trouver nez à nez avec <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> ou avec <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName>, puisque j’étais sans nouvelles de vous, mais je ne puis pas indéfiniment avoir l’air de les fuir. Il n’y avait, d’autre part, aucun inconvénient, m’a-t-il paru, à recueillir les confidences de <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> dont l’attitude a toujours été, semble-t-il, droite et correcte dans cette affaire.</p><p>Ce qui est significatif pour l’abandon de la Faucille par le Gouvernement français, c’est le fait que <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> m’a confirmé aujourd’hui, de l’accord à peu près certain entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour la construction de la ligne de Coni à <placeName ref="https://dodis.ch/G1039">Nice</placeName>, par le col de Tende. Vous vous rappelez que les partisans de la Faucille avaient toujours escompté l’abandon de cette ligne; il en serait résulté une disponibilité de 30 à 40 millions dont ils demandaient le report sur la Faucille. <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> m’a dit qu’à la suite de la visite du Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avait passé outre aux objections de l’Etat-major et se contenterait de la construction de certains forts nouveaux, au lieu de faire passer la ligne sous le feu des forts existants.</p></div></body></text>
</TEI>
