<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42757</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42757">dodis.ch/42757</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 53</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34344</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1900-10-23">23 octobre 1900</date></dateline></opener><p>Les Ambassadeurs d’Autriche et de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> sont encore en congé, celui d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> est malade, les Députés français sont en vacances; je ne dispose donc pas de l’ensemble de mes sources d’information habituelles. Cependant, je considère comme mon devoir de Vous faire part en quelques mots de ce que j’ai pu apprendre au sujet de <emph>l’accord anglo-allemand, </emph>notifié samedi soir au public par les agences télégraphiques pour constater que les deux Gouvernements <emph>continuent </emph>d’observer un certain nombre de principes communs concernant leur politique mutuelle en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>.</p><p>Tout d’abord, je voudrais Vous rendre attentif à ce mot «continent»; ce mot me paraît impliquer l’existence d’arrangements antérieurs dont on a détaché une page à l’usage du public et des autres puissances. On a souvent parlé de l’existence d’un traité secret anglo-allemand relatif à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G204">Afriquedu Sud</placeName>, aux Colonies portugaises, etc.; l’existence de ce traité secret n’a jamais été niée.</p><p>Je dois ajouter que dans le document communiqué officiellement au Ministère français des Affaires étrangères, avant-hier dimanche, par l’ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et, hier lundi, par l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> figure expressément parmi les Puissances auxquelles l’arrangement doit être communiqué, pour les engager à y adhérer. Tout ce qu’on a écrit dans les journaux depuis deux jours sur cette omission de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ne repose donc sur aucun fondement.</p><p>Et cependant, cette omission des agences télégraphiques, pour être le résultat d’une erreur, est bien, au fond, la caractéristique de l’arrangement. Ce n’est pas l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, ce n’est pas l’Autriche qui convoitent une partie du territoire chinois; la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a déjà, au <placeName ref="https://dodis.ch/G797">Tonkin</placeName>, sa part et ne demande rien dans le Nord de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>. Donc, la politique de la porte ouverte et l’engagement de ne pas s’emparer d’une portion du territoire chinois, ne peuvent signifier que deux choses: <emph>ou bien, </emph>les Anglo-Allemands veulent obliger la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à prendre un engagement analogue, parce qu’un général russe a déjà proclamé l’annexion de la <placeName ref="https://dodis.ch/G247">Mandchourie</placeName>, sauf à être ensuite désavoué à St-Pétersbourg; <emph>ou bien, </emph>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> se défiait de l’Empereur Guillaume; elle craignait qu’après le discours du «gantelet de fer», après le discours «pas de quartier», «il faut que pendant mille ans un Chinois n’ose pas regarder de travers un Allemand», après l’envoi du Maréchal de <persName ref="https://dodis.ch/P33289">Waldersee</persName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> voyant la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> sans argent et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> sans armée, ne tentât de se tailler en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> un empire colonial. En faisant signer par le Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> un protocole de désintéressement, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> se garantissait contre un coup de tête de <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName>.</p><p>Laquelle de ces deux alternatives est la vraie? L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, M. Tornielli, généralement pessimiste, voit cette fois-ci les choses en rose. Il se montre convaincu que du moment où l’on est d’accord entre <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, il n’y a plus d’inquiétude sérieuse à avoir, car la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> est, selon lui, hors d’état de conquérir la <placeName ref="https://dodis.ch/G247">Mandchourie</placeName>, attendu qu’elle n’a plus d’argent du tout et que tous les efforts de <persName ref="https://dodis.ch/P34379">M. Witte</persName> pour en obtenir ont été infructueux à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> comme ailleurs. Je m’explique fort bien cette joie des <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s qui, dans les dernières années, devaient loucher de l’œil gauche du côté de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et de l’œil droit du côté de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et qui pourront maintenant renoncer à cet exercice fatigant. Dans la pensée de Tornielli, ni la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ni la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne peuvent se formaliser d’un accord qui répond à leurs propres suggestions des dernières semaines et qui ramène l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> dans la voie calme de la simple punition des coupables chinois et de la politique commerciale de la porte ouverte. Cette opinion que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> doivent être nécessairement satisfaites est une espérance qui ne repose encore sur rien. Il y a même des indices en sens contraire. L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> m’a montré des télégrammes de St-Pétersbourg impliquant que l’accueil ne serait pas favorable. Quant à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>, lorsque <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> lui a remis hier en anglais le texte de l’arrangement, il a répondu qu’il allait le faire traduire, alors que depuis 48 heures ce texte était connu du monde entier, et lorsque <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> lui a fait observer qu’il avait reçu la veille, par l’Ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, le texte français, il a répondu qu’il était très souffrant et qu’il avait dû se coucher sans dîner. <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> n’a pu tirer de lui aucune opinion quelconque.</p><p>Je suppose que M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> tient à échanger ses vues avec St-Pétersbourg, ce qui explique son silence, sans signifier nécessairement qu’il soit hostile.</p><p>Ma première impression est que, surtout si l’arrangement n’est qu’une partie d’autres arrangements et si, comme <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> me l’a dit cet après-midi, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a constamment déclaré à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> qu’elle n’avait pas d’ambitions territoriales en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, la publication de samedi a pour but de signifier au monde une certaine intimité anglo-allemande. Pour notre Suisse, cela aurait deux conséquences, l’une commerciale et favorable, le maintien probable du système de la porte ouverte en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> pour nos produits, l’autre politique, par le renforcement de la Triple-Alliance et de l’intimité italo-allemande, ce qui, suivant les événements, peut être pour la Suisse un avantage ou un danger.</p><p>La seconde question internationale qui m’avait préoccupé dans les derniers temps est celle du <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName>. </emph>Je Vous avais écrit que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> voyait sans inquiétude les Français tenter d’établir des postes militaires dans la direction du <placeName ref="https://dodis.ch/G982">Soudan</placeName> ou du <placeName ref="https://dodis.ch/G7455">Sénégal</placeName>. Cette affirmation m’a été répétée aujourd’hui par <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName>. De son côté, l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> m’a dit que son Gouvernement voyait ces expéditions françaises au sud du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName> sans inquiétude. Il arrivera certainement un moment où la frontière entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algérie</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName> devra faire l’objet d’un nouveau traité. Celui du 18 mars 1845 détermine convenablement la frontière dans la partie la plus rapprochée de la mer; plus au sud, il n’indique que quelques points principaux, et plus au sud encore, il se borne à constater que certaines tribus nomades sont françaises et certaines autres marocaines, ce qui implique une sorte de condominium qui ne pourra pas durer, puisqu’aujourd’hui on n’admet plus guère que la souveraineté ne soit pas cantonnée dans un territoire déterminé. Je Vous ai déjà écrit qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> on ne songeait pas à la conquête du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName>, parce qu’il faudrait une armée de deux cent mille hommes en dehors de toute complication avec une puissance étrangère. Si même les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s se déclarent rassurés du côté du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName>, je crois qu’il n’y a pas là de complications à craindre. Quant à la politique intérieure française, je possède seulement des renseignements diplomatiques et je préfère attendre le retour de mes amis membres du Parlement français pour Vous écrire à ce sujet. Les plus gros Ambassadeurs sont facilement peu renseignés sur les coulisses parlementaires françaises, ou les jugent à travers leurs préjugés monarchiques.</p></div></body></text>
</TEI>
