<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42746</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42746">dodis.ch/42746</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 13 mars 1900<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/200</idno>. Absent: <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName>.</note></title><title type="sub">967. Serbisches Generalkonsulat in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34230</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16327</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">361</unclear></head><opener><dateline>Politisches Departement. Antrag vom 12. dies.</dateline></opener><p>Nach Anhörung eines Berichts des politischen Departements, betreffend die Absicht <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName>s in der Schweiz ein Generalkonsulat zu errichten, wird antragsgemäss der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, beauftragt, dem serbischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> zuhanden seiner Regierung folgendes mitzuteilen:</p><p>Der Bundesrat hätte gegen die Person des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33937">Charles Bétant</persName> nichts einzuwenden; dagegen bedaure er sehr, dass die vom serbischen Ministerpräsidenten in der Sitzung der Skoupschtina vom 8. Februar abhin abgegebenen Erklärungen<note>Voici un extrait du discours du Président du Conseil et Ministre des Affaires étrangères de <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbie</placeName>, N. Gjörgjewitsch: <orig>Bezüglich der Errichtung eines General-Consulates in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>, möchte ich mich nur darauf beschränken zu erwähnen, dass dortselbst allerlei Leute sich bewegen und spazieren gehen, welche es am liebsten hätten, dass der Herr Abgeordnete <persName ref="https://dodis.ch/P34105">L. Illic</persName> nicht in <placeName ref="https://dodis.ch/G9475">Nis</placeName>ch in der Skupschtina sitze. Das kleine Opfer, welches für die Erhaltung eines General-Consulates in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> gebracht wird, ist ein Unterpfand für die Erhaltung der Ruhe und Ordnung im eigenen Vaterlande.</orig> Annexe à la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName> du 9 mars 1900, cf. <idno>E 2001 (A) 1535</idno>.</note>, wonach die Errichtung eines serbischen Generalkonsulats in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> zu dem Zwecke erfolge, die Umtriebe der dort wohnenden politischen Flüchtlinge gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> zu überwachen, eine Situation geschaffen haben, die ihm nicht gestatten würde, gegenwärtig die Errichtung einer serbischen Konsularvertretung in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> zu bewilligen. Diese Äusserungen hätten in der Schweiz Aufsehen erregt, um so mehr als hier von den Umtrieben serbischer Flüchtlinge gegen das Königreich <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> bis jetzt nichts bemerkt worden sei. Der Schweizerische Bundesrat sei übrigens seiner internationalen Verpflichtungen sich wohl bewusst und würde nicht dulden, dass Fremde vom schweizerischen Boden aus die Sicherheit anderer Staaten bedrohten. Ebensowenig könnte er es dulden, dass fremde Agenten sich auf schweizerischem Gebiete Funktionen anmassten, die ausschliesslich den Landesbehörden zuständen.</p><p>Hr. von <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> möge dem serbischen Gesandten begreiflich machen, dass es sich unter den obwaltenden Umständen empfehle, die Sache bis auf weiteres auf sich beruhen zu lassen.<note>En annexe au présent document est reproduit une intervention de <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName>, ancien Conseiller fédéral, contre cette décision du Conseil fédéral.</note></p></div></body></text>
</TEI>
