<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42609</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42609">dodis.ch/42609</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 49</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34133</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5381</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-01-28">28 janvier 1896</date></dateline></opener><p>/...7<note>Référence à une carte annexée indiquant la délimitation des zones.</note> Est-ce que l’arrangement anglo-français signé à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> le 15 janvier est la fin ou bien n’est-il qu’une étape?</p><p>Tout n’est pas inséré dans le livre jaune français. La question est de savoir si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, en neutralisant le centre du <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName>, ont entendu que, pour la partie non neutralisée, chacune d’elles laisserait champ libre à l’autre. Dans les lettres échangées à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> le 15 janvier entre M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33446">Courcel</persName> et Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>, il a été déclaré que chacun des deux gouvernements avait le désir «d’entretenir avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> les relations les plus amicales, de respecter les conventions existantes et d’avoir une commune sollicitude pour la sécurité et la stabilité de ce royaume». Comme le traité franco-siamois du 3 octobre 1893 qui fixe le <placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName> pour frontière entre le <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> fait partie des traités existants et a même été visé expressément à la fin du chiffre 1<hi>er</hi> de la déclaration anglofrançaise du 15 janvier, et comme <persName ref="https://dodis.ch/P33935">M. Berthelot</persName> se félicite de cette insertion dans la lettre qu’il adresse à son collègue des Colonies pour lui notifier l’arrangement franco-britannique, on devrait en conclure que le respect du <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> dans les frontières jaunes de la carte ci-jointe est dans la volonté des deux grands voisins de cet Etat. Ce qui confirme cette manière de voir, c’est la lettre ci-jointe adressée le jour même de la signature par Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> à l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et qui ne figure pas dans le livre jaune français; il y est dit: «On pourrait croire que, parce que nous nous sommes engagés et avons reçu l’engagement de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de n’envahir en aucun cas ces territoires déterminés, nous mettons en doute la valeur absolue des titres et droits des <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName>ois sur le reste de leurs possessions ou tout au moins que nous traitons ces droits avec indifférence. Toute interprétation de ce genre présenterait sous le jour le plus faux les intentions dans lesquelles cet arrangement a été signé. Nous reconnaissons entièrement au <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> son droit absolu et indiscuté de jouir de tous les territoires qui d’après un long usage ou les traités existants, sont compris dans ces domaines; et il n’est rien dans notre action présente qui diminue la validité des droits du Roi de <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> aux parties de son territoire qui ne sont pas affectées par le traité.</p><p>Nous avons choisi une aire particulière pour l’application des stipulations de ce traité, non parce que les titres du Roi de <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> sur les autres parties de ses domaines sont moins valides mais parce que c’est cette aire qui importe à nos intérêts en tant que nation commerciale».</p><p>Si cette politique devait prévaloir, si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> entend en réalité prendre tout ce qui est à l’est du bassin neutralisé du <placeName ref="https://dodis.ch/G3761">Ménam</placeName> dans un avenir plus ou moins éloigné, il paraît que les Anglais se sont assurés de très bons morceaux dans la partie non neutralisée du côté de la <placeName ref="https://dodis.ch/G51">Birma</placeName>nie et de la presqu’île de Malacca. La vallée du <placeName ref="https://dodis.ch/G12728">Menmioun</placeName> produit d’énormes quantités de bois de teck d’une grande valeur, et, dans la presquîle de Malacca se trouvent des mines de zinc dont le gouvernement siamois tire chaque année trois à quatre millions sous la forme de taxes d’exportation. En outre, on n’a pas neutralisé la partie la plus étroite et la plus basse de l’isthme de Malacca (10e degré de latitude nord), où les Anglais pourraient faire assez facilement un canal d’une importance militaire et commerciale de premier ordre.</p><p>Si donc les Français voulaient interpréter l’arrangement du 15 janvier comme leur permettant de s’emparer de la partie non neutralisée orientale du <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName>, ils mettraient la main sur d’immenses surfaces et sur Chantabouri, mais ces immenses surfaces sont, paraît-il, sans valeur commerciale et leur administration coûte fort cher au <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName>; quant au port de Chantabouri il n’a plus d’intérêt si les Français ne peuvent plus aller s’emparer de <placeName ref="https://dodis.ch/G430">Bangkok</placeName> neutralisé. En donnant à l’arrangement du 15 janvier cette interprétation conquérante, les Français fourniraient à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> l’occasion de mettre la main sur des territoires beaucoup plus petits, il est vrai, mais infiniment supérieurs comme valeur commerciale et minière, et aussi de mettre la main sur l’emplacement du canal de Malacca.</p><p>Pour tous ces motifs le <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> espère que la convention du 15 janvier sera interprétée par les deux parties <emph>bona fide; </emph>en tout cas elle garantit la vallée du <placeName ref="https://dodis.ch/G3761">Ménam</placeName>, c’est-à-dire le cœur du royaume, contre des intrigues ultérieures; les <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName>ois ont été tenus au courant de toute la négociation par Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> et voient la situation sous un jour favorable pour eux, après avoir passé par des alternatives d’espoir et de grand découragement. L’habileté avec laquelle l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a sauvegardé ses intérêts à l’ouest pour le cas où la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> se déciderait à <emph>«faire grand» </emph>à l’est me laisse quelque peu sceptique.</p><p>Quant au fameux <emph>Etat tampon </emph>qui, au nord du <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> devait être remis à la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> pour séparer la <placeName ref="https://dodis.ch/G51">Birma</placeName>nie anglaise du <placeName ref="https://dodis.ch/G797">Tonkin</placeName> français, il est mort après avoir fait beaucoup de bruit pendant deux ans à l’état de <emph>foetus. </emph>L’effondrement de la puissance chinoise l’aurait privé de toute vitalité et en aurait fait un nid de pirates. <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>, <emph>qui a la passion des transactions, qui est parfois transigeant jusqu’à la témérité, </emph>a taillé dans le vif et accepté le Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName> comme frontière sans s’inquiéter du contact des possessions anglaises et françaises. Il est probable qu’il n’ira pas beaucoup de Français dans ces régions éloignées du Haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName>, tandis qu’en neutralisant le <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> lui-même dans sa partie la plus populeuse, les deux contractants ont, je l’espère, rendu un service à la cause de la paix. En tous cas les Français peuvent se féliciter de ce qui arrive, car ils consolident vis-à-vis de la première puissance coloniale du monde la situation de leur empire indo-chinois en assurant à cet empire des limites que jamais <persName ref="https://dodis.ch/P13631">Napoléon III</persName>, lorsqu’il s’emparait de <placeName ref="https://dodis.ch/G431">Saigon</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G798">Cochinchine</placeName> ou Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> lorsqu’il commençait l’entreprise du <placeName ref="https://dodis.ch/G797">Tonkin</placeName> n’avaient osé entrevoir dans leurs rêves les plus audacieux. Somme toute, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, malgré d’immenses difficultés, malgré ses défaites de 1871, malgré de nombreuses défaillances parlementaires, malgré des changements incessants dans la personne de ses hauts fonctionnaires en <placeName ref="https://dodis.ch/G50">Indochine</placeName>, a obtenu des résultats immenses et a emmené l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> à les accepter. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> saura-t-elle tirer parti de ces grandes richesses? C’est la question; en tout cas elle a été récompensée de son attitude plus réservée que celle de l’Empereur d’Allemagne dans l’affaire du Transval. Si, le 1<hi>er</hi> janvier, <persName ref="https://dodis.ch/P34031">M. Félix Faure</persName> avait envoyé aussi un télégramme au Président Krüger au lieu de laisser simplement agir la presse et la diplomatie, la convention du 15 janvier ne serait peutêtre pas signée.</p></div></body></text>
</TEI>
