<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42734</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42734">dodis.ch/42734</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Vice-président du Conseil fédéral, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 52</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11850</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1899-07-26">26 juillet 1899</date></dateline></opener><p>La politique extérieure de M.<persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> qui a courageusement reconnu la nécessité d’éviter une guerre avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> il y a six mois et su faire dans l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G7003">Fachoda</placeName> les sacrifices inévitables, paraît être de chercher à se montrer aimable pour éviter à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de se trouver de nouveau échec et mat. Le sentiment que l’amitié de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> n’a servi à rien lors de l’incident de <placeName ref="https://dodis.ch/G7003">Fachoda</placeName> et qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> l’appui de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> est chimérique et n’a procuré aucun avantage sérieux en <placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName> s’est suffisamment développé dans le monde parlementaire et dans le monde de la finance pour qu’on ne reproche pas à M.<persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> de regarder aussi ailleurs que du côté de St-Pétersbourg. J’ajouterai que le Gouvernement russe lui-même et, en tout cas, son ambassadeur à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> déclare ouvertement qu’il approuve, qu’il appuie et qu’il recommande cette politique de rapprochement. Après l’accord commercial franco-italien, M.<persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> s’est entendu avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Vatican</placeName> pour que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> continue à être le défenseur attitré des intérêts catholiques en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>; ni le <placeName ref="https://dodis.ch/G4584">Quirinal</placeName>, ni la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> n’y ont sérieusement trouvé à redire, et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> dont le souverain ne veut pas que les catholiques allemands aient d’autre protection que la sienne dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName>, ne s’en est pas formalisé outre mesure puisqu’il a chargé son ambassadeur Marschall à Constantinople de patronner et de faire aboutir un accord et une sorte de fusion entre les chemins de fer (allemands) d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3801">Anatolie</placeName> et les chemins de fer (français) de <placeName ref="https://dodis.ch/G357">Smyrne</placeName> à Kassaba, en vue de la construction en commun de la ligne de la <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G2800">Bagdad</placeName> et dans le but d’enlever cette ligne à un Autrichien qui était en réalité le prête-nom de capitalistes anglais. L’envoi du vaisseauécole de la marine de guerre allemande ce printemps à <placeName ref="https://dodis.ch/G236">Alger</placeName> et le fait que cette visite a été rendue par le vaisseau-école de la marine française à l’Empereur en personne dans les eaux norvégiennes, qu’un navire de guerre français se trouve pour la première fois en ce moment dans un port allemand depuis 1871 (sauf les fêtes d’inauguration du canal de <placeName ref="https://dodis.ch/G4127">Kiel</placeName>), le télégramme dans lequel l’Empereur allemand traite les marins français de «chers camarades», tout cela implique le désir entre <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et vice-versa de relations courtoises, et, je le répète, l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ici déclare avoir travaillé tant qu’il a pu à ce rapprochement. J’ajouterai qu’un diplomate allemand habitant <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> a laissé échapper le mot, si nous n’avions pas cette malheureuse affaire <persName ref="https://dodis.ch/P12861">Dreyfus</persName> on aurait pu faire encore bien davantage dans cette voie.</p><p>Dans le même ordre d’idées, je sais que M.<persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> redoute très vivement, très sincèrement, les agitations révolutionnaires en <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> et qu’il fait tout ce qui dépend de lui pour enlever tout espoir d’appui aux républicains espagnols et aux socialistes belges.</p><p>Bien entendu il serait absolument exagéré de parler d’une entente ou d’une alliance franco-allemande ou franco-germano-russe, mais la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> cherche à avoir de bons rapports avec toutes les grandes puissances continentales, tantôt sur un point, tantôt sur un autre, là où cela est possible sans des contradictions trop criantes, et tout cela est favorable au maintien de la paix.</p><p>J’ai dit continentales, car je ne sens pas le rapprochement se faire du côté de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>.</p><p>[...]<note>Considérations sur la politique intérieure.</note></p></div></body></text>
</TEI>
