<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42519</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42519">dodis.ch/42519</ref><title type="main">Le Consul général de Suisse à Bruxelles, <persName ref="https://dodis.ch/P16371">A. Rivier</persName> au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 22/840, Bd. 1</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34277</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Bruxelles,</placeName><date when="1893-01-19">19 janvier 1893</date></dateline></opener><p>Pour faire suite à mon rapport du 26 décembre écoulé<note>Non reproduit.</note>,</p><p>j’ai l’honneur de vous transmettre quelques faits relatifs à la question de la publication des traités.</p><p>Ce n’est qu’avant-hier que j’ai reçu des nouvelles <emph>d'<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>. </emph><persName ref="https://dodis.ch/P34680">Lord Reay</persName>, à qui j’avais écrit pour introduire auprès de lui <persName ref="https://dodis.ch/P19421">M. Bourcart</persName>, lequel n’a pas encore pu le voir, n’est rentré à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> que ces derniers jours; il m’écrit ce qui suit, en me demandant que cela reste «entre nous»: «Ce n’est qu’aujourd’hui que j’ai réussi à trouver le comte de <persName ref="https://dodis.ch/P34282">Rosebery</persName>. On y a mûrement réfléchi avant de donner une réponse négative; la principale raison est qu’on est très satisfait du bulletin qu’on fait paraître ici; on ne veut pas créer des complications par une nouvelle combinaison.» Il me laisse cependant quelque espoir pour plus tard, si plusieurs puissances adhéraient, par exemple l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, la Russie et l’Autriche. Résultat: il n’y a donc rien à faire du côté de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> pour le moment.</p><p>J’ai reçu du reste de Sir <persName ref="https://dodis.ch/P34348">Travers</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34348">Twiss</persName> deux lettres où il émet des doutes sur l’opportunité de certaines dispositions; mais cela n’est pas encore d’actualité.</p><p>De <emph>Russie, </emph>Mr. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName> m’a écrit il n’y a que quelques jours ce qui suit: «Quant à la question des traités, je puis renouveler ma conviction que le gouvernement impérial est favorable à l’initiative du Conseil fédéral. Jusqu’à présent, je n’ai entendu <emph>aucune </emph>objection contre l’idée elle-même de fonder un bureau pour la publication des traités. Si le gouvernement belge n’avait pas eu la malencontreuse idée de confondre deux affaires tout-à-fait différentes, d’ici la réponse aurait depuis longtemps été donnée dans le sens le plus favorable; mais la proposition belge a arrêté tout, et ici on ne désire pas s’engager seul dans l’affaire, à laquelle on sympathise bien sincèrement. Le refus de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne produira pas grand effet ici; mais il sera bien utile d’avoir le consentement des gouvernements de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>.»</p><p>Quant à <emph>Y <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, </emph>j’ai écrit à l’occasion du Nouvel An à deux de mes amis, l’un, haut fonctionnaire de la marine, l’autre, membre influent du Reichstag, tous deux membres de l’Institut de droit international, et ai demandé à chacun d’eux s’il pouvait me renseigner sur ce qu’on pense aux Affaires étrangères; l’un me dit qu’il ne sait rien; l’autre ne m’a pas répondu.</p><p>En revanche, Mr. Rolin-Jacquemyns dont vous connaissez la situation à <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName><add type="edition">[sic]</add>, </emph>m’a écrit de <placeName ref="https://dodis.ch/G430">Bangkok</placeName>: «La lettre du Conseil fédéral relative à l’Union internationale pour la publication des traités nous est déjà arrivée. L’adhésion complète du <placeName ref="https://dodis.ch/G202">Siam</placeName> a été immédiatement décidée. J’espère qu’elle arrivera une des premières.» Le Département l’a peut-être déjà reçue.</p><p>Le Ministre de <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName></emph>m’a promis de parler au Ministre des Affaires étrangères de son pays, qu’il pense voir bientôt, afin de tâcher de le ramener à une appréciation plus juste du projet du Conseil fédéral; je lui ai remis un petit mémoire à cet effet, et j’espère qu’il donnera suite à son idée.</p><p>Déjà l’on voit poindre des candidatures pour des <emph>emplois </emph>dans le Bureau international projeté; il en est une que je me permets, pour répondre à une demande qui m’a été adressée, de signaler dès à présent, afin de lui procurer, le cas échéant, une antériorité; il ne s’agirait naturellement pas de la Direction; je vous serais obligé, Monsieur le Conseiller fédéral, si dès maintenant vous vouliez bien prendre note à tout événement du nom de <persName ref="https://dodis.ch/P34051">M. Henri Geffecken</persName>, jeune homme de 27 ans, docteur en droit; fils du juriste et publiciste très connu, lequel est depuis longtemps un de mes amis.</p></div></body></text>
</TEI>
