<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42140</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42141">dodis.ch/42141</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, J.J. von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName><note>Bericht (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/83</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33408</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33476</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32873</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33359</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32434</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33339</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33787</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33820</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11504</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9106</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">20</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1784</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">284</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">31</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Wien,</placeName>
<date when="1879-05-27"> 26./27. Mai 1879</date></dateline></opener><p>In meinem vertraulichen Berichte vom 30. April<note>Als Annex abgedruckt.</note> hatte ich die Ehre Ihnen auf beste Informationen gestützt mitzutheilen, dass in jenen Tagen Verhandlungen bezüglich der Asylfrage der Schweiz zwischen verschiedenen Cabineten stattfanden und dass die Initiative dazu von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ausgegangen sei. Näheres hatte ich seither nicht darüber erfahren können, indessen brachte der Dayly <add type="edition">[sic!]</add>Telegraph vor 12– 14 Tagen eine aehnliche Nachricht und ebenso vor wenigen Tagen das Journal des Débats, beide betonten, dass die Initiative vom Fürsten Bismark ausgegangen sei, nur war, wie es scheint, das Journal des Débats insoweit schlecht informirt, als es von einer diesbezüglichen Note des Fürsten Bismark sprach, die an den h. Bundesrath abgegangen sein soll.</p><p>Heute bin ich in der Lage Ihnen die Richtigkeit meines Berichtes vom 30. April vollkommen zu bestätigen, denn Baron Orszy<note>Es handelt sich um Geheimrat <persName ref="https://dodis.ch/P33162">Béla</persName> von <persName ref="https://dodis.ch/P33162">Orczy</persName>.</note> theilte mir gestern auf eine dahin zielende Anfrage ganz <emph>vertraulichm.it, </emph>dass die Frage wegen Schritten beim Bundesrath um strengere Beaufsichtigung der Flüchtlinge und Maassnahmen gegen die Internationale in der Schweiz vom Fürsten Bismark ausgegangen sei und dass der deutsche</p><p>Botschafter Prinz <persName ref="https://dodis.ch/P33740">Reuss</persName> schon zu verschiedenen Malen bei ihm (Baron Orszy) den</p><p>Gegenstand in Anregung gebracht und besprochen habe. Baron Orszy sagte mir:</p><p>«ich kann Sie ganz bestimmt versichern, dass Bismark nicht von <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> aufgefordert sondern aus eigener Initiative gegen die Internationalen in der Schweiz Mittel ergreifen will, dass er sich in dieser Frage sogar von Gortchakoff trennen wird wenn dieser etwa andere Wege einschlagen will als er. Bismark nimmt die Sache ungemein ernst, und wird nichts unversucht lassen um die Communication zwischen dem <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Comité und den deutschen Internationalen zu unterbinden.»</p><p>Nach Baron Orszy’s Aeusserungen sucht der Fürst <persName ref="https://dodis.ch/P33740">Reuss</persName> nun das hiesige Cabinet zu veranlassen im gegebenen Momente ebenfalls Schritte in Bismark’schem Sinne beim Bundesrathe zu unternehmen. Es sollen dieselben bezweken den h. Bundesrath zu veranlassen sehr strenge polizeiliche Maassregeln gegen die Internationalen in der Schweiz, besonders in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName> zu ergreifen; wie weit dieselben nach Bismark’schem Sinne gehen sollen, konnte mir Baron Orszy nicht sagen.</p><p>Auf meine Frage wie sich das hiesige Cabinet den Bismark’schen Aufforderungen gegenüber verhalten werde, sagte mir Orszy, dass Graf Andrassy bisher sich nur habe referiren lassen, aber durchaus noch nach keiner Richtung hin sich geaeussert habe, was er zu thuen gedenke.</p><p>Baron Orszy theilte mir ferner mit, dass das auswaertige Amt durch Ueberwachung des internationalen Socialisten-Comités in Pesfüber das Treiben der Internationalen in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> Aufklärung erhalten habe. Das <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>ercomité soll nämlich Hauptvermittler zur Verbreitung der internationalen Brandschriften sein. Die in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> in deutscher Sprache erscheinende «Freiheit» (die übrigens von Zeit zu Zeit den Titel wechseln soll) soll für die geheime Verbreitung auf so feines Papier gedruckt sein, dass mehrere Exemplare blos 15 Gramme wiegen und nur einfachem Porto unterliegen; sie wird von <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> geschickt, ebenso nimmt die Avant-Garde ihren Weg dorthin. Das <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>ercomité schickt diese Blätter an das Comité nach Pest und dieses wieder sendet sie theils nach <placeName ref="https://dodis.ch/G4880">Krakau</placeName>, von wo sie ihren Weg nach <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> finden, theils an die Comités nach <placeName ref="https://dodis.ch/G807">Dresde</placeName>n und <placeName ref="https://dodis.ch/G4123">Breslau</placeName>, die sie wieder auf die moeglichst wenig auffallende Weise verbreiten. Diesen Weg nehmen nicht nur die Zeitungen und kleineren Flugblätter sondern auch andere internat. Sendungen. In <placeName ref="https://dodis.ch/G4880">Krakau</placeName> werden die internationalen Agenten auf das schärfste überwacht; an der Spitze der dortigen Polizei befindet sich nämlich Polizeidirector <persName ref="https://dodis.ch/P33492">Englich</persName>, der im Rufe steht, der feinste, scharfsichtigste und thaetigste Polizeichef der Monarchie zu sein, ja man ist</p><p>sogar der Ansicht dass er von keinem der jezt lebenden Polizeichefs übertroffen werde. – Das Bestreben Bismarks wird nun dahin gerichtet sein womöglich das <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er-Comité unschaedlich zu machen.</p></div></body></text>
</TEI>
