<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42843</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42843">dodis.ch/42843</ref><title type="main">Le Chef du Département du Commerce, de l’Industrie et de l’Agriculture, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName>, au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/239</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1900-10-20">20. Oktober 1903<note>;Remarque marginale: <orig>21. </orig><add type="edition">[Oktober]</add>, <orig>5 Uhr 5. </orig></note>;</date></dateline></opener><p>Durch die schweizerische und die ausländische Presse ging dieser Tage das Gerücht, dass man in Bern nun auch zur Kündigung des Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> zu schreiten beabsichtige.</p><p>Es liegt selbstverständlich nicht in unserem Interesse, dass die derzeitigen Bemühungen der Cabinets in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, sich über einen modus vivendi zu verständigen, durch solche Gerüchte beschleunigt werden. Dieselben entbehren jeder reellen Grundlage. Wenn man in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> die Situation richtig auffasst, so wird man sich mit einer Verständigung mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> nicht übereilen, sondern aus dem Umstande, dass wir unsern Vertrag mit diesem Lande gekündigt haben, den grösstmöglichen Nutzen zu ziehen suchen. Von einer Kündigung unseres Vertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> kann heute noch keine Rede sein. Wir wünschen uns in keiner Weise mit ändern Ländern einzulassen, bevor wir uns mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> verständigt haben. Aller Voraussicht nach, wird dies geraume Zeit in Anspruch nehmen. Was <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> betrifft, so sind die Schwierigkeiten gross, und überdies ist kein Grund zur Eile vorhanden, da der jetzige Vertrag nicht gekündet ist; <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> anbelangend, sind wir entschlossen, einen neuen Vertrag nur unter günstigen Bedingungen abzuschliessen; <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> wird aber ebenfalls äusserst zähe sein, so dass ein rascher und glatter Verlauf der Unterhandlungen sehr unwahrscheinlich ist.</p><p>Aber auch für den Fall, dass wir mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> zum Ziele kommen, ist es noch keineswegs sicher, dass wir unsere Unterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> durch eine Kündigung des jetzigen Vertrages einleiten werden. Es wird dies u. a. davon abhängen, was die deutsche Regierung tut. Nach allem zu schliessen, wird dieselbe eine Kündigung des Vertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> angesichts der vertragsfeindlichen Haltung der Agrarier im Reichstag schwerlich wagen, sondern eher den Weg der freiwilligen Revision betreten, den sie mit uns und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> eingeschlagen hat. In diesem Falle dürften aber auch wir uns zum gleichen Vorgehen entschliessen. Dabei ist zu beachten, dass wir mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> den gleichen Vertragstarif für die Einfuhr in die Schweiz vereinbart haben, dass ferner zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> zum grossen Teil die gleichen Zölle vereinbart sind, die auch uns interessieren, und dass deshalb keines der drei Länder erhöhte Zölle in Kraft setzen kann, bevor sein Vertrag mit den beiden ändern abgelaufen ist.</p><p>Sie werden hieraus entnehmen, dass der österreichisch-ungarischen Regierung von unserer Seite keine Verlegenheiten drohen, und Sie werden es mit uns für zweckmässig halten, dass die erste Gelegenheit von Ihnen ergriffen werde, um im Ministerium des Auswärtigen die Lage in diesem Sinne wahrheitsgemäss darzustellen. Es liegt kein Grund vor, nicht durchaus offen zu sein, und wir zweifeln nicht daran, dass dies einen sehr günstigen, unsern Interessen möglicherweise förderlichen Eindruck erwecken werde. Wenn wir uns auch selbstverständlich zu keinen verbindlichen Erklärungen herbeilassen können, werden Ihre Auseinandersetzungen gleichwohl ihren Zweck, die österreichisch-ungarische Regierung zu beruhigen, nicht verfehlen können, weil sie durch die Lage im allgemeinen und durch unsere Situation im besondern plausibel sind<note>Post scriptum: <orig>Soeben erhalten wir Ihren geschätzten Bericht vom 18. dies, dessen Inhalt keine Modification des vorliegenden Schreibens bedingt.</orig> D <add type="edition">[er]</add>Ofbige].</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
