<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42611</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42611">dodis.ch/42611</ref><title type="main">Le médecin en chef de l’armée, le Colonel H. <persName ref="https://dodis.ch/P34386">Ziegler</persName>, au Chef du Département militaire, E. Frey<note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 27 19849/3</idno>. Revision der Genfer-Konvention.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33639</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33944</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1896-02-20">20. Februar 1896</date></dateline></opener><p>Im Anschluss an meinen Bericht 31/4 vom 20. Januar<note>Non reproduit.</note> beehre ich mich, Ihnen in der Anlage die Antwort des Herrn Geheimrath Professor <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G3147">St. Petersburg</placeName><note>Cf. annexe au présent document.</note> auf meine Anfrage mitzuteilen.</p><p>Es ergeben sich aus dieser Antwort 2 sehr wichtige Punkte:</p><p>1. Das Institut de droit international würde es voraussichtlich ablehnen, die Initiative für eine Revision der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er-Convention zu ergreifen.</p><p>2. <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> hat sich durch das Organ seines Ministers des Auswärtigen Fürst Lobanow-Rostowsky <emph>confidentiell </emph>bereit erklärt, an der Revision der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er-Convention mitzuhelfen, wenn der schweizerische Bundesrath die Initiative ergreife und die anderen Conventionsstaaten auch theilnehmen, immerhin wie bisher unter Wahrung der unveräusserlichen Rechte der Landesregierungen.</p><p>Aus <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> habe ich, wie Ihnen früher mitgeteilt, von ziemlich massgebender Stelle bezüglich der Geneigtheit zu einer Revision keinen aufmunternden Bescheid erhalten. In den massgebenden nahestehenden Kreisen der übrigen Grossmächte habe ich keine Bekannten mehr, die mir nahe genug ständen, um bei ihnen zu sondieren, bzw. sie zum sondieren zu veranlassen; diejenigen, die ich hatte, sind gestorben.</p><p>Die Antwort von <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> ermuthigt mich, meinen frühem Antrag zu wiederholen, es möchte durch unsere Gesandtschaften zunächst bei den europäischen Regierungen sondiert werden, ob sie zur Beschickung einer Conferenz zur Revision der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er-Convention geneigt wären. Auf <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> können wir jedenfalls zählen, da <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> beistimmt, und wenn Ernst gemacht wird, werden auch die Mächte des Dreibundes schwerlich Zurückbleiben und die anderen (ausser vielleicht <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>) ebenfalls nachfolgen.</p></div></body></text>
</TEI>
