<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42332</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42334">dodis.ch/42334</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19418">A. O. Aepli</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Wien 24</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32855</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2077</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33359</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11685</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11504</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11995</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5077</unclear></head><opener><dateline><placeName>Wien,</placeName><date when="1888-01-21">21. Januar 1888</date></dateline></opener><p>Seit meinem letzten Berichte vom 31. v. Mts.<note>Nicht abgedruckt.</note> haben sich in den thatsächlichen Verhältnissen keine bemerkenswerthen Veränderungen ergeben. Berichtigend mag erwähnt werden, dass von den in meinem Schreiben vom 18. Dezember<note>Nicht abgedruckt.</note> genannten Truppen ausser zwei Bataillonen Genie, etwas Cavallerie und Befestigungsartillerie, keine anderen nach Galizien abgegangen, sondern dass sie nur auf den Kriegsfuss gestellt worden sind und marschbereit gehalten werden. Nicht uninteressant erscheint es, dass die hier garnisonirenden Offiziere strenge zur Erlernung der russischen Sprache angehalten werden. Im Offiziercorps betrachtet man die gegenwärtige Ruhe als die Stille vor dem Ausbruch des Gewitters.</p><p>Dass die Erörterungen in den öffentlichen Blättern über die Zeitlage und die mögliche Entwicklung der gespannten internationalen Verhältnisse auch zu Besprechungen darüber und zur Untersuchung der Frage über den wahrscheinlichen Verlauf der Dinge Veranlassung geben, mag nicht auffallen, müssen sich doch alle Regierungen und deren Vertreter dazu gedrängt fühlen, über die bevorstehenden Ereignisse womöglich zu einiger Klarheit zu gelangen, um sich desto besser auf dieselben vorzubereiten.</p><p>Wenn ich mir erlaube, Ihnen das Ergebniss meines eigenen Nachdenkens und die Ansichten von Collegen hierüber vorzulegen, so nehme ich es als selbstverständlich an, dass Sie diese Mittheilungen nur als für Sie gemacht betrachten werden.</p><p>Nachdem allem Anscheine nach in <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> durchaus keine kriegerische Stimmung herrscht, vielleicht auch mit Rücksicht auf die für das Jahr 1889 beabsichtigte Säcularfeier und die damit verbundene Ausstellung, liegt der Schwerpunct der internationalen Verwicklungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>. Die Ängstlichkeit, mit der alle von da ausgehenden Symptome für Frieden oder Krieg von der Presse verfolgt werden, erscheint beinahe etwas lächerlich. Dass in den nächsten Paar Wochen ein Krieg nicht ausbrechen werde, dessen dürfte man, nach meinem Dafürhalten, sicher sein, aber ebenso sicher sollte man darauf gefasst sein, dass die ernstesten Verwicklungen nicht fehlen werden, wenn <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> nicht bis zu einem gewissen Grade befriedigt wird.</p><p>Als ich im November 1883 mit dem damaligen rumänischen Gesandten die Lage der <placeName ref="https://dodis.ch/G1063">Donau</placeName>- und <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>länder besprach, äusserte er sich ungefähr dahin: Er betrachte die Zukunft aller dieser Staaten noch als sehr ungewiss. Die Interessen <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>s bekämpfen sich in denselben und werden früher oder später unnachsichtlich zu einem Kriege führen, dessen Ausgang alsdann ergeben werde, ob jene Länder einer vorherrschenden Abhängigkeit von <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>, vielleicht einer Annexirung, verfallen, oder ob sie, unter dem vorherrschenden Einflüsse <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>s, ihre Selbständigkeit bewahren werden.</p><p>Wenn die seit Jahren beobachtete und mit Zähigkeit festgehaltene Politik <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s im <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName> in Betracht gezogen wird, sowie die Geduld, mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> den richtigen Moment zu erwarten weiss, in dem es in Action treten soll, wenn man berücksichtigt, dass in die Situation durch die so starke militärische Besetzung der Grenze gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> ein höchst bedeutungsvolles Moment eingetreten ist und dass trotz aller Friedensversicherungen eine Änderung dieses factischen Zustandes nicht stattfindet, so darf man mit aller Sicherheit darauf zählen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> in nicht zu ferner Zeit mit allem Nachdrucke die Wiederherstellung oder vielleicht richtiger gesagt, die Gewinnung seines unbedingt prädominirenden Einflusses im <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>e <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>’s zu erlangen bestrebt ist. Es ist selbstverständlich, dass die Situation um so mehr verdüstert ist, als <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn heute noch als auf dem Standpunct stehend betrachtet werden muss, der im Spätjahr 1886 in den Delegationen präcisirt worden ist, und denen damals zu entnehmen war, dass es als eine Verletzung der vitalsten Interessen des Reichs betrachtet würde, wenn <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> besetzen und die Regierung dieses Fürstenthums seinem ausschliesslichen Einflüsse unterwerfen würde. Geht nun die Absicht <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s dahin, dieses letztere ganz an sich zu reissen, so muss angenommen werden, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, von dem man längst weiss, dass es <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> als in die Machtsphäre <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s gehörend betrachtet, keine ernstliche Opposition erheben werde, von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> hat <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> eine Opposition nicht zu befürchten, mit <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>, mit welchem <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> schon ein Mal theilen wollte und das ja ohnehin die bereits im tiefsten Verfall befindliche <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> nicht mehr als Grossmacht aufrechterhalten könnte, wird man sich durch Compensationen abzufinden suchen, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> wird sich, trotz aller Sympathien für <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName>, zu Gunsten des allein wesentlich betheiligten <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarns in keinen ernsten Conflict mit <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> einlassen, sofern es nicht etwa zu möglichst geringem Preise einen möglichst grossen Vortheil für sich gewinnen kann, die <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> fällt überhaupt nicht mehr in Berechnung und so bleibt nur <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn übrig, mit dem sich <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> ernstlich und schliesslich auseinander zu setzen hat.</p><p>Es ist nicht uninteressant bei dieser Gelegenheit einen Blick auf die Stellung <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s zu der <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> in den letzten fünfzig Jahren zurückzuwerfen, um in der Überzeugung bestärkt zu werden, dass in der gegenwärtigen Situation ein tiefer Ernst liegt, und dass es dabei viel weniger auf die persönlichen Eigenschaften und Neigungen des Czaren ankömmt, auf welche man in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> stetsfort so grosses Gewicht zu legen scheint, als dass es sich um Vollziehung eines historischen Vorgangs handelt, in welchem der Czar nur das zu vollenden haben wird, was sein Grossvater begonnen und sein Vater fortgesetzt hat.</p><p>Schon im Jahre 1844 hatte der Czar Nicolaus die Geschichte von dem «kranken Mann» aufgebracht und sich über die Liquidation der Hinterlassenschaft desselben mit <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> zu verständigen gesucht. Im Jahr 1853 wurde dieser Gedanke wieder angeregt, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> und Kandia angeboten, wogegen der Czar uneigennützig (!) nur die Erhebung der damals noch der türkischen Herrschaft unterworfenen Provinzen Bosnien, <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> zu selbständigen Staaten forderte. <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>, welches die <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> nicht preisgeben wollte, ging auf diess Anerbieten nicht ein, und da der Czar nun einmal entschlossen war, mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> anzubinden, so konnte sich aus dem von ihm an die letztere gestellten Begehren, das Protectorat <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s über alle griechischen Christen anzuerkennen, ein casus belli entwickeln, der im Juli 1853 zum Einmärsche der Russen in die <placeName ref="https://dodis.ch/G1360">Moldau</placeName> und sodann zum <placeName ref="https://dodis.ch/G1841">Krim</placeName>kriege führte, in welchem <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> allerdings den verbundenen Waffen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s, <placeName ref="https://dodis.ch/G4900">Sardinien</placeName>s und der <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> unterlag.</p><p>Trotz dieses für <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> höchst nachtheiligen Ausgangs des Krieges, auf welchen der <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>er Congress von 1856 folgte, durch den u.a. die Unverletzlichkeit des türkischen Gebietes von allen Mächten verbürgt wurde, begannen zwanzig Jahre nachher unter russischem Einflüsse die kriegerischen, zwar wenig erfolgreichen Bewegungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Montenegro</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> gegen die Pforte und die revolutionäre, aber blutig niedergeworfene Erhebung in <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName>, wodurch die europäischen Mächte zum Einschreiten und schliesslich <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> zum Beginne eines neuen Krieges gegen die <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> veranlasst wurde. War es diesmal auch siegreich, so entsprachen die Früchte des Krieges doch offenbar den ungeheuern Opfern an Geld und Menschenleben nicht, welche es erheischt hatte. Nachdem der zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> und der <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> im März 1877 abgeschlossene Vertrag von <placeName ref="https://dodis.ch/G12809">San Stefano</placeName> in Folge Einsprache von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> hinfällig wurde, folgte ihm der <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>er Vertrag von 1878, der zwar den bisherigen Vasallenstaaten, <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName>, die Unabhängigkeit brachte, Bosnien und die Herzegowina der türkischen Verwaltung gänzlich entzog, <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> zu einem autonomen Fürstenthum unter türkischer Suzeranität erhob, <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> selbst aber nur unbedeutende, directe Vortheile einräumte, während es ursprünglich doch ohne Zweifel hauptsächlich auf weit grössere abgesehen war. Für <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> verschlimmerten sich die Verhältnisse in der Folge noch um so mehr, als sich <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> trotz aller Wühlereien unter der Regierung des Fürsten Alexander und auch nachher mehr und mehr dem russischen Einflüsse entzog, während sich <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> ganz dem österreichischen hingab und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> die ihm blos zur Verwaltung übergebenen Provinzen Bosnien und Herzegowina den übrigen Theilen des Reiches mehr und mehr assimilirt, in dessen Zollverband sie auch längst aufgenommen sind.</p><p>Wenn nun offizielle Verhandlungen zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> und den übrigen Mächten bis zur Stunde nicht stattgefunden zu haben scheinen, so darf doch als sicher angenommen werden, dass es insbesondere zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> an freundschaftlichen Besprechungen über die Lage nicht fehlt, in welcher Weise <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> wenigstens so weit Satisfaction gegeben werden könnte, um es zu veranlassen, von weiterm kriegerischen Vorgehen abzustehen. Und hier wird es nun wesentlich nur darauf ankommen, ob <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> von seinem im Nov. 1886 eingenommenen Standpuncte zurücktreten und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> Preis geben oder ob es auf demselben verharren wird. Im letztem Falle dürfte der Ausbruch des Krieges unvermeidlich sein. <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> wird zunächst gezwungen sein, eine beträchtliche Armée an der russischen Grenze in Galizien aufzustellen, während <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> im Einverständniss mit <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> oder ohne dasselbe <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> militärisch besetzt, um dort diejenigen Einrichtungen zu treffen, welche seinen Interessen angemessen scheinen. Dann wird <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> an seiner galizischen Grenze <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> angreifen oder im Einverständniss mit <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> auch seinerseits einen Theil von <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> besetzen müssen, in welchem Falle dort der Krieg zum Ausbruch kommen dürfte. Die Preisgebung <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName>s wäre allerdings auch denkbar, wenn vielleicht unter der Einwirkung <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> vom seinem Standpunkt von 1886 zurücktreten würde. Eine Verständigung auf dieser Grundlage müsste aber ähnliche Wirkungen wie die gewaltsam erzwungene Besitzergreifung <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName>s durch <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> nach sich ziehen. Die panslawistischen Tendenzen, von welchen auch die österreichisch-ungarischen Provinzen unterwühlt sind, würden dadurch nicht eingeschränkt, sondern viel eher ermuthigt und die Gefahren für <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> erhöht werden.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn befindet sich daher unzweifelhaft in einer äusserst klemmen Lage. Ich halte dafür, dass ihm in derselben die Trippelallianz nur von geringem Werthe ist, namentlich wenn es sich veranlasst sehen sollte, selbst anzugreifen. Nur wenn es Gefahr laufen würde, durch <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> ganz niedergeworfen und zu Friedensbedingungen gezwungen zu werden, welche seine Machtstellung wesentlich erschütterten, dürfte es auf die Hülfe <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s zählen.</p><p>Bei der Stellung, die <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> eingenommen, scheint mir daher ein Krieg zwischen dem Czar und der österreichisch-ungarischen Monarchie unvermeidlich, ob nun die letztere der angegriffene oder der angreifende Theil ist. Was sich daraus weiter entwickeln wird, wer kann es voraussehen! Man denkt dabei unwillkürlich an die nach 1815 in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> vorwaltende Metternich’sche Politik zurück, welche, bei allen ihren Schattenseiten, doch eine wahrhaft conservative war und auch den kleinern Staaten Garantien für ihren Fortbestand gewährte. Wohin werden wir aber heute kommen, wenn die Grossmächte unter sich in Krieg gerathen und dabei eine jede nur auf Erweiterung ihrer Macht bedacht ist!</p></div></body></text>
</TEI>
