<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42129</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42130">dodis.ch/42130</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Berlin 3</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2243</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1878-12-18">18. Dezember 1878</date></dateline></opener><p>Ich verdanke Ihnen bestens Ihre Mittheilungen vom 13.d.M.<note>Nr. 150.</note> betreffend die Unterdrückung des Journals «l’Avantgarde». Da die Zeitungen alle möglichen Varianten über den bezügl. Beschluss des Bundesrathes gebracht, habe ich mich denn auch veranlasst gesehen, von Ihrer Autorisation Gebrauch zu machen und H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> vertraulich von diesen Mittheilungen Kenntniss zu geben, jedoch mit dem Bemerken, ich handle auch dieses Mal ohne Auftrag und thue diesen Schritt, einmal um dem H. Staatsminister die Mittel an die Hand zu geben, genau beurtheilen zu können, was an den betreffenden Zeitungsnachrichten Wahres sei und dann auch überhaupt, weil durch die gemeldeten Maassregeln meine bei Anlass unserer letzten vertraulichen Unterredung<note>Vgl. Nr. 149.</note> ausgesprochenen Vermuthungen bezüglich der diesf. Absichten des Bundesrathes als der Sachlage durchwegs entsprechend bestätigt worden seien.</p><p>H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> betonte hiebei mit einigem Pathos, dass er an dem ernsten Willen des Schweiz. Bundesrathes, gegenüber diesem schändlichen Blatte die nöthigen Maassregeln zu ergreifen, nie gezweifelt habe, wir seien ja als Regierungen christlicher Staaten, solidarisch zur Bekämpfung der von den Leuten der Avantgarde bekannten Grundsätze und verfolgten Pläne miteinander verbunden. Der General v. <persName ref="https://dodis.ch/P33206">Röder</persName> habe ihm auch von den guten Dispositonen des Bundesrathes berichtet und ihm <emph>im Allgemeineny </emph>on dem obigen Beschlüsse Kenntniss gegeben, es sei ihm aber sehr erwünscht, hierüber Näheres zu erfahren. Unterdessen habe er mit dem Reichskanzler über die Frage conferirt und diesem auch über unsere neuliche vertrauliche Unterredung Bericht erstattet. Der Fürst sei durch diese Mittheilungen sehr angenehm berührt gewesen, habe ihn aber immerhin angewiesen, den General v. <persName ref="https://dodis.ch/P33206">Röder</persName> zu beauftragen, die Sache bei Ihnen, ganz im Sinne seiner, H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName>s, mir gemachten Eröffnungen, zur Sprache zu bringen, also wohlverstanden, – betonte er lebhaft – vertraulich, in ganz freundschaftlicher Weise und keineswegs im Einverständniss oder laut Verabredung mit ändern Regierungen.</p><p>Der H. Staatsminister erwähnte hierauf ein Schreiben des Generals v. <persName ref="https://dodis.ch/P33206">Röder</persName>, mit welchem derselbe Ihrem Wunsche Ausdruck gegeben habe, dass die zuständigen deutschen Behörden mit der Ausstellung der Pässe nach der Schweiz etwas sorgfältiger vorgehen möchten. Diesem Wunsche zu entsprechen, sei aber, bemerkte H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName>, ziemlich schwierig, man bekenne sich hierseits betreffend Ertheilung von Reiselegitimationen zu sehr largen Grundsätzen; indessen habe er doch seinen Collegen, den Minister des Innern, ersucht, die Frage zu prüfen und speziell in Erwägung zu ziehen, ob nicht für den Grenzverkehr irgendwelche Cautelen aufgestellt werden könnten. In gleichem Sinne seien von ihm die Regierungen von Bayern, Würtemberg und <placeName ref="https://dodis.ch/G460">Baden</placeName> um Prüfung der Sachlage, bezw. Verschärfung der Controlle angegangen worden, ebenso die zuständigen Behörden von <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Elsass-Lothringen</placeName>. Unlängst sei berichtet worden, es existire in <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> eine clandestine Passfabrik, welche die zureisenden Deutschen mit Pässen versehe, er möchte aber doch an der Richtigkeit dieser Nachricht zweifeln, worin ich ihn dann zu bestärken versuchte, mit der Bemerkung, man sei überhaupt gegenwärtig allen möglichen unglaublichen Sensationsnachrichten ausgesetzt und das fragliche Gerücht dürfte wohl dahin zu reduziren sein, dass etwa einzelne Individuen eine Geldspekulation daraus machen, ihre Pässe nach dieser Richtung zu verwerthen. Derartige Vorkommnisse könne beinahe jede Gesandtschaft constatiren; auch mir sei es schon vorgekommen, dass Leute, um eine Unterstützung zu erhalten, gelegentlich geborgte oder auf eine andere unredliche Art erworbene Pässe vorgewiesen haben, etwas Ähnliches werde wahrscheinlich in <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> geschehen sein, wenn überhaupt Unregelmässigkeiten stattgefunden haben, die <emph>Pass-Fabrik </emph>dagegen gehöre offenbar ins Reich der Erfindungen.</p><p>Anschliessend an die Behandlung der Frage des Aufenthalts der deutschen Sozialdemokraten in der Schweiz äusserte sich H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> noch dahin, nach Berichten, welche er aus <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName></emph>erhalten habe, scheine es, dass sich die Herren Sozialisten in der letzten Zeit vorherschend diesem letztem Punkte zuwenden, da ihnen der Boden der Schweiz wahrscheinlich zu unsicher erscheine und die Controlle zu lästig falle. Wir kamen dann auch, betreffend Controlle, auf das Kreisschreiben<note><orig>Nr. 147.</orig></note> des Justizdepartements zu sprechen, wobei ich bemerkte, direkt wisse ich hierüber nichts, allein der Umstand, dass einzelne Schweizer-Blätter den Text von demselben brachten, unter Angabe des Datum’s, (7. Dez.) lasse mich vermuthen, dass dieses Aktenstück wirklich existire.</p></div></body></text>
</TEI>
