<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42208</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42209">dodis.ch/42209</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName>, an den schweizerischen Generalkonsul in Yokohama, A. <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">208</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1883-02-15">15 février 1883</date></dateline></opener><p>Il peut être utile que vous connaissiez les faits suivants, que je vous communique à titre strictement confidentiel.</p><p>Le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName>, Ministre plénipotentiaire du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> auprès de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName>, accrédité également auprès de la Confédération suisse, est venu à Berne ces jours derniers &amp; m’a demandé audience pour me faire de la part du Ministre des Affaires étrangères du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> une communication confidentielle.</p><p>La communication consistait en ceci: le Ministre des Affaires étrangères du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> me fait demander par le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName> de renoncer à vous déléguer comme second représentant de la Suisse aux conférences de <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName>.</p><p>Le motif que le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName> m’a donné, en l’entourant de mille précautions oratoires, c’est que vous êtes un commerçant et non un consul de carrière. J’ai demandé</p><p>tout d’abord au représentant japonais si le Ministre agissait de sa propre inspiration,</p><p>ou s’il était poussé par des représentants étrangers à faire cette démarche. J’étais</p><p>autorisé à poser cette question, puisqu’en fait vous avez été admis et reconnu par le</p><p>Ministre japonais comme délégué suisse<note>Vgl. Nr. 227.</note>, en sorte que la démarche faite par le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName> est en contradiction avec la première décision du Ministre. Le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName> m’a</p><p>affirmé que le Ministre n’agissait que de sa propre inspiration &amp; que s’il n’avait pas</p><p>voulu repousser tout d’abord votre mandat, c’était par égard pour le gouvernement</p><p>suisse et dans l’espoir que ce dernier renoncerait de lui-même à insister pour votre</p><p>présence aux conférences.</p><p>Dans deux longs entretiens que j’ai eus avec le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName>, j’ai exposé les points suivants:</p><p>1. A la seule exception de cinq Ministres plénipotentiaires, dont quatre pour nos</p><p>quatre Etats-frontières (<placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>-Hongrie &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>) &amp; le cinquième pour les Etats-Unis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> du nord (en raison de la grande émigration), la Suisse n’a d’autres représentants que des consuls-généraux. Ce sont des</p><p>consuls-généraux qui la représentent à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, à S’Pétersbourg, à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, à</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName>, à <placeName ref="https://dodis.ch/G349">Lisbon</placeName>ne, à Buenos-Ayres, etc., etc.</p><p>2. Ces consuls-généraux sont tous des commerçants. La Suisse n’a aucun consul de carrière.</p><p>3. Néanmoins, ils ont toujours été agréés comme intermédiaires diplomatiques. La</p><p>Suisse n’a pas d’autres agents qu’eux pour porter ses communications auprès des</p><p>Gouvernements de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, etc.</p><p>4. Toutes les fois que, dans ces derniers temps, la Suisse a eu à discuter des traités</p><p>de commerce, elle a adjoint à son représentant principal, comme délégués officiels,</p><p>un ou plusieurs industriels ou commerçants. C’est ce qui a eu lieu, entr’autres, en</p><p>1881 pour la discussion du traité de commerce avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, en 1881 &amp; 1882</p><p>pour le traité de commerce avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, en ce moment pour un traité avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>5. De même que cela a lieu à l’occasion du traité entre le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> &amp; //a/Suisse, on a</p><p>agité dans nos récentes négociations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> des questions</p><p>diverses, qui ne se rapportaient pas au commerce, sans que pour cela les Etats aient</p><p>contesté à nos représentants commerçants la compétence et le droit d’en parler, étant</p><p>d’ailleurs bien entendu que chaque représentant a la convenance de ne traiter que les</p><p>questions sur lesquelles il est instruit.</p><p>De tout ceci résulte que le choix fait par la Suisse dans la personne de M. <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName></p><p>pour la représenter comme second délégué dans les conférences du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, est</p><p>conforme à tous les antécédents de la Suisse, que dans cette occasion la Suisse agit visà-vis du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> comme elle l’a fait vis-à-vis des plus grands Etats de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>, &amp; que</p><p>dans des cas identiques ces dits Etats n’ont pas soulevé la moindre objection contre le</p><p>mode de faire que la Suisse a choisi dans sa libre appréciation &amp; en conformité avec</p><p>ses idées, ses moeurs, ses institutions démocratiques &amp; ses antécédents.</p><p>A ces divers considérations, que j’ai exposées verbalement &amp; dont j’ai résumé une</p><p>partie dans une note écrite<note>Nicht ermittelt.</note>, que j’ai remise au général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName>, j’ai ajouté à peuprès ces</p><p>paroles; «Je comprends fort bien quel est au fond le motif pour lequel le Ministre des</p><p>Affaires extérieures du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> ou ses inspirateurs voudraient écarter M. <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName> des</p><p>conférences: C’est qu’on veut supprimer le droit de juridiction des consuls de commerce. Sur ce point je ne cache pas mon sentiment; le voici: si le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> cherche à</p><p>secouer le poids de la juridiction étrangère sur son sol il poursuit un but patriotique &amp;</p><p>il l’atteindra certainement un jour, lorsque la civilisation aura réellement pénétré ce</p><p>pays. Mais s’il veut supprimer la juridiction des consuls de commerce &amp; laisser subsister celle des consuls de carrière, je ne le comprends plus. Au point de vue politique,</p><p>l’autorité des consuls des grands pays est la seule qui doive porter ombrage au gouvernement japonais. Quant aux capacités, je tiens un commerçant pour plus capable</p><p>qu’un diplomate de juger les conflits soumis aux consuls et qui pour la grande majorité sont des affaires de commerce. Ici, en <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>, nous ôtons aux jurisconsultes</p><p>pour la donner à des tribunaux de commerçants, la connaissance des litiges commerciaux, &amp; nous considérons cela comme un progrès.</p><p>Nos conférences se sont terminées ainsi. Le général <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName> qui va rentrer au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> fera</p><p>part de mon point de vue au Ministre <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>ais.<note>Mit Note vom 4. 3.1883 sprach <persName ref="https://dodis.ch/P33578">Ida</persName> erneut den Wunsch aus, <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName> möchte an den Verhandlungen nicht teilnehmen <orig>(<idno>E 13 (B)/202</idno>).</orig></note> En tous cas et jusqu’à ultérieure décision du Conseil fédéral, vous ne devez point vous départir de votre mandat.<note>Vgl. auch Nr. 262.</note></p><p>Je tenais à ce que vous fussiez au courant de ce qui précède, mais je répète que vous</p><p>devez le tenir pour strictement confidentiel.</p></div></body></text>
</TEI>
