<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42590</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42590">dodis.ch/42590</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName>, à l Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à Berne, <persName ref="https://dodis.ch/P33919">C. Barrère</persName><note>Note (Copie): <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/ 183</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">78</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1895-06-25">25 juin 1895</date></dateline></opener><p>En réponse à la note que Votre Excellence a bien voulu nous adresser en date du 25 juin courant<note>L’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à Berne écrit à ce sujet à <persName ref="https://dodis.ch/P31755">Lachenal</persName>: <orig>A la suite des ouvertures que j’ai été chargé de vous faire le 15 novembre 1894, en vue d’établir un modus vivendi commercial entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et en conséquence des négociations intervenues à cet effet entre Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName> et moi, j’ai l’honneur de vous adresser ci-joint la liste des réductions sur certains articles du tarif minimum que mon gouvernement se propose de présenter à l’approbation des Chambres. Je joins également à cette liste le relevé des règles à suivre dans l’application de certains articles du tarif. Mon gouvernement est également disposé à soumettre à la ratification du Parlement l’adjonction à la Convention sur les rapports de voisinage, du 23 février 1882, d’un article stipulant une réduction réciproque des droits sur les bois sciés.</orig></note>, nous avons l’honneur de porter à Votre connaissance que le Conseil fédéral, prenant acte des communications du gouvernement de la République, contenues dans Votre lettre et ses annexes, s’engage de son côté à proposer à l’Assemblée fédérale<note>Cf. PVCF des 24 juin, 18 juillet, 16 et 26 août 1895, non reproduits, el <orig>Message du Conseil fédéral à l’Assemblée fédérale concernant l’entente commerciale avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> du 29 juillet 1895</orig> (FF, 1895, III, pp. 691 – 710). Les instruments sont échangés le 16 août 1895.</note> de décider l’application du tarif d’usage aux produits français en échange de l’application aux produits suisses du tarif minimum français lorsqu’il se trouvera dans les conditions indiquées par les tableaux annexés à la note de Votre Excellence.</p><p>Le Conseil fédéral soumettra aussi à son tour à la ratification des Chambres fédérales l’adjonction à la Convention sur les rapports de voisinage du 23 février 1882, d’un article stipulant une réduction réciproque des droits sur les bois sciés.</p><p>Il procédera également, en faveur du Pays de <placeName ref="https://dodis.ch/G8997">Gex</placeName>, au rétablissement par voie autonome des facilités inscrites dans le règlement de 1892.</p></div></body></text>
</TEI>
