<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42459</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42459">dodis.ch/42459</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2300 Rom</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6981</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4798</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rom,</placeName><date when="1891-04-08">8. April 1891</date></dateline></opener><p>Die gegenwärtigen Parlamentsferien werden vom Ministerium dazu benutzt, sich für die ihm ohne Zweifel bevorstehenden Kämpfe mit der Opposition zu rüsten.</p><p>Die Colonialpolitik in <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrika</placeName>, der Dreibund und die Finanzlage werden die hauptsächlichen Angriffspunkte bilden.</p><p>In Bezug auf die Verhältnisse in <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>n ist es dem Ministerium gelungen, sich mit <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> über die Grenzbereinigung zu verständigen. Dabei wird <placeName ref="https://dodis.ch/G12931">Kassala</placeName> – wie ich Ihnen schon Anfangs des Winters zu berichten die Ehre hatte – nicht in den Besitz von <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> übergehen. Es wird demselben, nur unter gewissen Bedingungen, die vorübergehende Besetzung der Festung zugestanden, wenn seine militärische Aktion dies erfordern wollte. Unter allen Umständen muss <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sich jedoch verpflichten, <placeName ref="https://dodis.ch/G12931">Kassala</placeName> an <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>en zurückzuerstatten, sobald dasselbe es verlangt und im Stande ist es zu schützen. Die Demarkationslinie ist bei den Verhandlungen zwischen H. di <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Rudini</persName> und Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName> genau bezeichnet worden. <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> überlässt <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> ein grosses Stück des Gebietes von <placeName ref="https://dodis.ch/G10822">Juba</placeName> bis zum Rothen Meere. Sobald das Übereinkommen definitiv genehmigt worden ist werde ich mich beehren, Ihnen eine Carte mit der Grenzlinie zu übersenden.</p><p>Hiemit sind jedoch die Schwierigkeiten in <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrika</placeName> noch keineswegs alle beseitigt. Der Negus Menelik weigert sich bekanntlich, den mit Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> s. Z. abgeschlossenen Vertrag, welcher in Art. 17 <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> das Protektorat überträgt, anzuerkennen. In Folge dessen ist der Vertreter <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s abgereist und wird demnächst in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> erwartet, um die noch vor dem Zusammentritt des Parlaments erwünschten Aufklärungen zu ertheilen. Mittlerweile soll Menelik, nach der Abreise <persName ref="https://dodis.ch/P33906">Antonelli</persName>’s, sich eines Bessern besonnen haben und zum Kreuz gekrochen sein. Er habe an König Humbert einen Brief geschrieben, in dem er sich bereit erkläre <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s Protektorat anzuerkennen (und vielleicht ein paar weitere Millionen in Empfang zu nehmen). Von diesem Brief konnte ich übrigens auf der Consulta nichts erfahren und er bedarf, obschon er in der ganzen ital. Presse angekündigt worden ist, noch sehr der Bestätigung. Herr di <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Rudini</persName> ist der Ansicht, dass man in <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrika</placeName> keine Gebietsausdehnung anstreben, aber immerhin darauf Bedacht nehmen solle, den dortigen Besitz mit möglichst geringen Mitteln zu sichern. Er kann sich über die Verhältnisse neben den offiziellen Berichten, auch noch in privater Weise orientiren, da sein Sohn sich seit längerer Zeit bei Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P34222">Nerazzini</persName>, dem Repräsentanten <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s, in Harras befindet. <emph><add type="edition">[...]</add></emph></p><p>In Bezug auf die Tripelallianz habe ich aus bester Quelle erfahren, dass H. di <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Rudini</persName> unerschütterlich daran festhält und dass er zwar sich grosse Mühe gibt, einen angenehmeren modus vivendi mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> herbeizuführen und namentlieh die commerciellen Beziehungen zu verbessern, dass er aber auch des Bestimmtesten erklärt hat auf keinerlei Concessionen, welche eine Lockerung des Dreibundes bezwecken würden, einzugehen. Von der Opposition und ganz besonders von den <persName ref="https://dodis.ch/P32329">H. Crispi</persName> freundlichen Organen: der «Riforma» und dem «Popolo romano» wird die Finanzpolitik des neuen Ministeriums fortwährend zum Gegenstand der Critik gemacht.</p></div></body></text>
</TEI>
