<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42071</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42071">dodis.ch/42071</ref><title type="main">Der schweizerische Bundesrat an den österreichisch-ungarischen Gesandten in Bern, M. von Ottenfels<note>Note (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 1001 (E) q 1/110</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33165</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1876-03-13">13. März 1876</date></dateline></opener><p>Unter Bezugnahme auf den Spezialfall, dass ein wegen Theilnahme an der <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>er-Commune von 1871 in contumaciam verurtheilter ungarischer Staatsangehöriger in seiner Heimat verhaftet worden sei, wünschen Seine etc. Hochwohlgeboren mit verehrter Note vom 8. dies.<note><orig><idno>E 21/125</idno>.</orig></note> zu vernehmen, wie diesseits gegen hieher geflüchtete <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>er-Communarden eingeschritten werde, namentlich sofern gemeine Verbrechen ihnen zur Last gelegt werden sollten.</p><p>Der Schweizerische Bundesrath ist hierauf zu erwidern in der Lage, dass in der Schweiz ein ähnlicher Fall weder zum Untersuche, noch zur Bestrafung gekommen ist, da die Eidgenossenschaft grundsäzlich wegen politischer Vergehen oder wegen Handlungen, die mit politischen Ereignissen in Verbindung stehen, oder die davon eine natürliche Folge sind, eine Auslieferung nicht bewilligt und auch eine Verfolgung wegen solcher Handlungen nicht übernimmt. Sofern hieher geflüchtete Ausländer aus Anlass politischer Ereignisse gemeiner Verbrechen angeschuldigt waren, so ist eine genaue Prüfung aller Verhältnisse vorgenommen und eine Auslieferung nur wegen gemeiner Verbrechen bewilligt worden, unter dem Vorbehalte und gegen die bestimmte Zusicherung, dass eine weitergehende Ahndung nicht Plaz greifen dürfe und werde.</p><p>Hinwieder ist nicht bekannt, dass eine Klage, wie die in der geschätzen Note erwähnte, gegen einen in die Heimat zurükgekehrten schweizerischen Angehörigen angebracht worden wäre.</p></div></body></text>
</TEI>
