<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42211</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42212">dodis.ch/42212</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 22/1671</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">712</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1883-03-21">21 mars 1883</date></dateline></opener><p>Le Département politique a déjà soumis au Conseil dans la séance, du 20 courant<note><orig><idno>E 1004 1/132</idno>, Nr. 1400.</orig></note>,</p><p>deux lettres qui étaient parvenues à la Présidence le 18, savoir<note>Beide Schreiben nicht abgedruckt.</note>:</p><p>1. Une lettre datée de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e le 16 courant, &amp; adressée au Président de la Confédération par <persName ref="https://dodis.ch/P33131">M. Gaspard Mermillod</persName>, signant, Evêque de Lausanne et de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, accompagnant:</p><p>2. Une lettre adressée le 13 Mars à <persName ref="https://dodis.ch/P33131">M. Mermillod</persName> par Son Eminence le Cardinal</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33585">Jacobini</persName>, Secrétaire d’Etat du St. Siège.</p><p>Dans cette dernière lettre le Secrétaire d’Etat s’exprime comme suit au sujet du</p><p>Vicariat apostolique conféré à <persName ref="https://dodis.ch/P33131">M. Mermillod</persName> en 1873: «Il Santo Padre è venuto alla</p><p>determinazione di preconizzare nell’imminente concistoro Monsign<add type="edition">[or]</add>e Gaspare</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName> a vescovo di Losanna e <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Ginevra</placeName>. Questa pontifica determinazione pone</p><p>conseguentamente fine al Vicariato apostolico di questa ultima città istituito dalla</p><p><emph>sa<add type="edition">[nta]</add>me<add type="edition">[nte </add></emph>di <persName ref="https://dodis.ch/P32657">Pio IX</persName>.»</p><p>Sur le même sujet <persName ref="https://dodis.ch/P33131">M. Mermillod</persName> dit dans sa lettre... «Cet acte du St. Siège (l’élévation de <persName ref="https://dodis.ch/P33131">M. Mermillod</persName> à l’épiscopat de Lausanne et <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>) comme le déclare la note</p><p>de Son Eminence le Secrétaire d’Etat met fin au Vicariat apostolique de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, institué par <persName ref="https://dodis.ch/P32657">Pie IX</persName> en 1873; il écarte en conséquence les motifs de mon éloignement, ...».</p><p>Par sa lettre du 17 mars<note>Nicht ermittelt.</note>, le Ministre suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, confirmant le télégramme qui</p><p>annonçait la nomination de Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName>, ajoutait, que le même jour Mr. l’Abbé</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33772">Savoy</persName> avait été désigné comme l’Adjoint de Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName>. Cette seconde nomination n’a pas été communiquée au Conseil fédéral, mais selon la rumeur publique et la</p><p>presse la mieux informée en cette matière, Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33772">Savoy</persName> aurait été nommé <emph>«Evêque </emph></p><p><emph>auxiliaire </emph>de Mgr. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName> pour le Diocèse de Lausanne». On assure même que</p><p>Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33772">Savoy</persName> porterait le titre d’Evêque d’Hébron (in partibus infidelium).</p><p>L’importance de cette seconde élection ne peut échapper au Conseil fédéral. En</p><p>attendant des renseignements plus précis et plus complets sur ce fait, on peut dores et</p><p>déjà se demander pourquoi le St. Siège institue deux Evêques pour ce petit diocèse et</p><p>s’il ne poursuit pas l’idée de créer en réalité, sous une réunion apparente, deux</p><p>Evêchés distincts.</p><p>Le 20 courant le Gouvernement de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> a délégué auprès du Président de la</p><p>Confédération deux de ses membres, en la personne de son Président et de son Vice-Président. Ces délégués ont insisté tout particulièrement auprès de l’autorité fédérale</p><p>pour que celle-ci ne prit aucune décision, ni sur la qualité nouvelle dont le St. Siège a</p><p>revêtu Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName>, ni sur la levée de l’arrêté d’exil, avant d’avoir pris l’avis du</p><p>Gouvernement de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.</p><p>Le même jour, le Conseil fédéral, décidant de s’occuper de cet objet dans sa séance</p><p>du 22 mars, a chargé son Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e de faire savoir verbalement à Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName> que le Conseil fédéral prendrait une décision demain et de l’inviter à attendre</p><p>cette décision avant de quitter <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e. Le Ministre suisse a répondu aujourd’hui même</p><p>à cette communication «Reçu télégramme. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName> attendra votre décision avant</p><p>de quitter <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e».</p><p>En présence de tous ces faits et de la demande instante qui a été présentée au nom</p><p>de l’Etat de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, le Département politique a dû en venir à cette conviction que le</p><p>Conseil fédéral devait, avant toute décision, prendre l’avis des Gouvernements des</p><p>cantons intéressés. Le Département propose en conséquence:</p><p>1. d’adresser aux Gouvernements des Cantons de <emph>Fribourg, <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Vaud</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName>, </emph>et</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, </emph>la lettre suivante:</p><p>«Le Conseil fédéral a reçu de Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Gaspard Mermillod</persName> les deux lettres incluses.</p><p>Avant de prendre une décision à leur sujet, il désire savoir si vous avez reçu aussi une</p><p>communication semblable, si vous auriez en outre été informés de l’élévation de</p><p>M. l’Abbé <persName ref="https://dodis.ch/P33772">Savoy</persName> au poste d’Evêque auxiliare du Diocèse et quelle attitude vous</p><p>croyez devoir prendre ensuite de ces communications.»</p><p>2. d’adresser au Ministre suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e le télégramme suivant:</p><p>«Conseil fédéral a décidé d’attendre l’avis des Gouvernements de Fribourg, <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Vaud</placeName>,</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> avant de prendre une résolution sur les communications <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName>. Veuillez dire à <persName ref="https://dodis.ch/P33131">M. Mermillod</persName> que l’arrêté du 17 février 1873<note><orig><idno>E 1004 1/92</idno>, Nr. 786.</orig> Abgedruckt in: <orig>BBl 1873, 1, S. 363f.</orig></note> n’est pas levé et</p><p>qu’il doit attendre ultérieure décision du Conseil fédéral.»<note>Vgl. das BR-Protokoll vom 22. 3. 1883: <orig><add type="edition">[...] </add>Herr Vizepräsident <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> stellt den Antrag, der Bundesrat wolle auf Grund der von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName> gemachten Mitteilungen schon heute beschliessen: das gegen Hrn. Kaspar <persName ref="https://dodis.ch/P33131">Mermillod</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G4876">Carouge</placeName> unterm 17. Februar 1873 erlassene Ausweisungsdekret wird als dahingefallen erklärt. Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> stellt zum Antrag des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> folgenden Zusazantrag: Mit diesem Beschluss soll allfälligen Einsprachen eines Diözesan-Kantons in keiner Weise vorgegriffen sein. Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> erklärt sich mit diesem Zusaz, der übrigens selbstverständlich sei, als einverstanden. Nach gewalteter Beratung wird der Antrag des politischen Departements gegenüber dem Antrage der Herren <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> mit 3 gegen zwei Stimmen angenommen. [...] ( <idno>E 1004 1/132</idno>, Nr. 1445).</orig> Wegen der Ernennung <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName>s zum Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> waren nur sechs Bundesräte anwesend.</note></p></div></body></text>
</TEI>
