<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42178</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42178">dodis.ch/42178</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Bundesrat<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/174</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32356</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33425</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32891</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11715</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">20671</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1881-09-07">7 septembre 1881</date></dateline></opener><p>Ainsi que Vous le savez, j’avais demandé à <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName>, Ministre d<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, en apprenant que Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> resterait probablement un ou deux jours à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> à son retour de la Bourboule, s’il ne pensait pas qu’il serait utile que je puisse avoir un court entretien confidentiel avec le Sous-Secrétaire d’Etat du Foreign Office. J’ai ajouté que je ne demandais pas cette entrevue, mais que j’autorisais <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> à dire à Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> que je m’empresserais de me rendre à l’Ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> si <persName ref="https://dodis.ch/P33475">M. Dilke</persName> le désirait et avait le temps de me recevoir pendant quelques instants pour conférer des intérêts communs de la Suisse et de la Grande Bretagne dans la question du traité de commerce.<note>Vgl. Nr. 191.</note> – <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> a écrit à Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> et, peu de jours après, me fit savoir que je trouverais ce dernier le 6, soit hier Mardi, à l’Ambassade, à 11 heures du matin.</p><p>Je me suis donc empressé de m’y rendre, à l’heure indiquée.</p><p>Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, après l’échange de compliments réciproques, a pris l’initiative de me dire: «Vous avez exprimé à <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> le désir de recevoir si possible les demandes formulées par l’industrie cotonnière anglaise &amp; les dernières concessions offertes par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avant la suspension des négociations. Vous avez déjà reçu communication des demandes anglaises<note>Vgl. die Beilage zum Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> an Ruchonnet vom 30. 8.1881 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/173</idno>).</orig></note>, mais on a hésité à Vous donner connaissance des concessions françaises. – Je suis heureux d’adhérer à Votre seconde demande et <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> Vous communiquera ces concessions. – D’autre part, je suppose que Votre Gouvernement n’aura pas d’objection à nous communiquer ses instructions<note>Vgl. Nr. 195, Anm. <orig>7.</orig></note> pour les négociations.»</p><p>J’avais d’autant moins d’hésitation à promettre la communication de Vos instructions, que celles-ci se réfèrent essentiellement aux rapports des sections de la Commission fédérale, rapports dont la plupart ont été communiqués déjà à <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName>. – J’ai donc annoncé à <persName ref="https://dodis.ch/P33475">M. Dilke</persName> qu’il recevrait une copie des instructions.</p><p>Em même temps, Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a autorisé <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> à faire la remise de la copie des dernières concessions offertes par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Cette remise a eu lieu ce matin. Vous en trouverez un exemplaire sous ce pli à titre <emph>confidentiel </emph>&amp; <emph>secret. </emph>Il est absolument indispensable qu’ <emph>aucune communication quelconque n’en soit faite à qui que ce soit, </emph>ce document étant non seulement confidentiel mais ayant été remis à Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> à titre <emph>personnel. </emph>Il va sans dire que la communication des instructions du Conseil fédéral a été indiquée également comme confidentielle et secrète. – Les dernières concessions françaises se trouvent consignées dans un mémorandum daté du 27 Juillet &amp; remis par M. Challemel Lacour (annexe I)<note>Nicht abgedruckt.</note>; sur la base de ce memorandum, le gouvernement anglais a fait traduire en chiffres ces concessions (annexe 2)<note>Nicht abgedruckt.</note>.</p><p>MM. les experts suisses présents à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> se félicitent vivement de ce que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ait consenti à nous communiquer ce document, promis par <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName>, mais refusé quelques jours plus tard par ce Ministre (voir rapport du 30 août)<note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/173</idno>.</note>.</p><p>J’ai donné à Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, en épreuve, un exemplaire du procès-verbal de la lère séance de la Commission franco-suisse<note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/177</idno>.</note>, en attirant son attention sur le fait que, dès le début, il a été déclaré que la Suisse demandait au moins le maintien du <emph>status quo, </emph>et ensuite qu’elle entendait faire usage du tarif de 1878<note><orig>BBl 1878, 3, S. 517-559.</orig></note> et de l’arrêté du 28 Juin de cette même année<note>Vgl. Nr. 202, Annex.</note> comme base des négociations. J’ai signalé également le fait qu’en cas d’échec des négociations la clause de la nation la plus favorisée tombait avec le traité luimême. Quant à la marche générale des négociations, j’ai fait observer que nous entendions ne nous lier quant à présent sur aucun point; que nous transmettrions au Conseil fédéral, <emph>ad referendum, </emph>les propositions que les délégués français pourraient faire, et que, le moment venu, nous demanderions une prorogation de 3 mois jusqu’au 8 Février 1882.<note>Vgl. Nr. 195, Anm. 8.</note></p><p>Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a trouvé cette attitude toute naturelle, et a compris la nécessité où nous sommes de négocier avant de pouvoir demander la prorogation.</p><p>J’ai demandé au Sous Secrétaire d’Etat quelles étaient les intentions du Gouvernement britannique relativement à la reprise des négociations, reprises qu’on désire vivement dans les cercles gouvernementaux français.</p><p>Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a répondu: nous ne ferons rien, nous resterons immobiles, aussi longtemps que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne nous accordera pas la prorogation de trois mois. – L’agence Havas d’aujourd’hui a communiqué aux journaux parisiens l’entrefilet suivant:</p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P33475">Sir Charles</persName> <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, revenant des eaux de la Bourboule, a passé hier soir à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Le sous-secrétaire d’Etat anglais a rendu visite au ministre du commerce et au ministre des affaires étrangères. Après les déclarations de <persName ref="https://dodis.ch/P33426">M. Chamberlain</persName> et le discours de la reine d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, cette visite fait espérer que les négociations du traité de commerce anglo-français vont être reprises, puisque tant de voix autorisées ont déclaré qu’elles n’avaient jamais été rompues, mais simplement suspendues.</emph></p><p>Cet avis n’est manifestement pas exact, car Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> m’a déclaré avoir fait aux Ministres français des Affaires Etrangères &amp; du Commerce de simples visites de politesse, et n’avoir pas abordé les questions d’affaires, qu’il a tenu soigneusement à éviter.</p><p>Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a manifesté son étonnement de ce que des experts suisses aient été admis, pour chaque branche d’industrie, à prendre part aux négociations attendu que, deux fois au moins, cette facilité a été refusée à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> par <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName>. J’ai exposé qu’en 1864, <persName ref="https://dodis.ch/P32698">MM. Rouher</persName>, Drouyn de L’huys et <persName ref="https://dodis.ch/P32896">Béhic</persName> avaient admis, sans la moindre difficulté, la présence d’experts, et que j’avais rappelé ce précédent à MM. S<hi>t</hi> Hilaire &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName>, ce qui avait amené ce dernier à céder après quelques hésitations. – <persName ref="https://dodis.ch/P33475">M. Dilke</persName> a paru quelque peu froissé de cette différence de traitement.</p><p>Quant à la question des représailles, Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a exposé que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> avait, par les droits sur les vins, une arme très-efficace en favorisant les vins de provenance espagnole, portugaise &amp; italienne. – Vous remarquerez qu’il s’est abstenu de parler d’articles autres que les vins. – De mon côté, j’ai exposé au Sous-Secrétaire d’Etat l’arme suisse de l’arrêté fédéral du 28 Juin 1878; il la connaissait déjà.</p><p>J’ai ensuite annoncé à Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> qu’un travail très consciencieux avait été achevé dans les derniers jours par M. Ed. <persName ref="https://dodis.ch/P33403">Bühler</persName> délégué fédéral pour les tissus, à l’effet de proposer un système tout nouveau, reposant sur la base d’un droit sur les tissus exactement double du droit sur les fils moyens dont le tissu se compose. Ce système, modifiant de fond en comble le projet français, ne pourrait venir qu’en seconde ligne &amp; après échec des propositions actuelles du Conseil fédéral, auquel il n’a pas encore été communiqué officiellement. – Pour avoir des chances de réussite, il faudrait que ce projet fût accepté aussi par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, et il importerait que <persName ref="https://dodis.ch/P33403">M. Bühler</persName> pût être mis en rapports avec un expert anglais aussi sûr que compétent, afin de l’étudier contradictoirement.</p><p>Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a répondu qu’il chercherait en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> qui il pourrait désigner, et a exprimé le vœu d’être prévenu quelques jours à l’avance du moment auquel l’expert anglais devrait se rendre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. – Cette question sera donc reprise plus tard, le projet de M. Ed. <persName ref="https://dodis.ch/P33403">Bühler</persName> ayant un caractère d’autant plus éventuel que Vous n’avez pas encore eu l’occasion de Vous prononcer à son sujet.</p><p>La fin de la conversation s’est passée en échange de paroles cordiales sur les intérêts communs des deux pays, et nous nous sommes réciproquement promis la communication réciproque de tout ce qui pourrait avoir intérêt pour l’autre Etat.</p><p>A l’occasion de la remise de la copie des dernières concessions offertes par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> a obtenu ce matin de <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> quelques renseignements de nature plutôt rétrospective, sur les dernières correspondances échangées entre Londres &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> avant la suspension des négociations. En raison du caractère plutôt historique de ces correspondances, on peut être assez bref.</p><p>Vous Vous rappelez que, le 10 Août, lord <persName ref="https://dodis.ch/P32437">Granville</persName> avait écrit à M. Challemel Lacour (Voir rapport du 11 Août N<hi>o</hi> 214)<note>Schreiben vom 11. und 12.8.1881 in: <orig><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/173</idno>.Aussi, messieurs, je crois qu’il est temps pour tout le monde que le régime économique et commercial de ce pays soit fixé avec les puissances étrangères. Vous connaissez mes convictions; elles n’ont pas varié. Je pense que vous êtes assez forts, que vous êtes assez ingénieux, assez audacieux et, en même temps, assez experimentés et assez prudents, pour supporter la concurrence avec les autres nations qui nous entraînent. Et, par conséquent, je complète les espérances que je forme pour votre développement local, par le vœu que j’exprime pour que les traités qui ouvrent la liberté des échanges avec les peuples soient consacrés dans un avenir très-rapproché.</orig></note> pour exprimer son étonnement de la contradiction existante entre les dépêches françaises du 4 et du 9 Août, représentant la première, les concessions françaises comme n’étant pas un ultimatum et comme comportant un examen loyal &amp; approfondi, et la seconde représentant les bases du nouveau tarif comme désormais arrêtées au moins dans leurs lignes principales. – Le lendemain, M. Challemel Lacour répondit à lord <persName ref="https://dodis.ch/P32437">Granville</persName> en rappelant que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> s’était offerte à déclarer qu’elle considérait la conclusion d’un traité comme très probable, &amp; que la dépêche du 10 semblait revenir sur cette déclaration, puisqu’elle impliquait la demande d’une prorogation &amp; la promesse de concessions sur les laines &amp; les cotons comme conditions préalable de la reprise des négociations.</p><p>Le 17 Août, M. Challemel Lacour communiquait une dépêche de M. Barthélémy S' Hilaire, postérieure à l’entretien de <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> avec <persName ref="https://dodis.ch/P33505">MM. Ferry</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> &amp; S' Hilaire (rapport du 12 Août N<hi>o</hi> 217), dans laquelle il n’était faite aucune mention de la «formule» rédigée par <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName> en présence de <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> pour faciliter une entente sur la question de prorogation; cette dépêche de M. S1 Hilaire exposait les engagements pris envers les Chambres lors de la loi de prorogation, et concluait en demandant purement &amp; simplement au Gouvernement britannique l’envoi de ses délégués à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> le 22 Août, &amp; ne faisait plus la moindre allusion aux conditions auxquelles l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> avait subordonné la reprise des négociations. C’est là dessus que le Cabinet britannique décida de renoncer à cette reprise, ce qu’il fit par une note rédigée en projet à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> par <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName> et contentant en substance que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, <emph>sans insister sur la promesse de réductions ultérieures sur les cotons &amp; les laines, </emph>aurait consenti à reprendre les négociations à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> si la prorogation eût été consentie, mais qu’en présence du refus de proroger, elle ne pouvait envoyer ses délégués à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. «Depuis ce moment, » a ajouté <persName ref="https://dodis.ch/P33336">M. Adams</persName>, «l’échange des communications écrites a cessé. D’après ce que m’a dit hier soir Sir Chs <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> avant de quitter <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, nous sommes décidés à ne faire aucune démarche pour la reprise des pourparlers. Nous espérons qu’à la fin d’octobre, un mouvement de l’opinion en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, ou un changement de Ministère à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, amèneront le gouvernement français à proroger de trois mois les traités actuels; et alors nous verrons».Pour compléter notre télégramme de ce matin<note>Nicht ermittelt.</note>, nous Vous remettons sous ce pli le texte complet, d’après la <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName></emph>du passage du discours de <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G12744">Honfleur</placeName> dans lequel il se prononce pour la signature, «dans un avenir très rapproché, des traités qui ouvrent la liberté des échanges avec les peuples».</p></div></body></text>
</TEI>
