<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42098</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42099">dodis.ch/42099</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16328">G. B. Pioda</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P27912">J. Heer</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 1</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1882</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1877-07-17">17 juillet 1877</date></dateline></opener><p>Je reçois Votre honorée du 14.<note>Nicht ermittelt.</note> Vous devez recevoir demain les 2 notes<note><idno>E 53/202</idno>.</note> de <persName ref="https://dodis.ch/P33128">Melegari</persName>, dont Vous ne serez, je pense, pas trop mécontent. Je Vous ai aussi envoyé déjà le 12<note>Die folgenden Zeitungsausschnitte und Schreiben nicht ermittelt.</note> un N<hi>o</hi> . du <emph>Risorgimento </emph>de <placeName ref="https://dodis.ch/G841">Turin</placeName> et 2 Nos. du <emph>Sungolo </emph>de <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName> pour Vous faire connaître la presse modérée; et le 14 un exemplaire de la circulaire adressée aux localités intéressées avec celle qui a été adressée à <placeName ref="https://dodis.ch/G1148">Como</placeName> spécialement. Ce que <persName ref="https://dodis.ch/P33124">M. Maraini</persName> a écrit à <persName ref="https://dodis.ch/P18684">M. Escher</persName> est la vérité.<note>Vgl. Nr. 116 Annex, sowie die Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P33124">Maraini</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P18684">Escher</persName> vom 26. 4. und <orig>20.</orig> 5.1877 <orig>(J. I. 67/M).</orig></note><persName ref="https://dodis.ch/P33862">Zanardelli</persName> au fond est toujours hostile, mais il est modifié, et ce qui pourrait le tourner tout à fait, ce serait la ligne du Monte Cenere, qui moyennant un raccordement entre <placeName ref="https://dodis.ch/G1148">Como</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G11603">Lecco</placeName>, deviendrait la ligne de <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venise</placeName> et de la Vénétie <emph>(Z<add type="edition">[anardelli </add></emph>est de <placeName ref="https://dodis.ch/G1152">Brescia</placeName>). J’ai écrit à M. <persName ref="https://dodis.ch/P32515">Koller</persName> comme quoi <persName ref="https://dodis.ch/P33830">M. Valsecchi</persName> pense qu’il faudrait non pas 472 mais 6 millions de subsides en plus pour le Cenere dont 11/2 à fournir par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et 1 par <placeName ref="https://dodis.ch/G1148">Como</placeName>. <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName> serait coupé par le raccordement et on ne pourrait rien lui demander en sus de ce qu’il a promis. Si le <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> donne un million et si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> donnait 11/2 million comme Vous le faites supposer la Suisse n’aura pas plus de difficulté de trouver 9 millions que 8. J’ai lu avec attention les débats au <emph>G<add type="edition">[ran]</add>‹\ </emph>Cons/ez/1 <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>ois et il m’en est resté l’impression que le <emph>Gouv[ernementjt </emph>s’est bien tenu et que tout dépend de la ligne du Cenere. Si celle-ci est aussurée on ajoutera encore à ce qu’on a déjà promis, si elle manque on refusera de payer ce qu’on a déjà signé. Le Cenere est donc la pierre angulaire de la reconstruction de la société. Je suis très-heureux que Vous envisagiez la question de la même manière.</p><p>L’une des quatre recommandations de la note du Ministère sur le protocole est en faveur des Ingénieurs italiens. Ne serait-ce pas le tems <emph><add type="edition">[sic!]</add>de </emph>poser carrément la question, comme je viens de l’écrire à M. <persName ref="https://dodis.ch/P32515">Koller</persName>, et d’offrir au <emph>Gou\<add type="edition">[ernemen]</add>t </emph>italien de prendre un des Ingénieurs plus capables du royaume en qualité d’ingénieur en chef? Je ne crois pas qu’il fera des miracles, mais il paraît qu’il n’est nullement nécessaire pour tenir la comparaison avec ceux qui ont dirigé jusqu’ici. Dans tous les discours du parlement dans tous les articles des journaux Vous trouverez le refrain: «Et après tous ces sacrifices, si peu de considération pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et ses ingénieurs.» Le Conseil féd. aussi bien que la Société se déchargeraient par-là d’une bonne partie de responsabilité.</p><p>On ne sait pas plus ici qu’à Berne ce qui arrivera le lendemain. Vous dites qu’il est difficile de pénétrer les idées de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>: je crois qu’il faut poser la question d’une autre manière, soit: l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> a-t-elle une idée? Il est possible qu’elle en ait plusieurs, il ne paraît pas qu’elle en ait une bien arrêtée. Elle vit au jour le jour, comme peut-être quelqu’autre puissance qui se donne l’air de faire trembler le monde (l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>). Hier il n’y avait pas un seul Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e. <persName ref="https://dodis.ch/P33128">Melegari</persName> est revenu aujourd’hui de <placeName ref="https://dodis.ch/G12201">Montecatini</placeName>, mais il aurait l’intention de changer d’air de nouveau dans quelques jours. Vous voyez qu’on laisse les gros événemens se dérouler en <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName> sans plus de souci qu’en Suisse. Quand la situation militaire se sera mieux dessinée et qu’il y aura lieu à l’action diplomatique, ce sera autrement.</p><p><add type="edition">[...]</add><note>Esfolgtder Wunsch <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName>s, der Bundesrat möge, dadas Gotthard-Geschäft so gut wie erledigt sei und die Handelsvertragsverhandlungen erst im Herbst zur Sprache kämen (vgl. Nr. 102), ihn beurlauben und an seiner Stelle seinen Sohn als interimistischen Geschäftsträger einsetzen.</note></p></div></body></text>
</TEI>
