<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42774</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-29">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-29">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42774">dodis.ch/42774</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 10</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Rom,</placeName> <date when="1901-06-05">5. Juni. 1901</date></dateline></opener><p>In seinem Bericht vom 21. April 1. J.<note>Cf. n<hi>o</hi> 360.</note>, mitgeteilt sub N<hi>o</hi> 8, gibt mein College Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> Äusserungen des österreichisch-ungarischen Botschafters in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> über die ökonomische Lage Oberitaliens wieder, die nach meinen Beobachtungen den Tatsachen nicht entsprechen; Graf <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> sagt, es liege eine «reculade économique immense» vor. Davon ist keine Rede. Handel und Industrie haben im Gegenteil in dem letzten Jahrzehnt gerade in Oberitalien einen grossen Aufschwung genommen. Von sozialistischen Agitatoren beeinflusst, sind aber in diesem Landesteil namentlich die Fabrikarbeiter, in Süditalien die Landarbeiter anspruchsvoller geworden: daher die Unruhen vom Frühjahr 1898 und die zahlreichen Strikes neueren Datums.</p><p>Daraus indessen auf einen ökonomischen Rückgang des Einzelnen oder des ganzen Landes zu schliessen, ist ebenso falsch als wenn man behaupten wollte, die unzähligen Arbeitseinstellungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> seien ein sicheres Anzeichen des bevorstehenden finanziellen Ruins der Republik.</p><p>Damit soll selbstverständlich nicht gesagt sein, dass vielerorts in <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> die Lage der Arbeiter und der Landbevölkerung nicht beklagenswert sei und unter Umständen gefahrdrohend werden könnte. Jeder Einsichtige gibt dies zu und das Ministerium <persName ref="https://dodis.ch/P33862">Zanardelli</persName> ist, wie ich in früheren Berichten ausführte, ernstlich bestrebt, nach Möglichkeit Abhülfe zu schaffen.</p><p>Hingegen ist die finanzielle Lage des Königreichs gegenwärtig eine sehr gute. Es gibt keine Grossmacht in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> inbegriffen, welche, wie <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> es jetzt tut, alle ausserordentlichen Ausgaben, für Bewaffnung, Schiff- und Eisenbahnbau u.s.w. aus den ordentlichen Einnahmen bestreitet und dazu noch, dank den effectiven, die bugetierten übersteigenden Steuer- Eingängen, für das Jahr 1900/1901 auf einen Netto-Überschuss von über 26'/2 Million Lire zählen kann.</p><p>Der Augenblick ist schlecht gewählt, um von einer «reculade économique immense» zu sprechen.</p><p>Was sodann die eventuelle Wiederaufnahme von <emph>Verhandlungen handelspolitischer Natur </emph>insbesondere bezüglich der Seidengewebe zwischen <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName></emph>und <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName></emph>anbelangt, auf die Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> in seinem eingangs erwähnten Bericht, sowie in dem vorangehenden vom 18. April<note>Cf. <orig><idno type="CH-BAR">E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 54.</orig></note>, mitgeteilt sub N<hi>o</hi> 7, hinweist, so leugnet man des bestimmtesten auf dem Ministerium des Äussern, sowie auf dem Finanzministerium, dass etwas im Zuge sei. Um diese Antwort zu controllieren, habe ich den mir befreundeten Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> sondiert, der, wenn seine Eitelkeit im Spiele ist, nicht gar zu zugeknöpft zu sein pflegt und der mich schon im Juli 1898 (Vgl. meinen Bericht N<hi>o</hi> 64)<note>Cf. <orig><idno type="CH-BAR">E 2300</idno> Rom 9.</orig></note> in die Lage versetzte, Ihnen melden zu können, dass eine Handels-Verständigung mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> mit voraussichtlichem Inkrafttreten Anfangs des Jahres 1899 so gut wie vereinbart sei. <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> also sagt ebenfalls, dass nicht verhandelt werde, was vom französischen Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> in der absolutesten Form bestätigt wird. <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> fügte hinzu, dass wir eine Erhöhung der Seidenzölle nicht zu fürchten hätten, <emph>dass er auf dieser Grundlage nie mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> verhandeln würde, </emph>denn er wisse zu gut, dass diese Zölle den Kernpunkt unserer Verständigung mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> bilden und dass man nicht an denselben rühren dürfe. Er habe in diesem Sinne auch nach <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> geschrieben, als die Lyoner-Interessenten eine Erhöhung verlangten, während der damalige französische Geschäftsträger in Bern, <persName ref="https://dodis.ch/P34146">Lefaivre</persName>, den <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Ernst</persName> der Sache nicht verstanden habe.</p><p>Mit <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName></emph>und <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> sind, </emph>wie mir Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> sagte, noch keinerlei, auch nur einleitende Verhandlungen über die Erneuerung der Handelsverträge im Gange. Aber die Königliche Regierung verfolgt mit Interesse alle diesbezüglichen Kundgebungen in den genannten Ländern, wie ihrerseits der hiesige deutsche und österreichisch-ungarische Botschafter ein aufmerksames Auge auf die betreffenden italienischen Vorgänge haben. Bemerkenswert ist nach dieser Richtung die Campagne, welche <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> jüngst in dem Süden <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s unternahm, um die Bebauer von Weinreben und Südfrüchten aus ihrer Apathie zu wecken und zur Verteidigung ihrer Interessen zu veranlassen, nach dem Beispiel der Industriellen Norditaliens.</p><p>[...]<note>Suivent des commentaires de <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> sur divers points des affaires internationales.</note></p></div></body></text>
</TEI>
