<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42364</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42367">dodis.ch/42367</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/215</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33240</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">31</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Rom,</placeName>
<date when="1888-12-29"> 29 Dezember 1888</date></dateline></opener><p>Der deutsche Botschafter, Solms, besuchte mich schon diesen Vormittag, um mir mündlich über seine bons offices zu berichten.<note>Vgl. Nr. 386.</note> Er sagte mir, dass er vorgezogen habe Hr <persName ref="https://dodis.ch/P33455">Damiani</persName>, den Vertrauten von <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName>, auszuholen. Nach der Äusserung desselben unterliege es keinem Anstand uns die Concessionen auf Baumwolle &amp; Maschinen zu gewähren wenn wir ein Zoll-Cartell mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> eingehen wollen. Graf Solms fügte bei: der Schmuggel aus der Schweiz sei ein unmoralisches Gewerbe, welches <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> jährlich um 10 Millionen Franken schädige. Es handle sich ja nicht darum, dass die Schweiz in politischer Beziehung irgend welche Concessionen mache, sondern nur, dass sie nicht dulde, dass ein so unsauberes Geschäft offen betrieben werde &amp; ihm scheine, dass man unbedenklich sich wenigstens principiel dazu verstehen sollte.</p><p>Ich verdankte <emph>Gfrajf </emph>Solms seine Bemühungen &amp; erwiderte ihm, es sei uns längst bekannt, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> einen Zoll-Cartell haben wolle. Aber man nehme Anstand denselben zu gewähren &amp; bei uns die Polizeigewalt zu Gunsten eines fremden Staates auszuüben. Der Bundesrath sei weit entfernt davon den Schmuggel als etwas erlaubtes anzusehen &amp; bedaure denselben. Übrigens sei, selbst bei einem Cartell, keine Einschränkung desselben möglich so lange <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> seine Zollbeamten nicht besser bezahle. Man schmuggle aus Ostreich fortwährend nach <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, obschon ein Zoll-Cartell bestehe.</p><p>Ich wolle übrigens Ihnen vertraulich über die stattgehabte Unterredung Bericht erstatten.</p><p><emph>Gfrajf </emph>Solms erwiderte er halte hiemit seine Intervention vorläufig für beendigt, stehe jedoch stets gerne zu Diensten.<note>Am 23.1.1889 wurde zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> ein neuer Handelsvertrag unterzeichnet. Botschaft des Bundesrates und Vertragstext in: <orig>BBl 1889, 1, S. 393–437.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
