<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42770</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42770">dodis.ch/42770</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 54</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32402</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1901-04-20">20 avril 1901</date></dateline></opener><p>Hier après-midi, 1 Ambassadeur dAutriche <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> est venu me faire une longue visite, au cours de laquelle il s’est exprimé très librement, une fois de plus, sur l’attitude et la situation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et sur la valeur de son accession à la Triple Alliance.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> est propriétaire dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G11689">Trentin</placeName>, où il habite pendant ses vacances; sa belle-mère habite <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venise</placeName>; il connaît depuis son enfance l’état d’âme des habitants et la situation économique des contrées italiennes limitrophes. Dans les parties italiennes de l’Autriche, la capitale n’est pas <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, c’est <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, et chez les habitants les portraits qu’on voit aux murs ne sont pas ceux de l’Empereur François-Joseph, mais ceux de Victor-Emmanuel, d’Humbert ou de <persName ref="https://dodis.ch/P32418">Garibaldi</persName>. Provisoirement, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> a concentré ses garnisons à la frontière française; de son côté, l’Autriche a dégarni la frontière italienne pour renforcer la frontière polonaise. Des deux côtés, cela permettait des économies d’argent. Cela n’empêche pas qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> on ne soit convaincu de l’impossibilité où serait l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> de s’abstenir de marcher sur <placeName ref="https://dodis.ch/G511">Triest</placeName>e et sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G11689">Trentin</placeName> le jour où l’Autriche serait envahie et battue par les Russes en <placeName ref="https://dodis.ch/G8710">Galicie</placeName>.</p><p>Pour quiconque a connu le nord de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> il y a trente ans, il saute aux yeux, continue <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName>, qu’il y a une reculade économique immense, le peuple succombe sous la crise économique. Un peuple ne peut pas vivre sans manger et sans faire des enfants. Si la situation ne s’améliore pas en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, cela finira dans la révolution. Il est impossible que le Gouvernement italien ne le sente pas et que la dynastie ne le voie pas.</p><p>La conclusion s’impose: si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a l’intelligence de fournir aux <persName ref="https://dodis.ch/P1946">Italien</persName>s des avantages financiers et commerciaux réels, et non pas fictifs comme ceux de l’arrangement de 1898, si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> offre des débouchés à l’agriculture italienne pour ses vins, ses primeurs, ses bestiaux, si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> soutient le crédit de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et répand ses capitaux dans la péninsule, rien ne pourra empêcher l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> de sortir de la Triplice. Cela ne veut pas dire que les Français auront un allié, ni que cet allié sera bien solide ni bien fidèle, surtout dans les jours de malheur; les Français seraient naïfs de bâtir au point de vue politique sur un rocher aussi friable, et à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> on n’a pas la naïveté de bâtir aujourd’hui sur ce rocher.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> a ajouté qu’il avait exposé tout ce qui précède au Chancelier allemand <persName ref="https://dodis.ch/P33960">Bülow</persName>, qui n’est pas de cet avis et qui même, à la fin de la conversation, était véritablement en colère. Il est évident, dit <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName>, que pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> l’alliance italienne a une valeur politique et militaire, puisque trois corps d’armée français pour le moins seraient immobilisés dans les <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName> en cas de guerre franco-allemande, mais l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> elle-même a besoin de débouchés pour son industrie, de protection pour ses agraires et de pain pour le million d’Allemands qui vient s’ajouter tous les trois ans à la population antérieure. Le maintien de la Triplice et les relations de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sont une question de pain. L’Ambassadeur français <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName>, qui est intelligent et «Streber», a parfaitement compris cela. Toute la question est de savoir si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> saura faire des concessions commerciales suffisantes aux <persName ref="https://dodis.ch/P1946">Italien</persName>s ou si <persName ref="https://dodis.ch/P33919">Barrère</persName> saura obtenir des protectionnistes français des avantages effectifs, tangibles, réalisables en beaux et bons écus, en faveur des exportateurs italiens, de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>La vérité, a dit en terminant <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName>, est que la Triplice, créée en prévision d’une guerre contre la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, guerre invraisemblable aujourd’hui que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> a les regards tournés vers l’<placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName> pour un avenir très long, n’est presque plus en ce qui concerne l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> une alliance, mais une «attitude». Une danseuse peut rester une ou deux minutes sur la pointe d’un pied, mais cela ne peut durer indéfiniment; il arrive un moment où la fatigue et la douleur obligent de changer d’attitude. Actuellement, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> souffre, et pour mettre fin à cette souffrance, elle acceptera celui qui lui viendra en aide. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pourra-t-elle et saura-telle faire les sacrifices nécessaires? Si oui, rien n’empêchera l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> d’aller à elle. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> saura-t-elle et pourra-t-elle procurer en 1903 des avantages suffisants à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>? Si oui, la Triplice sera maintenue. Dans le cas où ni la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ni l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ne pourront apporter un appui efficace à la crise intense dont le peuple italien souffre au point de vue économique, alors la vapeur surchauffée trouvera l’issue qu’elle pourra.</p><p>Cet entretien avec l’Ambassadeur d’Autriche confirme l’impression dont j’avais l’honneur de Vous faire part avant-hier<note>Non reproduit.</note>, à savoir que nous devons surveiller de près, au point de vue commercial, la situation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>J’ajouterai, pour valoir ce que de raison, que le chef des services commerciaux au Ministère français des Affaires étrangères a dit hier qu’il ne pouvait pas être question de pourparlers commerciaux avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> avant 1903, c’est-à-dire avant que l’on ne connaisse le résultat des négociations de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> avec la Suisse, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’Autriche. Je Vous donne ce raisonnement pour ce qu’il vaut; j’avoue pour ma part ne pas le comprendre, puisque la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’a pas de traité de commerce à échéance fixe et vit sur un tarif autonome incessamment modifiable.</p><p>L’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, prince <persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussow</persName>, qui dans tout le courant de l’hiver dernier s’exprimait dans ses conversations avec les membres du corps diplomatique en termes peu aimables sur les membres du cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P34368">Waldeck-Rousseau</persName> et leurs femmes, a manqué assez gravement de tact avant-hier soir en donnant un dîner en l’honneur du général russe <persName ref="https://dodis.ch/P34401">Louis Bonaparte</persName>. Dans les dernières semaines, le Gouvernement français avait obtenu le déplacement d’un secrétaire de l’Ambassade de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, connu pour ses relations avec les nationalistes et un autre secrétaire devait le suivre d’ici à deux mois. Dans le petit monde diplomatique, on s’étonne que l’Ambassadeur lui-même n’ait pas compris qu’à la veille du départ de <persName ref="https://dodis.ch/P34002">M. Delcassé</persName> pour Pétersbourg, et après tout le bruit fait dans la presse européenne sur la présence prolongée à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> du Général <persName ref="https://dodis.ch/P34401">Louis Bonaparte</persName> et sur les réceptions nationalistes données en son honneur chez sa tante la Princesse <persName ref="https://dodis.ch/P32843">Mathilde</persName>, il était élémentaire de ne pas recevoir à sa table un semiprétendant. On s’accorde d’ailleurs à admettre que le Gouvernement russe n’est pas en cause et qu’il y a là une bévue personnelle d’<persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussow</persName>.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Considérations sur quelques petites affaires.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
