<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42846</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42846">dodis.ch/42846</ref><title type="main"/><note>Procès-verbal: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/165</idno>.</note><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34128</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">Bern, </add></placeName><date when="1903-11-10">10. November 1903</date></dateline></opener><p>Hr. Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P5650">Eichmann</persName> verliest den Schlussbericht von Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName><note>Rapport du 30 octobre 1903, non reproduit.</note></p><p>. Bericht der Unterhändler: Herr <persName ref="https://dodis.ch/P17395">Frey</persName>. Im Ministersaal des preussischen Abgeordnetenhauses. Körner präsidiert, beteiligt sich selten an der Diskussion und resümiert nur am Schlüsse. Protokoll von Geheimrat <persName ref="https://dodis.ch/P34432">Johannes</persName> redigiert, dem die Schweiz zugeteilt ist. Im ganzen 18 Sitzungen, je 71/2 für die Forderungen des einen Staates; 3 für den Text. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> positiv ablehnend gegen alle Erleichterungen des Grenzverkehrs. Das nämliche ist der Fall mit Bezug auf den Veredlungsverkehr. Betreffend Admission temporaire, zerschnittene Tücher, Schiedsgerichtsklausel und Kolonien behielt sich <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> das Protokoll offen. Hinsichtlich der Haltung unserer Delegierten: Sie haben sich im allgemeinen an die Instruktion gehalten. Erfindungsschutz: Da handle es sich um Verfassungsrevision, auf deren Ausgang man keinen entscheidenden Einfluss habe. Betreffend Zollkartell beharrt <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> nicht ernstlich. Zuckerkonvention: Der Beitritt <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s stehe in Aussicht. <persName ref="https://dodis.ch/P17395">Frey</persName> bezweifelt dies. Handelsreisende: Begehren durch uns abgelehnt. Es frägt sich, ob man hier nicht nachgeben sollte; die Deutschen drohten mit Erschwerungen auf dem Uhrenvertrieb. Die Deutschen beschwerten sich über Ungleichheit der Behandlung gegenüber den Österreichern und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>ern. Tarif: Priorität, Körner bemerkte, dass in Petersburg zuerst der deutsche Tarif beraten wurde, was ja für unser Begehren sprach. Im Effekt hat es nicht geschadet, dass zuerst der schweizerische Tarif vorgenommen wurde. Man hat dafür nicht gleich die Konzession voll gemacht. Die Konzessionen auf dem deutschen Tarif wurden von uns als hohe bezeichnet. Die deutsche Regierung steht im Bann der Agrarier.</p><p>Beim Beschluss haben die Deutschen baldigste Fortsetzung gewünscht, was wir als unwahrscheinlich bezeichnet haben. Soviel bekannt, sind die Russen immer noch nicht in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>.</p><p>Ursachen des unerfreulichen Ergebnisses: 1. Der beidseitige Erhöhungswille. 2. Erfahrungsgemäss gegenseitiges Misstrauen bei der ersten Lesung. 3. Organisation des deutschen Unterhändlercorps. 4. Ungünstige Wirkung der Anwesenheit der Vertreter der deutschen Grenzstaaten. Deswegen sei die Wahl des Verhandlungsortes nicht gleichgültig. <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName> oder <placeName ref="https://dodis.ch/G2361">Strassburg</placeName> wären für uns günstiger. 5. Falsche deutsche Auffassung betreffend die Aufgabe eines neuen Handelsvertrages, übertriebene Einschätzung der Ergebnisse der Statistik, z. B. die Deutschen verweisen darauf, dass wir kein Leder ausführen. Wir entgegneten, der bisherige deutsche Tarif mache das eben unmöglich.</p><p>Schluss. So kann es nicht weiter gehen. Es muss in der Zwischenzeit etwas gehen. <persName ref="https://dodis.ch/P34196">Möller</persName> auch dieser Ansicht. Aber <emph>welcher </emph>Art soll diese Aktion sein? <persName ref="https://dodis.ch/P34432">Johannes</persName> meint, Einigung betreffend die Redaktion <persName ref="https://dodis.ch/P34196">Möller</persName>: Einigung auf den wichtigsten Positionen in der Zwischenzeit.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P17395">Frey</persName>s Auffassung: Verständigung zwischen zwei (je einem) Regierungsvertretern. Körner und <persName ref="https://dodis.ch/P5650">Eichmann</persName>.</p><p>Soll man nicht in der Zwischenzeit Alliierte suchen? Mit <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName></emph>z.B.? <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>? </emph>Wir haben ein Interesse, die Verhandlungen hinauszuschieben.</p><p><emph>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33619">Künzli</persName>: </emph>Ergebnis hat keinen grossen Wert. Es war auch nichts anderes zu erwarten. Immerhin hat man gesehen, auf welche Positionen Wert gelegt werde, und wo man Konzessionen erwarten darf. Die Deutschen sind ihres neuen Parlaments nicht sicher. Verhandlungen fortsetzen? Ja. Im eigenen Interesse.</p><p>Ich fürchte mich vor einem Zollkrieg nach zwei Fronten, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>.</p><p>Wir müssen uns auf weitere Verhandlungen vorbereiten und uns <emph>definitiv </emph>schlüssig machen. In erster Linie Rücksicht auf Landwirtschaft und <emph>bestehende </emph>grosse Industrien. Das Reservieren für Verhr ldlungen mit ändern Ländern ist ein schwieriges Gebiet; man sollte damit sparsam umgehen. Mit Bezug auf die Brüsseler Zuckerkonvention sollte man einen Ausweg finden. Hält auch dafür, dass die zweite Lesung nicht in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> stattfinden sollte.</p><p><emph>Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName>: </emph>Besprechung mit <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> letzten Samstag. Situation: Erfindungsschutz kommt in Ordnung. Zollkartell: Körner gab mir zu erkennen, das sei Nebensache. <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> hat gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> selbst abgelehnt. Zuckerkonvention: offene Frage. Handelsreisende: Es ist mir fraglich, ob man einen Ausweg finde. Veredlungsverkehr: Hofft, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> nachgebe. Schiedsgerichtsklausel: offen. Tarif: Niederschmetternder Eindruck; teilt den Standpunkt von <persName ref="https://dodis.ch/P33619">Künzli</persName>. Wie vorgehen? Eine gewisse diplomatische Aktion wäre angezeigt. <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> hat <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> bereits Vorstellungen gemacht. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> hat sich dazu bereit erklärt, allein er wünscht zu wissen, <emph>worauf </emph>wir eigentlich tendieren. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> kommt morgen wieder und wird dann nach <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> reisen.</p><p>Gegen den Vorschlag «andere Leute» habe ich grosse Bedenken.</p><p>Allianzen: Wie machen? <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> ja, aber <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>!</p><p><emph>Résumé: </emph>1. Mündliche Mitteilungen an <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName>. 2. Diplomatische Aktion durch <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName>. 3. Zwischenverhandlung unter wenigen.</p><p><emph>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>: </emph>Legt kein Gewicht auf die Schiedsgerichtsklausel. Er möchte für die Zwischenverhandlungen auch keine neuen Leute. Alliierte: schwierig. Ist auch für eine diplomatische Aktion. Muss sich wegen eines Todesfalles entfernen.</p><p><emph>Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P5650">Eichmann</persName>: </emph>Für unsere Exporterzeugnisse müssen wir besseres, eventuell status praesens verlangen. Ebenso für unsere Landwirtschaft, Seidenstoffe (<placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>) und Maschinen. Umgekehrt sollen sie von uns Erhöhungen annehmen. Den gleichen Standpunkt nimmt in beiden Richtungen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> ein. Da kommt nun die Schwierigkeit, dass der Vertrag nicht gekündigt ist, was eine eigentümliche Situation bedingt. Wir haben kein Interesse zu pressieren. Zwischenaktion? Nutzen ist zweifelhaft.</p><p><emph>Vorsitzender: </emph>In <emph>erster Linie </emph>festsetzen, was Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName><emph>morgen </emph>Herrn <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName></emph>sagen solle. <emph>A llgemeine </emph>Beschwerdeführung. Auch Détailpunkte? Nein. Beschlossen.</p><p><emph>Zweitens. </emph>In einem vom Handelsdepartement zu redigierenden und dem Bundesrate vorzulegenden Schreiben<note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> du 13 novembre, 1903, non reproduite.</note> soll Herr <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> beauftragt werden, in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> eine Zwischen Verhandlung anzuregen, zu der jeder Staat einen Delegierten entsenden würde, so dass dann diese zwei den vertraulichen Versuch machen sollen, sich über die wichtigsten Konzessionen beidseitig zu einigen. Beschlos</p><p><emph>Drittens. </emph>Herr Bundespräsident wird Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> morgen mitteilen, dass nach unserer Ansicht von der Wiederaufnahme der eigentlichen Verhandlungen (zweite Lesung) vor Januar keine Rede sein könne.<note>Remarque manuscrite à la fin du document: <orig>Redigiert von Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName>.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
