<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42111</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42112">dodis.ch/42112</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 7. August 1878<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/114</idno>.</note></title>                    <title type="sub">4239. Münz-Conferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Instruktion</title></head><opener><dateline><placeName>Finanz- und Zolldepartement. Antrag vom</placeName><date when="1878-08-06">6. August 1878</date></dateline></opener><p>Nachdem Herr <persName ref="https://dodis.ch/P17476">Feer</persName>-Herzog der mit der Anzeige von seiner Wahl zum Abgeordneten an die auf Veranlassung der Regierung der <emph>Ver<add type="edition">[einigten </add></emph>Staten von <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> zusammentretende <emph>Münz-Conferenz</emph><note>Vgl. die Note der amerikanischen Regierung an den Bundesrat vom 6. 4. 1878 <orig>(<idno>E 12/28</idno>).</orig></note> verbundenen Einladung vom 16. vor. Mts<note>Vgl. das BR-Prot.vom 16.7.1878 <orig>(<idno>E 1004 1/114</idno>, Nr. 3833).</orig></note>, zur Vorlegung des Entwurfs einer <emph>Instruktion </emph>nachgekommen ist<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P17476">Feer</persName>-Herzog an den Bundesrat vom 2. 8.1878 <orig>(<idno>E 12/28</idno>).</orig></note>, wird dieser vom Dept. unterbreitete Entwurf zur Ausfertigung genehmigt wie folgt:</p><p><emph>1. </emph>Les délégués suisses sont chargés en première ligne de se mettre d’accord au sujet de la proposition contenue dans l’article 2 du <persName ref="https://dodis.ch/P33383">Bland</persName>bill avec les délégués des autres Etats de la Convention de 1865, ou au moins avec ceux de plusieurs de ces Etats.</p><p>2. Le Conseil fédéral désire que cet accord puisse avoir lieu sur la base de l’état de fait actuellement existant; monnayage illimité de l’or, monnayage suspendu des pièces de cinq francs. Partant de cet état de fait, il n’admet point que le rapport qu’établissent les lois des Etats de la Convention entre la valeur de l’argent et celle de l’or, savoir: 1: 15'/2, puisse être actuellement changé.</p><p><emph>3. </emph>Dès lors, le Conseil fédéral instruit ses délégués, au sujet de la proposition des Etats-Unis, que la Suisse ne peut ni s’écarter actuellement du rapport de 1 à 15 '/2, ni s’engager par un accord international universel pour ce même rapport, ou pour un autre rapport quelconque entre les deux métaux.</p><p><emph>4. </emph>Dans le cas où les suppositions contenues sous 1 et 2 ne seraient pas réalisables, ou dans celui où des incidents non prévus surgiraient au Congrès, les délégués en référeront au Conseil fédéral et prendront ses nouvelles instructions.</p></div></body></text>
</TEI>
