<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42402</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42405">dodis.ch/42405</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 21/24534</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1417</unclear></head><opener><add>Confidentiell undPersönlich</add><dateline><placeName>Berlin, </placeName><date when="1889-11-15">15. November 1889</date></dateline></opener><p>Ich habe Ihnen Ende August in Bern mündlich bemerkt, dass mir (in Pontresina) von einem gut informirten süddeutschen Diplomaten die Mittheilung gemacht worden sei, die süddeutschen Regierungen seien von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> aus dahin beschieden worden, die Kündigung des deutsch-schweizerischen Niederlassungs-Vertrags<note><orig>1876-1877, 2, S. 567-575.</orig></note> sei in Folge der Ansprüche, welche <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, gestützt auf den <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er Friedensvertrag, betreffend Niederlassung der Franzosen in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und speziell in Eisass-Lothringen neuestens geltend gemacht habe, zur absoluten Nothwendigkeit geworden. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> verlange nämlich auf Grund der Meistbegünstigungs-Clausel des gedachten <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er Vertrages, dass die Franzosen betreffend Niederlassung auf dem gleichen Fusse behandelt werden, wie die schweizerischen Staatsangehörigen, und zwar genau so, wie der deutsch-schweizerische Niederlassungsvertrag es bestimme.</p><p>Seither sind mir hier von Bekannten aus den deutschen Regierungskreisen im Privatgespräche wiederholt Andeutungen gemacht worden, welche mir denn auch keinen Zweifel darüber lassen, dass besagtes Motiv bei der Kündigung des Vertrags eine entscheidende Rolle gespielt haben dürfte. Und nun ist mir Seitens des französischen Botschafters direkt bestätigt worden, dass sachbezügliche Pourparlers zwischen der französischen und der kaiserlichen Regierung wirklich stattgefunden haben.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33562">Herbette</persName> erzählte mir anlässlich eines Gegenbesuches, welchen ich ihm gestern Abend machte, aus eigener Initiative unter Anderem auch Nachstehendes:</p><p>Als er, im vergangen Frühjahr, den Grafen <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> besucht, um denselben um Aufschluss über die Bedeutung und Tragweite einer durch die Zeitungen signalisirten Einschränkung der bekannten, betreffend <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Elsass-Lothringen</placeName> getroffenen Passund anderen Massregeln zu bitten, habe ihm <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> bemerkt, er sei für den Augenblick nicht hinlänglich renseignirt, um ihm erschöpfende Auskunft zu ertheilen. Er werde aber sofort Nachfrage halten. Er, <persName ref="https://dodis.ch/P33562">Herbette</persName>, habe 8 Tage später Graf <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> wieder aufgesucht und bei diesem Anlasse habe sich letzterer alsdann wie folgt geäussert: «Ich will ganz offen mit Ihnen sein; wir haben uns überzeugt, dass wir aus Versehen (par inadvertance) eine Bestimmung in die gedachte Verordnung aufgenommen haben, welche im Widerspruche mit dem <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er Vertrag steht, nämlich die Bestimmung, gemäss welcher wir den Franzosen den Aufenthalt in <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Elsass-Lothringen</placeName> von permis de séjour abhängig machen. Diese permis de séjour können wir in Folge des deutsch-schweizerischen Vertrags von den schweizerischen Staatsangehörigen nicht verlangen. Und da Ihnen der <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName>er Vertrag die Meistbegünstigung garantirt, so können sie in der That Anspruch darauf machen, dass die Franzosen gleich behandelt werden, wie die Schweizer. Wir haben also die fragliche Bestimmung betreffend die permis de séjour aufgehoben. Das ist die Einschränkung, von welcher die Zeitungen sprachen.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33562">Herbette</persName> habe dann Graf <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> scherzend geantwortet: «C’est bien en principe; mais de peu d’importance et de valeur dans la pratique, puisque vous ne laissez pas entrer les Français en <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName> pour y séjourner.»</p><p>Und mir gegenüber fügte <persName ref="https://dodis.ch/P33562">Herbette</persName> diesbezüglich dann noch lachend bei: «Et voilà que peu de temps après cette conversation on dénonce tout simplement vortre traité, pour ne plus être gêné vis-à-vis de nous à l’avenir.»</p><p>Ich bin begierig, zu erfahren, wie man deutscherseits bei dieser Sachlage eine vertragliche Neugestaltung, beziehungsweise das vertragliche Fortbestehen der durch den bisherigen Vertrag geordneten Verhältnisse sich denkt.</p></div></body></text>
</TEI>
