<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42775</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42775">dodis.ch/42775</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName><note xml:id="e44">Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 10</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6981</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rome, </placeName><date when="1901-06-12">12 juin 1901</date></dateline></opener><p>Au cours de l’entretien que j’eus ce matin avec le Ministre des Affaires étrangères sur la violation de frontière près de <placeName ref="https://dodis.ch/G12577">Sessa</placeName> (Votre dépêche du 6 courant)<note xml:id="e63">Non retrouvé.</note>, <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> eut l’occasion de s’exprimer sur la généralité des rapports existant entre la Suisse et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Je crois devoir Vous rapporter ce que <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> me dit à ce sujet sans qu’il y ait lieu d’ajouter à ses paroles une importance plus grande que celle qu’elles ont eue dans une conversation plutôt familière et amicale.</p><p>Après avoir insisté sur les très bonnes relations qui existent de Gouvernement à Gouvernement, <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> exprima ses regrets de ce que l’opinion publique et la presse suisses, celle-ci même dans ses organes les plus importants, tels que le «Bund», les «Basler Nachrichten», la «Neue Zürcher-Zeitung», n’étaient pas favorables à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. C’est une remarque qu’il aurait faite lors de la discussion de l’extradition <persName ref="https://dodis.ch/P34110">Jaffei</persName> et tout dernièrement encore lors du passage par la Suisse des ouvriers italiens provenant du <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>. <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> aurait lu dans des journaux suisses une série d’appréciations peu obligeantes et même injurieuses pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et ses institutions. Il admet que ce courant d’antipathie est provoqué et entretenu en Suisse, soit par des industriels tessinois auxquels l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> rend difficile la contrebande, de laquelle ils vivent indirectement, soit par les meneurs politiques du Canton du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>, lesquels s’intéressent de trop près aux affaires intérieures italiennes. «Nous vivons en très bonne harmonie avec vingt-et-un des vingt-deux Cantons Suisses, mais le vingt-deuxième, celui du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>, nous donne toujours du fil à retordre».</p><p>Je fis remarquer à <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName>, avant tout, que, vis-à-vis de l’étranger, il n’y avait pas de Cantons suisses séparés; qu’il n’y avait que la Confédération comme telle. Ensuite, que la presse était en Suisse, comme en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, libre d’émettre son opinion; qu’il fallait se garder de l’identifier avec celle du Gouvernement. Que si les journaux suisses contenaient de temps à autre des articles peu aimables pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, les journaux italiens faisaient de même à l’égard de la Suisse. Je lui rappelai, par exemple, les numéros du journal milanais «L’Alba», avec lequel lui, <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, a des attaches, numéros que je Vous ai envoyés les 13 et 15 janvier dernier (cf. rapport N<hi>o</hi> 109, du 20 février 1901)<note xml:id="e121">Non reproduit.</note>. Que, du reste, l’important c’était de s’entendre entre Gouvernements et de faire preuve de bonne volonté de part et d’autre.</p><p>Le grand discours prononcé hier par <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. L. Luzzatti</persName> à la Chambre des députés, au cours des débats sur le budget du Ministère des Affaires étrangères (voir compte rendu ci-inclus), devait porter un coup fatal au Ministre des Affaires étrangères et ébranler ainsi tout le Cabinet. Cet effet n’a pas été atteint. En revanche, l’orateur s’est laissé aller à commettre des indiscrétions sur les intentions du Gouvernement Royal relatives au renouvellement des traités de commerce de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>. Il a rendu publiques des appréciations confidentielles dont il avait eu connaissance en sa qualité de négociateur futur éventuel. La même chose lui était arrivée dans son discours du 16 mai dernier, à <placeName ref="https://dodis.ch/G1153">Florence</placeName>, dont j’ai adressé le compte rendu le lendemain à Votre Département, ainsi qu’à celui du Commerce.</p><p>Il résulte très clairement des discours de <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> ce qui suit et ce qui constitue la Politique étrangère du Cabinet actuel, puisque, de l’aveu même de <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> tient les renseignements divulgués du Gouvernement:</p><p>1) que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> avait l’intention de faire dépendre le renouvellement de la Triple Alliance du renouvellement des traités de commerce;</p><p>2) que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pouvait très bien vivre en bonne harmonie avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> sans alliance;</p><p>3) qu’en 1891, le Président du Conseil d’alors, M. di <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Rudini</persName>, assura par une clause spéciale de la Triple Alliance la réussite des traités commerciaux;</p><p>4) qu’il existe, ainsi que je Vous l’ai déjà écrit, une entente spéciale entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> sur la question de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanie</placeName>;</p><p>5) qu’à l’occasion de la conclusion de l’accord commercial avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> régla avec celle-ci les points qui auraient pu provoquer des conflits entre les deux pays dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName> et dans la Mer Rouge.</p><p>6) que la grave question à résoudre maintenant est celle du maintien des relations amicales avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> tout en renouvelant, sous les réserves indiquées, le traité de la Triple Alliance.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> reproche à <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> d’avoir dévoilé à tout venant le plan de campagne du Gouvernement Royal secrètement élaboré par lui avec le concours du Président du Conseil et du <persName ref="https://dodis.ch/P32616">Comte Nigra</persName>, Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à Vienne, qui est considéré comme dépositaire des traditions de <persName ref="https://dodis.ch/P32300">Cavour</persName>, duquel il fut secrétaire, et est consulté, en cette qualité, dans toutes les graves questions politiques touchant le Royaume.</p><p>Pour ces raisons, <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> est fortement irrité contre <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName>. Il va jusqu’à dire que celui-ci est devenu impossible comme négociateur. Qu’il n’y a qu’à flatter sa vanité pour lui faire dire des secrets et il ajouta textuellement:</p><p>«J’espère bien que nous renouvellerons notre traité de commerce avec Vous; mais nous ne le renouvellerions pas, que ça n’aurait pas d’importance politique. Il en est tout autrement vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et notamment de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>. <emph>Je ne conçois pas comment nos rapports politiques avec ces pays ne devraient pas souffrir de la rupture des relations commerciales». </emph></p><p>Dans les circonstances que je viens de Vous signaler, cet aveu de <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> est à retenir.</p></div></body></text></TEI>