<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42797</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42797">dodis.ch/42797</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 27 mars 1902<note><idno type="CH-BAR">E1004 1/208</idno>.</note></title><title type="sub">1275. Zwischenfall <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName></title></head><opener><add>Mündlich</add><dateline></dateline></opener><p>Zur Verhandlung kommt folgende Note der italienischen Gesandtschaft vom 23. dieses Monats<note>Original in: <orig><idno>E 2001 (A) 627</idno>.</orig></note>:</p><p>«Monsieur le Président,</p><p>En réponse à la communication du 12 courant, j’ai l’honneur de faire connaître au Haut Conseil fédéral ce qui suit:</p><p>La Légation de Sa Majesté ne saurait admettre comme afférantes au débat actuel les allégations d’ordre juridique par lesquelles le Haut Conseil fédéral voudrait expliquer l’impunité dont jouit le <emph>‹Réveil›. </emph>La Légation de Sa Majesté continue à envisager l’œuvre criminelle du <emph>‹ Réveil› </emph>dans son ensemble, et se rapporte à ce sujet aux considérations qu’elle exposait verbalement au mois de juin dernier à Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName>, alors Président de la Confédération. Ces considérations gardant encore toute entière leur valeur, la Légation de Sa Majesté estime qu’il n’y a pas lieu de modifier le point de vue énoncé dans sa note du 8 mars.</p><p>Veuillez agréer, Monsieur le Président, les assurances de ma plus haute considération.</p><p>Le Ministre Royal:</p><p>sig. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">G. Silvestrelli</persName>.»<note>Au sujet de cette note de <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>, il est remarqué dans le PVCF du 3 avril 1902: <add type="edition">[...] </add><orig>Hiernach rührt, soviel Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> erfahren hat, die Note <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>s vom 23. März (wenigstens in italienischer Sprache) vom Minister des Auswärtigen, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, selbst her; dieser weigert sich daher, den Gesandten <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> abzuberufen oder nur zu beurlauben, um ihn später anderswo zu verwenden (<idno>E 1004/209</idno>,</orig> n<hi>o</hi><orig>1348).</orig></note></p><p>Es wird vom Bundesrat <emph>einstimmig beschlossen:</emph></p><p>1) der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> sei durch Schreiben, in dem die Gründe auseinanderzusetzen sind, zu beauftragen, der italienischen Regierung mitzuteilen, dass mit Rücksicht auf die beiden Noten des Herrn Gesandten <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> ein weiterer Verkehr mit diesem nicht mehr möglich sei, und sie zu ersuchen, auf dessen Ersetzung Bedacht zu nehmen. Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> sei ermächtigt, der Regierung auf Verlangen Abschrift von seiner Mitteilung zurückzulassen.</p><p>Der Bundesrat müsse, im Hinblick auf in Aussicht stehende Interpellationen in der Bundesversammlung, um eine baldige Rückäusserung der italienischen Regierung ersuchen.</p><p>2) Für den Fall, dass dem Wunsche des Bundesrates um Zurückziehung des Herrn Gesandten <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> nicht entsprochen werde, seien ihm vom Bundesrate die Pässe zuzustellen.</p><p>3) Der mündliche Verkehr des Bundesrates mit dem Gesandten <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> sei jetzt schon abzubrechen; über die Art und Weise der Fortsetzung des schriftlichen Verkehrs mit der italienischen Gesandtschaft wird das politische Departement dem Bundesrat Antrag stellen.</p><p>4) Über die Publikation der Dokumente wird die Beschlussfassung auf später verschoben.</p><p>5) Zur Festsetzung der Note an die italienische Regierung findet um 5 Uhr eine Nachmittags-Sitzung statt.<note>Voici reproduite la décision du Conseil fédéral du 27 mars 1902, 1700 heures: <orig>Zwischenfall <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>. Politisches Departement. Mündlich. Das vom politischen Departement in Ausführung des heutigen Auftrages entworfene Schreiben an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> wird mit einigen Abänderungen genehmigt.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
