<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42114</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42115">dodis.ch/42115</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 31</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33431</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32873</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33820</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11685</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1266</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11995</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1878-09-26">26 septembre 1878</date></dateline></opener><p>Le Ministre des Affaires Etrangères, que j’avais cherché à voir aussitôt après mon retour à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> le 2 Septembre, avait quitté la capitale pour se rendre dans</p><p>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12398">Aisne</placeName>, au Conseil Général dont il est le Président, et à <placeName ref="https://dodis.ch/G12308">Trouville</placeName>. – Il vient seulement de rentrer à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, où je me suis empressé d’aller hier lui présenter mes hommages. Voici les traits principaux de notre entretien:</p><p>I. Au sujet du <emph>Congrès de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, </emph>qui s’est terminé sans que j’aie eu occasion de revoir M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>, celui-ci est entré dans quelques détails en ce qui concerne les difficultés soulevées par l’exécution des décisions du Congrès.</p><p><emph>1° </emph>A l’égard de la <emph>Bosnie &amp; de l’Herzégovine, </emph>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> a déclaré que</p><p>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> avait elle même demandé à réitérées fois et avec insistance d’être chargée d’occuper ces provinces. Le parti militaire &amp; le parti de la Cour y tenaient tout spécialement. L’Empereur aussi, se rappelant des provinces perdues en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, et considérant comme une question d’honneur de les remplacer ailleurs et de recevoir une sorte de compensation des avantages obtenus pendant la dernière guerre par la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, avait vivement désiré cette occupation. – D’après M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>, on n’avait pas d’idée à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> des difficultés militaires qui se sont produites; le Cte Andrassy lui aurait dit, la veille de leur départ de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>: «La question militaire est facile; ce qui nous donnera plus de peine, c’est l’organisation &amp; l’administration de ces provinces; ce sera, au début, une promenade militaire.» Du reste, a continué M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>, «d’après les dernières nouvelles, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> est presqu’au bout de sa mission militaire; la lutte proprement dite sera prochainement achevée, mais il est évident que l’attitude de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> vis-à-vis des populations bosniaques ne sera pas la même que si son armée avait été reçue à bras ouverts; les mesures de désarmement prises par les troupes d’occupation en sont la preuve. – Un autre côté de la question est le mécontentement incontestable de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, qui supporte avec regret la pensée de voir la Dalmatie, ancienne dépendance de <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venise</placeName>, consolidée entre les mains de l’Austro-Hongrie par l’adjonction de «Hinterlaender» importants.</p><p><emph>2° </emph>Quant à la <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName>, </emph>il n’est pas possible d’admettre des déclarations de la Porte éludant la rectification de frontières accordée aux Hellènes par le traité de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>. Des démarches seront faites par les Grandes Puissances à <placeName ref="https://dodis.ch/G1847">Constantinople</placeName>; l’initiative en sera prise, probablement, par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, qui a déjà reçu des ouvertures à ce sujet de la part de trois puissances. «Je m’entendrai à cet égard avec le prince de Bismark, mais je n’ai pas lieu de douter qu’il ne soit d’accord», a dit en terminant M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>.</p><p>Dans quelle mesure réussira-t-on? a-t-il continué; l’avenir nous le dira, mais il est certain qu’on ne peut laisser passer sans exécution un article formel du traité.</p><p>II. En ce qui concerne <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G4653">Caboul</placeName> &amp; </emph>les difficultés survenues entre Cheir-Ali &amp; le Gouvernement des Indes Britanniques, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> ne paraît pas en savoir plus que le public. Il est d’avis qu’il n’y a pas lieu de se lancer actuellement dans la politique conjecturale &amp; de voir déjà de graves conflits surgir à cette occasion entre <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> &amp; S<hi>t</hi> Pétersbourg.</p><p>III. Quant à la <emph>situation intérieure, </emph>comme j’exprimais à M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> ma satisfaction de voir la République se consolider de plus en plus en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, le Ministre a répliqué: «Oui, mais nous avons besoin de temps &amp; de prudence. Je reconnais l’excellente impression produite par les discours sensés, le langage conciliant &amp; politique de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> dans ses voyages en province; à cet égard je puis dire que ce n’est pas <persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName>, mais moi seul qui ai demandé l’entrée au Ministère de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>, que je connaissais depuis longtemps. – Quant au discours de <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName>, j’ai quelques doutes et je me demande s’il est très opportun dans toutes ses parties si peu de temps avant les élections sénatoriales; il ne faut pas oublier que le corps chargé de nommer les Sénateurs a des tendances ou subit des influences fort conservatrices, ensorte qu’on peut se demander si <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName> ne s’est pas laissé entraîner par son talent oratoire.»</p><p>IV. J’ai demandé en terminant à M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> où en étaient les <emph>négociations entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> &amp; l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour le renouvellement du traité de commerce. </emph>– Le Ministre a répondu qu’il avait peu d’espoir de voir les négociations couronnées de succès; l’esprit des deux Parlements est trop divergent, les vues sont trop opposées. – «Dans mon intime conviction», a continué M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>, «ceux qui désirent un abaissement des taxes devraient s’efforcer d’arriver à ce qu’on ne négocie pas pendant la crise industrielle actuelle; j’en suis tellement persuadé que je Vous prie, dans l’intérêt des relations entre les deux pays, d’exposer en toute franchise cette manière de voir à Votre Gouvernement; si on veut tenter des négociations &amp; qu’on n’aboutisse pas, il en résultera des froissements pénibles; &amp; si on arrive à une élévation des droits, cela sera également fâcheux pour les bons rapports internationaux».</p><p>Bien que je n’eusse pas l’intention, en me rendant chez M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>, de l’entretenir dans cette première entrevue des propositions faites par le Département fédéral des Péages au sujet de l’augmentation des droits sur les tabacs à l’entrée en Suisse, l’occasion m’a paru si favorable que j’ai cru devoir répondre aussitôt à M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> en disant que la position financière de la Confédération l’empêchait de continuer à maintenir longtemps l’état de choses actuel, &amp; de laisser subsister cette situation, si défavorable pour la Suisse, de droits très élevés à la frontière française &amp; de taxes excessivement réduites à la frontière suisse; peut-être une prolongation du <emph>statu quo </emph>pourrait-elle devenir moins inacceptable, si les droits sur les tabacs pouvaient être relevés par la Suisse; le droit à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est, sur cet article, de 36 fr le Kilog; en Suisse, il est seulement de 7 centimes le Kilog de tabac en feuilles, et de 8 centimes pour les cigarres. En <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, cet article est monopolisé, le commerce français n’a pas à souffrir d’une augmentation des droits en Suisse, &amp; les envois de la régie française sont insignifiants.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> a répondu qu’il ne pouvait pas préjuger des vues des administrations compétentes en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, mais que, si le Gouvenement fédéral trouvait un expédient pour ne pas négocier actuellement, « je m’en féliciterai &amp; ce n’est pas moi qui ferai des objections».</p><p>J’ai dit alors au Ministre des Affaires Etrangères que je pense qu’il n’aura pas d’objections à ce que j’entretienne de la question ses collègues du Commerce, et des Finances.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> a répondu qu’il considérait au contraire ces entretiens comme utiles.</p><p>J’ai tenu à lui faire part dès maintenent de mon intention de traiter la question avec les deux Ministres spéciaux, dans la pensée de ne pas le froisser &amp; d’éviter qu’il apprenne ces pourparlers par <persName ref="https://dodis.ch/P33773">MM. Say</persName> ou Teisserenc de Bort.</p><p>Quant au fond &amp; à la forme à adopter pour arriver à une solution, ces points feront l’objet de pourparlers &amp; de rapports ultérieurs.<note>Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P27912">Heer</persName> am Schluss des Schreibens: <orig>Ich bitte um eine auszügliche Mitth/e//l/w«/g des</orig> Artikels] <orig>IV vorstehender Note an das</orig> Handelsdep <add type="edition">[artement]</add>. <orig>l.X. 78. <persName ref="https://dodis.ch/P27912">Heer</persName>. –</orig> Vgl. auch Nr. 169. – Am 13.12.1878 wurde der Vertrag bis 1.1.1880 verlängert (AS <orig>1877–1878, 3, S. 660).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
