<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42262</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42264">dodis.ch/42264</ref><title type="main">Der Vorsteher des Post- und Eisenbahndepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName>, an die schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 53/192</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33689</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">736</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12004</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9320</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9321</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1261</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">531</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9367</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9143</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10381</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12998</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1885-03-22">22. März 1885</date></dateline></opener><p>Mit Zuschrift vom <emph>[20J<note>Das Datum fehlt, doch handelt es sich zweifellos um jenes Schreiben, dessen Ausfertigung der Bundesrat in seiner Sitzung vom 20. 3.1885 beschlossen hatte <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/140</idno>, Nr. 1294).</orig></note></emph>d.M. haben Sie von dem Bundesrate den Auftrag erhalten der dortigen Regierung ein Memoire<note>Als Annex teilweise abgedruckt.</note> zu überreichen, welches sich auf die sog. Baufondersparnisse der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn bezieht. Das Unterzeichnete Departement ist gleichzeitig eingeladen worden, Ihnen diejenigen weiteren Mitteilungen zu machen, welche es in dieser Angelegenheit <emph><add type="edition">[als </add></emph>notwendig erachtet.</p><p>Es wird Ihnen Herr Minister nicht entgehen, dass die zuerst von der deutschen Regierung <emph>angeregte Frage für die Schweiz eine bedeutende Tragweite hat; die Forderung unserer Mitcontrahenten schliesst den A nspruch in sich von dem Bundesrat über die Verwendung der Subventionen Rechnung zu verlangen und damit in ein Gebiet hineinzugreifen, in welchem ihnen keinerlei Berechtigung zusteht. </emph>Seit dem Bestände des <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>vertrages vom Jahre 1869<note><orig>AS 1869-1872, X, S. 555-577.</orig></note> hat sich über den Umfang der hierseitigen Verpflichtungen ein Anstand nie erhoben und es erscheint daher dem Bundesrate von der höchsten Bedeutung, dass dem ersten Versuche diese Verpflichtungen über das durch die Verträge bestimmte Mass auszudehnen entgegengetreten werde.</p><p>Was nun die factische und rechtliche Seite der vorliegenden Frage anbetrifft, so verweisen wir Sie auf die in dem bundesrätlichen Memorial enthaltenen Auseinandersetzungen und sind selbstverständlich zu jeder Auskunft bereit, welche Sie von uns zu verlangen in den Fall kommen sollten.</p><p>Sie ersehen aus dem Memorial, dass der Bundesrat grundsätzlich jede Pflicht bestreitet über den sog. Baufondrest einen Ausweis zu erteilen und ein Recht der beiden Staaten in bezug auf die Verwendung desselben anzuerkennen. Anderseits liegt es aber in dem hierseitigen Interesse die Differenz in möglichst enge Grenzen einzuschränken und so bald als möglich zu beseitigen und das gute Einvernehmen in einer gemeinsamen Unternehmung, welche naturgemäss noch zu manchen Erörterungen Anlass bieten wird, ungetrübt zu erhalten. Dieses Ziel setzt sich der Bundesrat namentlich in dem dritten Theile des Memorials, in welchem des näheren ausgeführt wird, das thatsächlich kein Grund vorliege die eigentliche rechtliche Streitfrage weiter zu erörtern. Es ist dieses der Punct auf welchen wir Ihre Aufmerksamkeit zunächst und hauptsächlich lenken wollen.</p><p>Die beiden Staaten verlangen von uns Rechenschaft über die Verwendung des Baufondrestes; wir bestreiten im ersten und zweiten Theil dieselbe schuldig zu sein, erklären aber im dritten, es werde der Bundesrat ganz abgesehen von der Verpflichtung gegen die Mitcontrahenten dafür sorgen, dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn auf die Hauptlinie <placeName ref="https://dodis.ch/G4514">Immensee</placeName>-Pino einen Betrag von ungefähr 4,1 Millionen verwende und dass die Differenz zwischen dieser Verwendung und den zur Zeit verfügbaren Mitteln jederzeit gesichert bleibe.</p><p>Diese Zusage des Bundesrates sollte nach hierseitiger Auffassung die beiden Staaten zufrieden stellen. Was nun speciell die noch erwähnte Sicherstellung anbelangt, so verhält es sich damit folgendermassen.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> erklären: die Linie <placeName ref="https://dodis.ch/G4514">Immensee</placeName>-Pino ist noch nicht ausgebaut; sobald das Bedürfniss sich einstellt muss das zweite Geleise gebaut werden und für diese Ausgabe ist der Baufondrest zu reserviren.</p><p>Wir anerkennen diese Pflicht das zweite Geleise zu bauen und fügen bei, dass wir alle Mittel besitzen um die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn zur Erfüllung derselben zu verhalten. Der Baufondrest würde hiezu gar nicht ausreichen, denn es ist derselbe weit geringer als die Summe (voraussichtlich 20 Millionen), welche für das <emph><add type="edition">[zweite]</add>Geleise </emph>mutmasslich notwendig ist. Allein auch diese Summe wird erhältlich sein. Für’s erste ist es klar, dass eine Steigerung des Verkehrs, welche ein zweites Geleise erfordert, auch die Einnahmen der Gesellschaft in einem Masse erhöhen wird, das die Beschaffung der nötigen Mittel leicht macht und im weitern haftet der gesammte Werth der ganzen Unternehmung für die Erfüllung der fraglichen Pflicht. Wenn die Gesellschaft sich je weigern sollte derselben nachzukommen, so hat der Bund das Recht derselben die Concession zu entziehen, die Bahn zu veräussern und aus dem Erlös den Bau des zweiten Geleises zu bestreiten. Diesem gesetzlichen Recht gegenüber wird Niemand behaupten wollen, es werde sich kein Käufer finden, der die Bahn mit der Verpflichtung übernimmt «im Falle des Bedürfnisses» das zweite Geleise zu erstellen.</p><p>Wir ersuchen Sie an massgebender Stelle diesen Punct namentlich zu betonen und daneben die «Erklärung» des Bundesrates im III Theile des Memorials, mit den Worten beginnend «Gemäss den Vorschriften...» ebenfalls klar hervorzuheben und zu bemerken, dass diese Erklärung zwar keine aus den Verträgen herausgehende Verpflichtung enthalte aber einer solchen tatsächlich vollständig gleichkomme.</p><p>Schliesslich wollen wir noch beifügen, dass der Conflict ohne allen Zweifel durch die Haltung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33608">Kinel</persName> hervorgerufen worden ist, welcher seine Rechte und Pflichten, die er als Reichsbeamter hat, nicht gehörig von denjenigen unterscheidet, die ihm als Mitglied des Verwaltungsrathes der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn zukommen. Wir ersuchen Sie Herr Minister diesen Punct nicht aus den Augen zu lassen und denselben in angemessener Weise zu verwerthen.</p><p>Die in dieser Zuschrift enthaltenen Aufschlüsse sind selbstverständlich nur zur Verwertung bei den mündlichen Erörterungen bestimmt, indem das Memorial mit einem einfachen Einbegleitungsschreiben überreicht werden soll.</p><p>Wir zweifeln nicht daran, dass ein genaues Eingehen auf die verschiedenen Seiten der Angelegenheit auch bei Ihnen die Überzeugung feststellen wird, dass unsere Auffassung sich mit guten Gründen vertheidigen lässt, deren Gewicht nicht verfehlen wird auch die dortige Regierung von ihren Ansprüchen abzubringen.</p></div></body></text>
</TEI>
