<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42160</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42161">dodis.ch/42161</ref><title type="main">Der Direktor der <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>bahn-Gesellschaft, <persName ref="https://dodis.ch/P28760">P. Cérésole</persName>, an Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">J.I.2/13</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">174</unclear></head><opener><add>Personnelle</add><dateline><placeName>Lausanne,</placeName>
<date when="1881-01-14"> 14 janvier 1881</date></dateline></opener><p>La conversation qu’ont eue le 18 Décembre avec toi des délégués des Cantons de Fribourg, <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Vaud</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Valais</placeName> sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> a donné lieu de la part des délégués vaudois à un rapport à leurs collègues qui m’a été communiqué confidentiellement par le Président du Conseil d’Etat et dont plusieurs autres personnes ici ont eu connaissance de la même manière que moi, entr’autres <persName ref="https://dodis.ch/P33432">M. Chéronnet</persName>. De ce rapport il résulterait entr’autres que le Gouvernement Français aurait déclaré <emph>«que pour qu’il s’occupât du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, il fallait au préalable que l’assurance formelle fût donnée par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> que de son côté elle ferait en faveur de cette entreprise une subvention égale à celle que pourrait faire la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, et que c’était là une condition sine qua non.» </emph></p><p>Cette déclaration aurait été faite d’abord par <persName ref="https://dodis.ch/P33843">M. Waddington</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName>; elle aurait été renouvelée dès lors par M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> et même par M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>.</p><p>Bien qu’à l’heure qu’il est la question du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> soit engagée dans la phase parlementaire et qu’ainsi l’opinion d’un Ministre et surtout d’un Ministre qui n’est plus aux affaires, n’ait plus une aussi grande importance, le rapport n’en est pas moins de nature à faire une sensation très-fâcheuse parmi ceux qui l’ont connu, et cela d’autant plus qu’il renferme en quelque sorte comme conclusion cette phrase textuelle: <emph>«Le Conseil fédéral a acquis la pénible conviction que du côté de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> rien n’avait été fait, pas plus à l’intérieur qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.»</emph></p><p>Il me paraît impossible que le rapport rende exactement tes paroles et ta pensée.</p><p>Je viens de relire tous les résumés que j’ai rédigés avec grand soin de mes conversations avec les Ministres Français, ainsi que les notes que j’ai prises sur les rapports de <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName> au Conseil fédéral, rapports qui m’ont été communiqués confidentiellement soit à Berne, soit à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. J’y ai vu qu’au commencement des pourparlers, quelquesuns des Ministres ont exprimé l’idée, bien naturelle du reste, que si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> faisait une part de subvention égale à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, toutes les difficultés seraient levées. Cette idée a été émise en particulier par <persName ref="https://dodis.ch/P33843">MM. Waddington</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> (voir rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName> du 21 Juillet 1879).<note><persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> hatte sich darin wie folgt geäussert: <add type="edition">[...]La France sera disposé à allouer une subvention, mais elle ne pourrait pas accepter une base telle que celle exposé par M. Cérésole dans son mémoire. Il faut que l’Italie se place sur un tout autre terrain; ce qu’elle offre n’est pas une subvention; les lignes d’accès, dont parle M. Cérésole, sont nécessaires dans l’intérêt même de l’Italie et n’acquerront une véritable portée, surtout au point de vue du rendement, que par l’ouverture du Simplon. C’est pour le percement du Simplon lui-même qu’il faut une contribution commune, et pour être équitable, l’Italie devrait accorder une subvention au moinségale à celle de la France f...</add>] ( E <orig>53/83).</orig></note> Mais M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> n’est pas revenu sur ce point et ni lui ni <persName ref="https://dodis.ch/P33843">M. Waddington</persName> n’en ont jamais fait une condition <emph>sine qua non </emph>(Voir rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName> du 29 Avril 1880).<note><orig><idno>E 53/83</idno>.</orig></note></p><p>Quant à M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> et au Ministère actuel, j’affirme positivement qu’il n’a jamais mis en avant une condition pareille. Je ne crois pas d’ailleurs que <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName> ait conféré sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> depuis que celui-ci est Président du Conseil. L’idée que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> devrait faire une part plus large que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> est au contraire généralement admise en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>; c’est celle qui résulte entr’autres des déclarations de <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName> faites à <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName>, de ce qui a été publié dans les rapports présentés aux réunions parlementaires et enfin du fait que 110 députés ont proposé, il y a moins d’un mois, une subvention de 50 millions.</p><p>Je le répète, je n’attache pas dans l’état actuel des choses une importance très grande à l’opinion qu’ont pu émettre dans le temps certains Ministres français. Mais les termes du rapport sur la conférence du 18 Décembre 1880 sont si absolus, ils semblent engager tellement l’opinion du Conseil fédéral et ils sont si peu en rapport avec les faits <emph>tels que je les connais, </emph>que j’ai cru indispensable de te les signaler. Je ne suppose pas un instant que <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName> ait tenu un autre langage à Berne qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et je pense au contraire qu’il serait le premier à reconnaître que les appréciations du rapport ne répondent pas à la réalité.</p><p>Peut-être, mon cher ami, trouveras-tu un moyen de rétablir les faits sous leur vrai jour. Je t’en serai très reconnaissant.</p><p>Je compte me rendre à Berne la semaine prochaine, probablement le 20 et je ne manquerai pas de te faire une visite.</p></div></body></text>
</TEI>
