<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42181</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42182">dodis.ch/42182</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 25. November 1881<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/127</idno>.</note></title><title type="sub">5713. Bahnanschluss bei St. Gingolph</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33794</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33411</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11584</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">291</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1135</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">242</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">18</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4602</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. Anträge vom 21. und</placeName> <date when="1881-11-23">23. November 1881 Post- und Eisenbahndepartement. Antrag vom 21. November 1881</date></dateline></opener><p>Das Post- und Eisenbahndep/fl/terae«yt legte mit seinem Vortrage vom 21. diess in Form eines Entwurfes zu einem Statsvertrage die Instruktionen für die Verhandlungen betr. den Anschluss der Eisenbahn von <placeName ref="https://dodis.ch/G11851">Thonon</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G11972">Bouveret</placeName> über <placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName> und St. Gingolph vor.<note><idno>E 13 (B)/93</idno>.Alle weiteren erwähnten Aktenstücke finden sich unter der gleichen Signatur.</note> Das <emph>po\it<add type="edition">[ische </add></emph>Departement erklärte unterm gleichen Tage seine Zustimmung zu dieser Vorlage. Auf den in der Sizung vom 22. diess (PN<hi>o</hi> 5647) geäusserten Wunsch unterbreitet nun das <emph>polit<add type="edition">[ische </add></emph>Departement mit seinem Vortrage vom 23. diess dem Rate bezüglich der sich an diese Linie knüpfenden politischen und militärischen Fragen:</p><p><emph>1. </emph>einen Bericht des <emph>Mi\itär-Depfartemenjts </emph>vom 23. März<note><idno>E 13 (B)/93</idno>.Vgl. auch den Annex.</note> (zu vergl. auch Prot. v. <emph>22.Nov<add type="edition">[em]</add>b<add type="edition">[er]</add>N<hi>o</hi></emph>5647) an das <emph>politfischej </emph>Departement;</p><p>2. eine Darstellung des <emph>polit<add type="edition">[ischen]</add>Depfartemenjts </emph>über die einschlägigen Vertragsbestimmungen;</p><p><emph>3. </emph>ein konfidentielles Memorial des Herrn Obersten <persName ref="https://dodis.ch/P32652">Philippin</persName> an Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName>.<note>Denkschrift vom 25. 4.1881 <orig>(<idno>E 13 (B)/93</idno>).</orig></note></p><p>Das Militär-Departement gelangt in seinem Berichte zu dem Schluss, es seien bei den fraglichen Vertragsverhandlungen folgende Bedingungen zu stellen:</p><p>a. Hinsichtlich der Benuzung dieses Schienenstranges seien die gleichen Vorteile in gleichem Umfange vorzubehalten, wie sie der Schweiz auf den schweizer <emph><add type="edition">[ischen </add></emph>Linien zu Militärzweken zustehen und wie sie der Schweiz für die <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>strasse vertraglich Vorbehalten sind, (communication entre la canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Valais</placeName> und passage libre en tout temps pour les troupes suisses).</p><p><emph>b. </emph>Der internat/i’onfl/e/Bahnhof sei in <placeName ref="https://dodis.ch/G11972">Bouveret</placeName> auf schweiz/emc/zem/Gebiete zu errichten, wo die Raumverhältnisse diess am ehesten gestatten und ein Anschluss an die Dampfschiffahrt zu erzielen ist, wodurch der Vorteil gewonnen wird, auf dieser Übergangsstation immer einiges Betriebsmaterial zu finden. Die leztere Bedingung ist infolge des Protokolls über die technische Frage des Anschlusses<note>Vgl. das Protokoll der technischen Konferenz vom 9.10.1881 in <placeName ref="https://dodis.ch/G11972">Bouveret</placeName><orig>(<idno>E 13 (B)/93</idno>).</orig></note> bereits erfüllt, und es handelt sich blos noch um die erste dieser beiden Anforderungen.</p><p>Das polit <emph><add type="edition">[ische </add></emph>Departement schlägt vor, in Übereinstimmung mit der von der Schweiz bezüglich dem Verhältnisse mit <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoyen</placeName> stetsfort geübten Politik, welche darin bestanden, nicht unnüzer Weise Schwierigkeiten in der Auslegung der Verträge zu veranlassen, durch welche das Recht der Schweiz nur leiden könnte und mit der Erörterung technischer und ökonomischer Fragen nicht solche anderer Art zu vermengen, ein solches Begehren, wie es vom eidgen/összsc/iefl/Militärdepartement gestellt wird, fallen zu lassen.</p><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> stellt, denjenigen des Militär-Dep/ör/eme«yts aufnehmend, den Antrag, Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> folgende Instruktion zu erteilen:</p><p>Die Schweiz verlangt, dass diejenigen Rechte, welche ihr durch den <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>erkongress und die <emph>internationalen] </emph>Verträge in Bezug auf die <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>strasse zwischen St. Gingolph und <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> zugesichert sind, in dem abzuschliessenden Vertrage auch mit Bezug auf die zu erstellende Eisenbahn anerkannt werden.</p><p>Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>, von der Ansicht ausgehend, es sei zu befürchten, dass mit dieser Instruktion die Vertragsverhandlungen sich zerschlagen werden, stellt folgenden vermittelnden Antrag: Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> sei einzuladen, neuerdings und auf die ihm am angemessensten erscheinende Weise den Standpunkt des Bundesrates zu betonen, dass er nämlich nicht technische und ökonomische Fragen mit politischen habe vermengen wollen, und dabei der Meinung sei, dass die Lösung jener den Vereinbarungen des <emph>intematfionalenj </emph>Rechts, an welche die Gesantschaft in der Konferenz vom 14. April 1881 (gedruktes Protok/o/Z/S. 47)<note><idno>E 13 (B)/93</idno>.</note> ausdrüklich erinnert habe, keinen Eintrag tun könne. Die Gesandtschaft werde daher, unter förmlichem Vorbehalt dieses Gesichtspunktes, ermächtigt, die Konvention betr. den Anschluss bei St. Gingolph abzuschliessen.</p><p>Diesem Antrage gegenüber wünscht Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName>, dass dieser Vorbehalt ausdrüklich ins Schlussprotokoll aufgenommen werde.</p><p>Nach gewalteter Beratung wird vorerst in eventueller Abstimmung der Antrag des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> mit 2 gegen 3 Stimmen abgelehnt. Hierauf wird dem Antrage des Herrn Bundespräsidenten mit 4 Stimmen der Vorzug gegeben, gegenüber dem Antrage des Herrn Bundesrates <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>, welcher 2 Stimmen auf sich vereinigt.</p><p>Endlich wird der Antrag des <emph>Eisenbahndep[artementjs </emph>mit dem Zusaz des Herrn Bundespräsidenten definitiv beschlossen.<note>Vgl. die Botschaft des Bundesrates vom 31. 2.1882 und den Vertragstext betr.: <orig>a. eine Konvention über die Zollverhältnisse zwischen dem Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> und der freien Zone von Hochsavoyen; b. vier Konventionen über die Eisenbahnanschlüsse: 1) von <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>; 2) von <placeName ref="https://dodis.ch/G1021">Besançon</placeName> über Morteau und den <placeName ref="https://dodis.ch/G7627">Col des Roches</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G913">Locle</placeName>; 3) von <placeName ref="https://dodis.ch/G11851">Thonon</placeName> über St. Gingolph nach <placeName ref="https://dodis.ch/G11972">Bouveret</placeName>; 4) von <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G12900">Bossey</placeName>- <placeName ref="https://dodis.ch/G12525">Veyrier</placeName>. (BBl 1882, 1, S. 738-782).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
