<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42265</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42267">dodis.ch/42267</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 24. April 1885<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/141</idno>.</note></title>                    <title type="sub">1823. Einberufung einer diplomatischen internationalen Konferenz zur Feststellung und Unterzeichnung eines Übereinkommens zum Schuze der Urheberrechte</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33409</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33212</unclear></head><opener><dateline><placeName>Handels- und Landwirtschaftsdepartement. Anträge vom 17. und</placeName><date when="1885-04-23">23. April 1885</date></dateline></opener><p>Auf die Einladung des Bundesrates an die Auswärtigen Statsregierungen vom 17. Oktober 1884<note>Vgl. das BR-Prot. vom 17.10.1884 <orig>(<idno>E 1004 1/139</idno>, Nr. 4832).</orig></note>, ihre allfälligen Abänderungsvorschläge zu dem am 18. Sept. 1884 vereinbarten Entwurf<note><idno>E 22/2378</idno>.</note> einer <emph>internationalen Übereinkunft zum Schuze der Urheberrechte </emph>bis 1. April d.J. einzureichen, sind in lezter Stunde von Frankreich und Belgien Eingaben<note>Ibid.</note> eingegangen.</p><p>Nach Antrag des Departements und in Genehmigung des vorgelegten Notenentwurfes wird <emph>beschlossen: </emph></p><p>Die nachgenannten Regierungen seien unter Mitteilung der Antworten der französischen und belgischen Regierungen einzuladen, sich bei einer am 7. September nächsthin, Vormittags 10 Uhr, in Bern stattfindenden internationalen diplomatischen Konferenz, an welcher der am 17. Oktober 1884 von der ersten Konferenz vereinbarte Entwurf einer internationalen Übereinkunft zum Schuze der Urheberrechte definitiv festgestellt und unterzeichnet werden soll, vertreten zu lassen.<note>Diese zweite Konferenz, die vom <orig>7.</orig> bis zum 18. 9.1885 dauerte, endete mit der Unterzeichnung eines Vertragsentwurfes durch Deutschland, England, Frankreich, Spanien, Italien, Schweden und Norwegen, Haiti, Honduras, Tunis, die Niederlande und die Schweiz. Vgl. das BR-Prot. vom 22. 9.1885 <orig>(<idno>E 1004 1/142</idno>, Nr. 4358).</orig></note></p><p>An die Ministerien der Auswärtigen Angelegenheiten folgender Staten:</p><p>Amerika, Vereinigte Staten von, (durch die Vermittlung der Schweiz. Gesantschaft in Washington); Argentinien (Konsulat in Buenos-Aires); Belgien (Konsulat in Brüssel); Bolivia; Brasilien (Generalkonsulat in Rio de Janeiro); Bulgarien; Chile (Konsulat in Valparaiso); China; Columbia, Vereinigte Staten (Konsulat in Panama); Costa Rica; Dänemark; Deutschland (Gesantschaft in Berlin); Egypten; Equador; Frankreich (Gesantschaft in Paris); Griechenland; Grossbritannien (Generalkonsulat in London); Guatemala; Haiti; Honduras; Italien (Gesantschaft in Rom); Japan (Generalkonsulat in Yokohama); Liberia; Luxemburg; Mexiko (Generalkonsulat in Mexiko); Montenegro; Nicaragua; Niederlande (Konsulat in Amsterdam); Österreich-Ungarn (Gesantschaft in Wien); Paraguay; Persien; Peru (Konsulat in Lima); Portugal (Generalkonsulat in Lissabon); Rumänien (Generalkonsulat in Bukarest); Russland (Generalkonsulat in St. Petersburg); Salvador; San Domingo; Schweden und Norwegen (Konsulat in Christiania); Serbien; Spanien (Generalkonsulat in Madrid); Transvaal; Türkei; Uruguay (Konsulat in Motevideo); Venezuela.</p></div></body></text>
</TEI>
