<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42803</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42803">dodis.ch/42803</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 627</idno>. (Affaire Silvestrelli).</note></title></head><opener><add>Vertraulich</add><dateline><placeName>Rom, </placeName><date when="1902-04-09">9. April 1902</date></dateline></opener><p>Meinem chiffrierten Telegramm<note>Non reproduit.</note> und meinem rekommandierten Schreiben von heute Nachmittag<note>Non reproduit.</note> beehre ich mich folgende Bemerkungen beizufügen:</p><p>Wie vorauszusehen war, hat <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> nicht nachgegeben und behandelt mich ganz gleich wie der Bundesrat Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> behandelt. Er hat mich offiziell wissen lassen<note>En annexe au présent document est reproduite la note de <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> relative à cette communication.</note>, dass das Ministerium des Äussern seinen amtlichen Beziehungen mit mir ein Ende setze. Die Partie steht nun wie vorher; es wird Zug um Zug weiter gespielt. Hätte der Bundesrat meinem Antrag Folge gegeben, mich vorläufig, als ich zum zweiten Male in Bern war, nicht auf meinen Posten zurückkehren zu lassen, so wären wir wahrscheinlich auf diesem Wege <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> los geworden. <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> will offenbar die Verantwortung eines Bruches zwischen den beiden Staaten, der ja bisher glücklicherweise nicht erfolgt ist, ganz auf den Bundesrat wälzen.</p><p>Wie die Sachen nun stehen, scheinen mir folgende Eventualitäten möglich, abgesehen von derjenigen, auf welche <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> in seiner heutigen Note anspielt und nach welcher der Bundesrat auf seinen Beschluss zurückkommen würde:</p><p>1) Der Bundesrat lässt nun <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> auch noch direct wissen, dass er seinen amtlichen Beziehungen mit ihm ein Ende setzt und die Sache bleibt vorläufig wie sie ist, d. h. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> in Bern ohne Beziehungen zum Bundesrat und ich hier ohne Beziehungen zur Consulta;</p><p>2) Oder der Bundesrat erteilt mir jetzt einen Urlaub von Amtswegen, mit Rücksicht auf die Eröffnung <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>s, was voraussichtlich auch eine Beurlaubung <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>s zur Folge hätte.</p><p>In diesen zwei Eventualitäten, würde ein Bruch <emph>zwischen den Staaten, </emph>was immer eine sehr ernsthafte Sache ist, vermieden und Zeit gewonnen werden. Sollte bei Eventualität N<hi>o</hi> 2 <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>, gegen alle Erwartung, nicht auch beurlaubt werden, so wäre noch immer Zeit, ihm seine Pässe zuzustellen; ich aber wäre ausser Schussweite, was eine Verständigung für die Zukunft erleichtern würde.</p><p>3) Oder der Bundesrat will jetzt schon ein Ende machen und entschliesst sich, <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> seine Pässe zuzustellen, was selbstverständlich diesselbe Massnahme der italienischen Regierung mir gegenüber zur Folge hätte: der offene, eclatante Bruch der diplomatischen Beziehungen zwischen beiden Staaten wäre da.</p><p>Ich kann die Verantwortung nicht übernehmen, dem Bundesrat zu diesem alleräussersten Schritte zu raten; sollte er aber dennoch dafür halten, ihn thun zu müssen, so werde ich mich selbstverständlich meiner patriotischen Pflicht nicht entziehen und das Unvermeidliche über mich ergehen lassen.</p><p>Auf eines möchte ich noch, Herr Bundespräsident, ganz ergebenst Ihre Aufmerksamkeit lenken. Muss die Sache im gegenwärtigen Stadium vor die Bundesversammlung gebracht werden, so schiene es, mit Rücksicht auf die Presse und auf die spätere Beilegung des Zwischenfalls, angezeigt, jede Wendung und jedes Wort zu vermeiden, das zur Deutung Veranlassung geben könnte, es bestehe bereits ein «Bruch» (une rupture) zwischen den beiden Regierungen.</p></div></body></text>
</TEI>
