<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42333</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42335">dodis.ch/42335</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/60</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33721</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1888-01-28">28. Januar 1888</date></dateline></opener><p>Ich bestätige Ihnen den Inhalt meines heutigen Chiffern-Telegramms lautend:</p><p>«Gestern bei erster Lesung Sozialistengesetz hat Abgeordneter <persName ref="https://dodis.ch/P33796">Singer</persName> die bekannten Details betreffend <persName ref="https://dodis.ch/P33783">Schröder</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33557">Haupt</persName> etc. und deren Verbindung mit Polizeidirektor <persName ref="https://dodis.ch/P33615">Krüger</persName> mitgetheilt und Brief von Polizeihauptmann <persName ref="https://dodis.ch/P33508">Fischer</persName><placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>, de dato 6. Januar dieses Jahres, vorgelesen, in welchem <persName ref="https://dodis.ch/P33508">Fischer</persName> den Abgeordneten <persName ref="https://dodis.ch/P32895">Bebel</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33796">Singer</persName> auf deren briefliche Anfrage und auf Grund des Untersuches 8 betreffend <persName ref="https://dodis.ch/P33783">Schröder</persName> und 5 betreffend <persName ref="https://dodis.ch/P33557">Haupt</persName> gestellte Fragen beantwortet.<note>Der Briefwechsel ist abgedruckt im <orig>BBl 1888, 1, S. 596–598.</orig></note> Eine Vervielfältigung dieses Schreibens, welches den amtlichen Stempel Polizeicommando <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> trägt ist von <persName ref="https://dodis.ch/P33796">Singer</persName> im Reichstage ausgetheilt worden.</p><p>Minister Puttkammer erwiderte betreffend diese Mittheilungen U.A., er erkläre hiemit offen, er werde in der Lage sein, beim Reichskanzler zu verlangen, dass er bei den schweizerischen Behörden gegen ein solches ganz unverantwortliches Benehmen eines Untersuchungsrichters protestire.</p><p>Heute Fortsetzung erster Lesung. Stenographischer Bericht<note>Nicht abgedruckt.</note> über gestern folgt mit heutiger Abendpost. Es gilt schon jetzt als sicher, dass Verschärfungsvorschläge abgelehnt werden und nur 2 oder 3 jährige Verlängerung des jetzigen Gesetzes resultiren wird. Vor der Hand Überweisung an Kommission wahrscheinlich.»</p><p>Im übrigen darf ich Sie füglich auf den beigeschlossenen stenographischen Bericht und, mit Rücksicht auf die Stimmung in nationalliberalen Kreisen, auf den ebenfalls mitfolgenden Leitartikel der National-Zeitung<note>Nicht abgedruckt.</note> (heutige Morgen-Ausgabe) verweisen.</p><p>Betreffend das Verfahren des Polizei-<persName ref="https://dodis.ch/P33557">Haupt</persName>mann’s <persName ref="https://dodis.ch/P33508">Fischer</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> kennen Sie bereits meine Ansicht. Eine <emph>solche </emph>Auffassung der Pflichten eines Untersuchungsrichters und eine <emph>derartige </emph>Fahrlässigkeit, um mich eines gelinden Ausdrucks zu bedienen, dürften ihres Gleichen kaum finden. Wir werden es in hervorragendster Weise <persName ref="https://dodis.ch/P33508">Fischer</persName> zuzuschreiben haben, wenn nunmehr neue Recriminationen Seitens der Reichsregierung an uns gelangen – und sie werden sicherlich nicht ausbleiben – und wenn das Vertrauen der hiessigen amtlichen Kreise und der öffentlichen Meinung in die Zuverlässigkeit der schweizerischen Untersuchungs- und ändern höher stehender Behörden auf ein Minimum reducirt wird.</p><p>Damit, dass wir erklären, die Mittheilungen <persName ref="https://dodis.ch/P33508">Fischer</persName>s seien ohne Mitwissen und gegen den Willen der Bundesbehörden erfolgt, werden wir au fond wenig Effekt erzielen. Im Gegentheil wird man sich hier in dem Urtheile bestärkt zeigen, dass der Bundesrath, dessen korrekte Haltung nie bemängelt worden ist, gewissen Kantonsregierungen gegenüber (<placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> an deren Spitze) eben machtlos ist und dass die guten Dispositionen desselben daher materiell verzweifelt wenig nützen. Auf diesem Gebiete erscheint mir eine gründliche Remedur sehr dringlich. Nur unter dieser Bedingung werden wir die immer wiederkehrenden Frictionen mit der Reichsregierung in Sachen der Socialisten- und Anarchisten-Frage aus der Welt schaffen, bezw., so weit es von uns abhängt, auf ein minimum zurükführen können, welches nicht, wie die verschiedenen Vorfälle der letzten Zeit, die Gefahr in sich birgt, unsere guten Beziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> fortwährend in Frage zu stellen. Und dass wir dies in unserem Interesse wünschen müssen, dafür scheint mir die gegenwärtige politische Situation und speziell das Machtverhältniss des deutschen Reichs in unwiderlegbarer Weise zu sprechen.</p><p>Mit der gedachten Remedur würden wir uns zugleich in die Lage versetzen, anderseits dem Unwesen der agents provocateurs mit mehr Autorität und mit mehr Effekt entgegentreten zu können, als dies jetzt der Fall ist.<note>Randvermerk von <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName>: <orig>Natürlich finde im Übrigen auch ich es ganz erwünscht, dass man diesen agents provocateurs auf die Spur gekommen und als durchaus angezeigt, dass wir uns gelegentlich hierüber bei der deutschen Regierung beschweren.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
