<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42452</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42452">dodis.ch/42452</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, aux missions diplomatiques suisses'<note><idno type="CH-BAR">E 23/5/27</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1891-01-20">20 janvier 189<note>;Les noms des destinataires ne sont pas mentionnés. Il s’agit vraisemblablement des représentants diplomatiques suisses dans les pays ayant participé à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin </placeName>de mars 1890.</note>;</date></dateline></opener><p>En me référant à la circulaire dont vous trouverez ci-joint un certain nombre d’exemplaires<note>Cf. annexe au présent document.</note>, j’ai l’honneur de faire appel à votre bienveillant et précieux concours dans les circonstances suivantes:</p><p>Il s’agit de faire parvenir cette circulaire à MM. les délégués officiels que le gouvernement auprès duquel vous êtes accrédité avait envoyés en mars dernier à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> pour les questions ouvrières et de les engager à prendre l’initiative de la formation d’un Comité qui, sur le terrain privé ou peut-être même semi-officiel, s’efforcera de faire passer autant que possible dans la pratique les vœux exprimés dans la susdite conférence. Le Comité une fois formé se mettrait en rapport avec le Comité suisse et participerait avec celui-ci à l’organisation du Congrès qui se réunira à Berne vers la fin de septembre prochain.</p><p>Afin d’obtenir plus sûrement ce résultat, il me paraît utile que vous adressiez à chacun des délégués dont les noms figurent ci-après<note>La lettre originale contenant les noms des délégués participant à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> n’a pas été retrouvée.</note>, avec plusieurs exemplaires de la circulaire, une lettre dans laquelle vous leur ferez part de notre très vif désir de les voir s’associer aux deux membres du Conseil fédéral et à leurs anciens collègues suisses à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, qui cherchent à donner un corps aux résolutions généreuses votées le printemps dernier. Vous insisterez sur ce point que, bien qu’il y ait dans le Comité suisse deux membres du Gouvernement fédéral, l’initiative n’en conserve pas moins un caractère privé, tout en étant naturellement certaine des sympathies officielles. Vous les prierez de vous faire connaître leur réponse le plus tôt possible, et vous ferez du reste auprès d’eux les autres démarches que vous croirez utiles pour les amener soit à former eux- mêmes le Comité en question, soit à s’adresser à d’autres personnes dans ce but, jusqu’à ce que vous receviez l’avis que ce Comité existe réellement.</p><p>Je vous prie également de vouloir bien, à titre officieux, remettre quelques exemplaires de la circulaire au Ministre des Affaires étrangères en lui donnant verbalement des informations sur les démarches que nous vous prions de faire et en le priant de les seconder dans la mesure du possible.</p><p>Il nous serait très agréable, à Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> et à moi, d’avoir un rapport de vous sur le résultat de vos efforts si possible jusqu’au 15 février.</p><p>Nous vous remercions d’avance de tout ce que vous voudrez bien faire pour la réalisation d’une œuvre que le Conseil fédéral a le premier prise en mains officiellement et qu’il désire voir mener à bonne fin, aussi sur le terrain nouveau où nous croyons devoir la poursuivre.</p></div></body></text>
</TEI>
