<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42742</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42742">dodis.ch/42742</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 14/47</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2232</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1056</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">562</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9149</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1899-12-11">11 décembre 1899</date></dateline></opener><p>L’avocat de <persName ref="https://dodis.ch/P34067">M. Grauer-Frey</persName> dans l’affaire de <emph>contrefaçon de dessins industriels </emph>imputée au fabricant <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33999">Daltroff</persName> h </emph>St-Quentin<note>Pour ce litige sur l’application de la législation pour la protection de la propriété intellectuelle, cf. notamment la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> du 21 décembre 1897, disant: <orig>[...] Une question fort grave vient d’être engagée à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sous forme de poursuites en police correctionnelle. Un fabricant suisse, <persName ref="https://dodis.ch/P34067">M. Grauer-Frey</persName> à Degersheim (St-Gall) avait déposé au greffe du tribunal de commerce à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> des dessins de broderies. Il fut avisé qu’un de ses dessins avait été contrefait par la maison <persName ref="https://dodis.ch/P33999">Daltroff</persName>, la première maison de broderies mécaniques de St-Quentin et de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Il fit faire les constatations d’usage et poursuivit <persName ref="https://dodis.ch/P33999">Daltroff</persName> devant la dixième Chambre correctionnelle du tribunal de la Seine, en contrefaçon. Il résulte des plaidoieries et de diverses lettres produites aux débats que <persName ref="https://dodis.ch/P33999">Daltroff</persName> est poursuivi par une autre maison suisse, Iklé frères, pour le même délit et qu’il serait un «professionnel de la contrefaçon» bien qu’à St-Gall où il possède aussi une fabrique, il fasse partie d’une association dont les membres s’engagent à ne pas se copier les uns les autres, même lorsque leurs dessins n’ont pas été déposés.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>La 10cme Chambre correctionnelle du tribunal de lèrc instance de la Seine, sur les conclusions conformes du substitut du Procureur de la République, dont le ton a été peu aimable et même agressif contre la Suisse, a admis sur toute la ligne la manière de voir de M. Poincarré. Le tribunal a, en conséquence, refusé de déclarer <persName ref="https://dodis.ch/P33999">Daltroff</persName> coupable de contrefaçon, parce que à ses yeux, <persName ref="https://dodis.ch/P34067">Grauer-Frey</persName> n’étant pas fabricant en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, ne peut pas faire protéger dans ce pays ses dessins, et par conséquent, se trouve sans titre pour porter une plainte en contrefaçon.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 14/47</idno>).</orig></note> a fait, dans le courant de l’année, diverses démarches pour arriver à une solution de cette affaire conforme à nos vœux. Il a entretenu de la question le Ministre du Commerce, <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName>, et l’a fait entretenir par des délégations des syndicats français intéressés.</p><p>Le terrain ayant été ainsi préparé, je m’attendais à ce que, dans la discussion à la Chambre des députés sur la protection provisoire des dessins industriels pendant l’Exposition universelle de 1900, il serait donné des assurances satisfaisantes. La loi a été adoptée par la Chambre sans discussion dans la séance du 27 novembre (Journal officiel, compte rendu in extenso, p. 1948) et transmise au Sénat.</p><p>Dans ces conditions j’ai estimé nécessaire d’avoir un entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName>.</p><p>Il m’a déclaré ce matin que le passage de l’exposé des motifs à l’appui du projet de loi N<hi>o</hi> 768 envoyé à votre Département le 4 mars<note>Non reproduit.</note>, passage inséré au bas de la page 2, devait être compris dans ce sens qu’il suffirait <emph>du dépôt légal </emph>d’un dessin au Conseil des prud’hommes à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> pour assurer la protection de ce dessin <emph>sans qu’on puisse exiger du déposant qu’il ait une fabrique en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName></emph>et cela en dérogation de l’arrêt de la Cour de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> du 20 mai 1898 dans l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P34067">Grauer-Frey</persName>.</p><p>J’ai répondu que je ne demandais pas mieux que d’accepter cette interprétation, mais qu’il serait très important de rassurer les nombreux exposants étrangers par une déclaration explicite de sa part à la tribune, lorsque la loi viendrait en discussion au Sénat, attendu que le texte même de la loi n’exclut pas expressément la jurisprudence de la Cour de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName> m’a promis de faire devant le Sénat la déclaration demandée. Il avait déjà promis à <persName ref="https://dodis.ch/P34250">M. Pouillet</persName>, avocat, de faire cette même déclaration à la tribune de la Chambre des députés, mais n’avait pu se rendre à la séance. Espérons qu’il ne sera pas empêché de tenir sa promesse lorsque l’affaire viendra devant le Sénat.<note>Dans sa lettre du 25 décembre 1899, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> fait savoir au DPF que le Sénat a discuté le 23 décembre 1899 un projet de loi relatif à la protection industrielle pour les objets admis à l’Exposition universelle de 1900. Voici reproduit un extrait de ce document: <add type="edition">[...] </add><orig>Probablement à l’instigation de <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName>, un Sénateur, <persName ref="https://dodis.ch/P34193">M. Milliès-Lacroix</persName>, a demandé des explications. Le Ministre du Commerce a alors déclaré à la tribune: «Il est certain que le projet de loi a pour but de protéger non seulement les inventeurs, mais aussi les dépôts de dessins; il ne peut pas y avoir le plus petit doute sur la portée de ce projet; je suis par conséquent convaincu que si par hasard une difficulté se trouvait soulevée de ce chef, la déclaration très formelle que j’apporte ici suffirait à le lever.» <persName ref="https://dodis.ch/P34193">M. Milliès-Lacroix</persName> a insisté dans les termes suivants: «M. le Ministre estime alors que la jurisprudence de la Cour de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> ne peut pas faire obstacle à l’application de la loi qui nous est proposée?» M. le Ministre du Commerce: «Absolument pas.» (<idno>E 14/47</idno>).</orig></note></p><p>J’ai ensuite passé à la question permanente, indépendante de l’Exposition de 1900, et j’ai demandé à <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName> si nous ne recevrions pas bientôt une réponse à notre proposition du 14 février<note>Cf. PVCF du 14 février 1899 <orig>(<idno>E 1004 1/196</idno>).</orig></note> de déclarer, de part et d’autre, que nous renoncions à exiger l’exploitation des dessins industriels pour les protéger sur nos territoires respectifs.</p><p>Le Ministre du Commerce a répondu qu’il avait connaissance de notre proposition, mais qu’il ne croyait pas qu’elle lui eut été transmise officiellement par le Ministère des Affaires étrangères. <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName> regrette beaucoup qu’une négligence de procédure ait empêché la Cour de cassation d’examiner l’arrêt de la Cour de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Le Ministère du Commerce ne peut pas rester dans l’incertitude sur la validité ou la désuétude du décret impérial de 1861 en vertu duquel des milliers de dépôts étrangers se font à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Le Ministère du Commerce a donc invité celui de la Justice à former d’office un pourvoi dans l’intérêt de la loi auprès de la Cour de cassation (art. LXXX de la loi du 27 ventôse an VIII, communiquée à votre Département en octobre 1899 dans l’affaire Haldimann, etc., usage des eaux du <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName>). <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName> a rappelé, tout récemment encore, sa demande à son collègue, M. le Garde des sceaux <persName ref="https://dodis.ch/P34198">Monis</persName>. Si la Cour de cassation annule l’arrêt de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, la question sera réglée au profit de la Suisse, mais la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> demandera probablement à Berne une déclaration de réciprocité. Si le pourvoi est écarté en cassation, <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName> est disposé à négocier cette même déclaration de réciprocité.</p><p>J’ai dit au Ministre que le Conseil des Etats venait d’être saisi par le Conseil fédéral<note>Cf. Message du Conseil fédéral concernant la révision de la loi fédérale sur les dessins et modèles industriels du 21 décembre 1888, du 24 novembre 1899 (FF, 1899, V, pp. 908–932). Ce message a été discuté au Conseil des Etats et au Conseil national lors de la session du 4 au 23 décembre 1899. La loi entra en vigueur le 30 mars 1900.</note> et s’occuperait incessamment d’un projet de loi dont l’art. 11 ch. 2 donnait au Gouvernement les pouvoirs nécessaires pour renoncer à l’obligation d’exploiter les dessins industriels vis-à-vis des Etats qui accorderaient la réciprocité, et j’ai fait observer qu’il serait désirable d’obtenir une solution favorable le plus tôt possible, afin de faciliter l’adoption de cet article de loi. <persName ref="https://dodis.ch/P34192">M. Millerand</persName> préfère le terrain judiciaire qui lui permettra peut-être de dire qu’il n’y a pas de question en ce qui concerne la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>Il m’a paru utile de vous signaler, au moment où la discussion va s’ouvrir devant le Conseil des Etats, les dispositions, somme toute, personnellement favorables du Ministre français du Commerce aussi bien sur le sens de la loi de protection provisoire pour la durée de l’Exposition de 1900 que sur l’idée fondamentale consistant à échanger une déclaration de réciprocité ayant pour but d’introduire la non-obligation d’exploiter entre les deux pays.</p><p>En vous priant de communiquer sans retard ce qui précède au Département de Justice et Police <add type="edition">[...]</add>.</p></div></body></text>
</TEI>
