<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42171</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42172">dodis.ch/42172</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, J. J. von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Wien 23</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33481</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Wien,</placeName><date when="1881-05-05">5. Mai 1881</date></dateline></opener><p>Erst seit ein Paar Tagen hat das hiesige Ministerium des Äusseren sein unerklärliches Schweigen über die russische Circularnote<note>Vgl. Nr. 190, Anm. 1.</note> gelöst und nicht nur den Empfang der Note bestätigt sondern auch erklärt, dass dieselbe hier eine günstige Aufnahme gefunden habe. Baron <persName ref="https://dodis.ch/P33559">Haymerle</persName> ist ganz damit einverstanden, dass in einer von den Grossmächten zu beschickenden Conferenz die Flüchtlingsfrage behandelt werde. Ein bestimmter Ort für diese Conferenz ist in der russischen Note, die überhaupt in sehr vagen Ausdrücken abgefasst sein soll, nicht enthalten, <persName ref="https://dodis.ch/P33559">Haymerle</persName> hat offenbar sich über die Note nicht äussern wollen bevor er nicht über die Aufnahme die sie bei den anderen Mächten fand unterrichtet war. Diese Aufnahme war bei <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, keine den Wünschen der Ostmächte entsprechende und der Minister <persName ref="https://dodis.ch/P33559">Haymerle</persName> hat dem Grafen Duchätel gegenüber unverholen sein Bedauern ausgedrückt, dass sie beim französischen Cabinete so wenig Anklang gefunden habe. Ähnlich soll er sich <persName ref="https://dodis.ch/P33491">Elliot</persName> gegenüber in Bezug auf das englische Cabinet geäussert haben. Der französische Botschafter sagte mir, dass man der Note in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> noch weniger Sympathie entgegengebracht habe als in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> werde sich in dieser Frage von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> nicht trennen; wenn <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> an seinem Standpunkte festhält und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> zusammengeht, so dürfte die russische Note schliesslich doch nur ein Schlag in’s Wasser sein.</p><p>Meine Umfrage bei den hiesigen Gesandten ob ihren Regierungen die Note mitgetheilt worden sei hatte ein negatives Resultat, keinem von Allen war etwas davon bekannt. Graf Duchätel meinte sie werde erst nach Vereinbarung der Grossmächte den übrigen Staaten zur Kenntniss gebracht werden; es ist jedoch bis jetzt noch gar nichts darüber bestimmt.</p></div></body></text>
</TEI>
