<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42505</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42505">dodis.ch/42505</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 5 août 1892<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/170</idno>. Absents: Hauser et Droz.</note></title><title type="sub">3449. Beziehungen zum König von <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abessinien</placeName></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear></head><opener><dateline><placeName>Dep. des Auswärtigen. Politik</placeName>. <date when="1900-07-29">Dep. des Auswärtigen. Politik. Antrag vom 29. Juli</date></dateline></opener><p>In Gemässheit des Bundesratsbeschlusses vom 20. April laufenden Jahres<note>Cf. <idno>E 1004 1/169</idno>, n<hi>o</hi><orig>1772.</orig></note> hat das Departement des Auswärtigen, politische Abteilung, sich zunächst über die Form erkundigt, in welcher eventuell Beziehungen mit dem König Menelik II schweizerischerseits angeknüpft werden könnten. Nach den Berichten unserer Gesandtschaften in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName><note>Cf. n<hi>o</hi> 84.</note>, <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName><note>Cf. n<hi>o</hi> 86.</note> und <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName><note>Cf. n<hi>o</hi> 87.</note>, könnte es in der Tat für die Schweiz, bzw. deren Exporthandel, vorteilhaft sein, auf den Vorschlag des Herrn Ingenieur <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> einzugehen.</p><p>In Anbetracht der besondern politischen Verhältnisse des Königreichs dürfte, nach Ansicht des Departements, hiezu wohl von einem offiziellen Vorgehen abzusehen und am besten die private Vermittlung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> zu benutzen sein.</p><p>Seinem Antrage gemäss wird das Departement ermächtigt, sich zu diesem Zwecke vorbereitenderweise in Verbindung mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> zu setzen, unter Vorbehalt weiteren Berichtes an den Bundesrat.<note>Le DFAE écrit à <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> le 8 août 1892: <add type="edition">[...] </add><orig>Sie wissen dass, lt. Vertrag vom 2. Mai. und 29. September. 1889, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> das Recht beansprucht, die Beziehungen des Königs Menelik mit dem Auslande zu vermitteln. Um nach dieser Richtung jede Reklamation zu vermeiden, wollen Sie den Auftrag des Bundesrathes, dem König Menelik ein Schreiben mit einem Geschenke zu überreichen, als Ihnen in Ihrer Eigenschaft als</orig> Privatmann <orig>übergeben ansehen und behandeln, insbesondere über denselben Schweigen beobachten, d.h. ihn als</orig> confidentiel <orig>betrachten. Wir zweifeln übrigens nicht, dass es Ihnen dank Ihrem Takt, Ihrer Geschicklichkeit u. Ihrer Kenntniss von Land und Leuten in <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> gelingen wird, die Angelegenheit in befriedigenster Weise weiter zu führen. Wir hoffen mit Ihnen, dass die Anknüpfung direkter Beziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abessinien</placeName> für unsern Exporthandel von Vortheil sein werde und wir sprechen Ihnen jetzt schon unseren verbindlichen Dank für die in dieser Beziehung gemachte Anregung aus. Wir überlassen es Ihrer Einsicht, nach Kräften und unter Wahrung des oben bezeichneten Standpunktes das Ihrige dazu beizutragen, das durch Ihre private Vermittlung an König Menelik zu übergebende Schreiben der Ausgangspunkt solcher Beziehungen werde. (<idno>E 2/1053</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
