<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42834</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42834">dodis.ch/42834</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Wien 28</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33689</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33340</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11685</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11995</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">755</unclear></head><opener><dateline><placeName>Vienne,</placeName><date when="1903-03-05">5 mars 1903</date></dateline></opener><p>Ce n’est qu’à de rares occasions que les Présidents des Conseils d’Autriche et de <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> répondent à des interpellations concernant la politique extérieure. Ou bien ils font la sourde oreille, ou bien ils allèguent leur incompétence dans les questions qui sont du ressort du Ministère commun des Affaires étrangères. Ce qu’ils déclarent à leurs Parlements lorsqu’ils se décident à parler peut donc toujours être considéré comme une énonciation du Ministère des Affaires étrangères.</p><p>C’est ce qui vient de se passer dans les Parlements d’Autriche et de <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> à propos de la question de la <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName>.</p><p>Le 11 décembre dernier le Président du Conseil d’Autriche fut interpellé à la Chambre des députés au sujet des intérêts économiques menacés dans les pays balkaniques et plus tard, le 4 février, une autre interpellation lui fut adressée concernant les réformes administratives en <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName>; de son côté M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34330">Szell</persName> fut interrogé le 10 janvier au Parlement hongrois au sujet du voyage du <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f.</p><p>Pas plus à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> qu’à Pest les Présidents du Conseil ne se hâtèrent de satisfaire la curiosité des interpellateurs, et ce n’est qu’avant-hier que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34127">Koerber</persName> et M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34330">Szell</persName> firent simultanément à leurs Parlements respectifs les déclarations, publiées par les journaux, desquelles il ressort que les arrangements concertés par l’Autriche et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> concordent entièrement avec les arrangements pris en 1897 entre les deux Gouvernements, et sont la conséquence de ces derniers; – que les Gouvernements sont fermement décidés à faire exécuter les réformes projetées et les engagements pris par la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> et à ne pas se contenter de vaines promesses; les populations chrétiennes peuvent compter sur les puissances, qui surveilleront l’exécution des réformes administratives promises, mais elles devront aussi s’abstenir de tout acte de violence, qui autoriserait la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> à des représailles. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34330">Szell</persName>, avec son tempérament plus ardent que celui de son collègue autrichien, a été plus explicite; il s’est laissé aller à dire, qu’aucune puissance «même pas la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>» ne chercherait à empêcher la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> d’exercer une répression énergique contre ceux qui chercheraient à provoquer un mouvement révolutionnaire.</p><p>Cette dernière phrase m’engage à revenir quelque peu en arrière. M. le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> Vous faisait part à la fin de décembre dernier<note>Cf. RP n<hi>o</hi> 104.</note> de la situation d’esprit dans laquelle il avait trouvé son collègue d’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName>, qui durant sa longue carrière a toujours cherché à éviter toute conflagration sur les <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>s, était nerveux, découragé au moment du voyage du <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f et appréhendait que des forces élémentaires ne vinssent détruire les meilleurs plans et les meilleures intentions. C’était bien la situation du moment, car à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> on avait appris avec étonnement que le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f ne viendrait à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> qu’après s’être rendu aux Cours de Sophia et de <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e. Ce n’était pas se concerter avec l’Autriche sur la base de l’arrangement de 1897, disait-on, que de s’entendre d’abord avec le Prince <persName ref="https://dodis.ch/P34408">Ferdinand</persName> et le Roi Alexandre. En outre les récits mensongers de la presse bulgare représentaient l’action du <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f d’une façon qui n’était pas de nature à dissiper les appréhensions de ceux qui étaient convaincus que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> encourageait en sous-main les agissements des comités macédoniens. Ce ne fut que plus tard que l’on apprit que le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f avait parlé un langage très sévère à Sophia et qu’il avait déclaré au Gouvernement princier que ni la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ni les autres grandes puissances ne bougeraient si la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> continuant à favoriser les agissements révolutionnaires en <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName> venait à être attaquée par la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>. «Nous resterions simples spectateurs des événements comme nous l’avons été lors des massacres en <placeName ref="https://dodis.ch/G5943">Arménie</placeName>» aurait dit le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f.</p><p>Cette déclaration, lorsquelle a été connue ici, a considérablement contribué à faire dissiper les méfiances qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> on a toujours contre la politique russe; elle vient d’être paraphrasée dans le communiqué au Messager gouvernemental russe du 25 février dernier dans lequel il est dit que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> ne sacrifiera pas une goutte du sang de ses fils et une fraction de l’héritage du peuple russe, si les populations balkaniques, au mépris des conseils reçus, cherchaient par des moyens violents à modifier l’ordre établi.</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34330">Szell</persName>, dans son énonciation du 3 courant, s’est évidemment inspiré à la fois des conseils donnés à Sophia par le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f et du communiqué au journal russe précité.</p><p>Telle qu’elle est exposée dans les déclarations faites aux Parlements d’Autriche et de <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName>, la situation se serait considérablement améliorée depuis décembre dernier; la presse la dépeint sous des couleurs riantes et au Ballhausplatz on accepte les félicitations pour le succès obtenu par la diplomatie autrichienne: l’arrangement de 1897 a fait ses preuves. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34170">Lützow</persName>, avec lequel j’en causais ces jours-ci, paraissait fort réjoui. «Oui, me disait-il, ça nous a donné beaucoup à faire, mais l’entente est unanime avec toutes les puissances comme avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>; avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> nous marchons mains à mains, chaque jour nous avons à nous concerter sur des questions de détails; par exemple aujourd’hui nous avons débattu la question de la gendarmerie; il serait possible que nous demandions à la Suisse, qui heureusement pour elle n’a ni Grecs, ni Serbes, ou Bulgares, de nous céder quelques-uns de ses excellents agents de police pour organiser la gendarmerie en <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName>, n’est-ce pas il y a quelques Suisses dans la gendarmerie crétoise?»</p><p>Bref, on paraît ici satisfait, très satisfait. Le malaise que l’on éprouvait en décembre a fait place à une appréciation plutôt optimiste. Peut-être se contentet-on d’avoir remis à demain ce que l’on redoutait pour le jour présent.</p><p>Dans des cercles plus critiques on ne partage pas l’enjouement de la presse; on n’estime pas que les gouvernants soient si rassurés qu’ils s’en donnent l’air. Voici sur quels faits se basent les appréhensions du moment.</p><p>D’abord qui peut garantir l’efficacité des conseils, voire même des menaces adressées par la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> à des populations affolées par les exactions turques et qui pour la majeure partie n’ont rien à perdre et tout à gagner, ne fut-ce que par le pillage. L’Autriche et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> pourront-elles par des déclarations comminatoires éteindre l’incendie si quelques milliers de Bulgares, de Serbes, de Macédoniens, de Grecs et d’Arnautes mettent le feu aux quatre coins des <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>s? A ceci on ne peut que répondre non, car si elles étaient si sûres du résultat de leurs démarches, elles n’amoncelleraient pas maintenant encore des troupes sur leurs frontières: la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> mobilise certains corps dans les provinces méridionales, et en Bosnie et Herzégovine certaines dispositions ont été prises par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> en vue de renforcer les effectifs militaires sur les frontières serbes et turques. On a même parlé de mobilisation latente et une interpellation introduite au Parlement autrichien concernant l’augmentation des garnisons bosniaques est restée sans réponse. On redoute donc des complications du fait des populations des <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>s.</p><p>D’autre part, et même dans le communiqué précité du «Messager gouvernemental russe», le Tzar fait hautement proclamer la protection matérielle et spirituelle qu’il offre à ses coreligionnaires dans les <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>s; il dote les corporations religieuses de ces contrées, il peuple les couvents de moines qui rappellent les religieux combattants du Moyen Age et presque sur les frontières de l’Autriche, à <placeName ref="https://dodis.ch/G12437">Mitrowitza</placeName>, il vient d’ériger un Consulat, certes pour faire valoir d’autres intérêts que ceux de l’Autriche et de l’Eglise catholique romaine.</p><p>Entre les faits et les déclarations officielles il existe des contradictions que l’on explique de différentes manières. Les uns prétendent que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> désire pour le moment et très sincèrement la conservation du statu quo; elle n’est pas prête militairement et cherche à remettre à plus tard une solution qui pourrait se produire d’elle-même par l’effondrement de l’Empire ottoman.</p><p>D’autres également convaincus des sentiments pacifiques du Tzar, attribuent ces contradictions apparentes à l’existence du parti panslave qui par ses puissantés attaches à la Cour et dans les Chancelleries réussit à faire passer telle mesure qui est en contradiction directe avec telle autre prise par le Souverain. Ce serait aux <persName ref="https://dodis.ch/P34103">Ignatieff</persName> et consorts qu’il faudrait attribuer l’envoi d’émissaires religieux et laïques dans les contrées que voudrait pacifier le Souverain. Le voyage actuel du Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34103">Ignatieff</persName> ne serait pas volontaire mais aurait été provoqué par le Souverain qui veut mettre fin aux intrigues de ce général.</p><p>D’autres enfin prétendent que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> n’est pas sincère: on ne sait à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> de ce que le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f a dit à Sophia, seulement ce qu’il en a communiqué au Ballhausplatz: il se pourrait que tout en réclamant de la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> l’attitude correcte que le Gouvernement princier vient de prendre en faisant emprisonner les chefs des comités révolutionnaires, le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f ait donné à Sophia d’autres assurances pour l’avenir et ait dit: «Nous voulons donner au Sultan le temps d’exécuter les réformes promises, mais il ne tiendra sûrement pas ses promesses; dans ce cas la liberté d’action que nous vous enlevons aujourd’hui vous reviendra nécessairement et vous serez alors d’autant plus fort vis-àvis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> que vous aurez sagement suivi ses conseils actuels.»</p><p>Vous le voyez, Monsieur le Président, à la surface on paraît très rassuré, mais la situation est encore grosse de dangers. Je joins à ces lignes les déclarations de M. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34127">Koerber</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P34330">Szell</persName>, de même que le communiqué du Messager gouvernemental de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>.</p><p>RS. Les journaux annoncent à l’instant que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> vient d’ériger un Consulat à <placeName ref="https://dodis.ch/G12437">Mitrowitza</placeName>, voulant par là constater l’action parallèle de l’Autriche et de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> dans les <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>s, telle qu’elle est prévue par l’arrangement austro-russe de 1897.</p></div></body></text>
</TEI>
