<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42747</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42747">dodis.ch/42747</ref><title type="main">Le Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName>, au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A)/638</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34133</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">204</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1900-03-19">den 19. März 1900</date></dateline></opener><p>Wir beehren uns, Ihnen unser heutiges Telegramm zu bestätigen, welches lautet:</p><p>(Inseratur).<note>Reproduit en annexe 1 au présent document.</note></p><p>Zu Ihrer persönlichen Orientierung fügen wir folgende Mitteilungen bei, welche Sie darüber aufklären werden, warum der Bundesrat so lange gewartet hat, das Ansuchen der burischen Republiken zu beantworten.</p><p>Schon am 11. dies stattete der hiesige deutsche Gesandte Herr v. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> dem Unterzeichneten einen Besuch ab, um ihm folgendes Telegramm, welches seine Regierung vom deutschen Konsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G469">Pretoria</placeName> erhalten hatte, mitzuteilen:</p><p>«Auf Ersuchen der hiesigen Regierung...»<note>Reproduit en annexe 2 au présent document.</note></p><p>Herr v. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> bat, diese Mitteilung als ganz vertraulich und als bloss offiziös zu betrachten; er sei nämlich von seiner Regierung nicht ermächtigt, beim Bundesrate offiziell eine solche Mitteilung zu machen. Diese dürfte wohl durch unsern Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> erfolgen. Herr v. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> liess in einer weiteren Unterredung auch etwas von der Auffassung der deutschen Regierung, wie Sie sie in Ihrem Berichte v. 13. März<note><persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> rapportait: <orig>Der ablehnende Bescheid – sagte mir mein Vertrauensmann – sei damit motiviert worden, dass die kaiserliche Regierung ihre Vermittlung nur unter der Bedingung eintreten lassen könnte, dass sie auch von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> hierum angegangen würde. Das sei aber bis jetzt nicht der Fall gewesen und eine diesbezügliche Anfrage bei dem Londoner-Cabinet sei für die kaiserliche Regierung, als in der Süd-Afrikanischen Frage mitinteressiert, ausgeschlossen. Wollen die Verbündeten mit einer solchen Anfrage an die Grossbritannische Regierung gelangen, so mögen sie dies entweder direct, oder aber durch die Vermittlung eines Staates thun, welcher in dieser Frage in keiner Weise interessiert sei. Confidentiell fügte mein Gewährsmann hinzu, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> müsse ernstlich darauf bedacht sein, sich mit Rücksicht auf seine Interessen in Süd-Afrika <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> nicht zum Feinde zu machen. Auf ein Eingehen des Londoner-Cabinets auf Friedensvorschläge sei nach diesseitiger Auffassung vor der Hand nicht zu rechnen, d.h. auf einen für die Boeren annehmbaren Frieden; die Stimmung in <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> sei zur Zeit so, dass nur ein solcher Friedensschluss ins Auge gefasst werden könne, welcher <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> für viele Jahre vor der Wiederkehr eines so kostspieligen und verhältnismässig so grosse Menschenopfer fordernden Krieges sichern würde.</orig></note> wiedergegeben haben, durchblicken. Er wiederholte aber immer dabei, er sei zu diesen Mitteilungen nicht ermächtigt, und erkundigte sich dann mehrmals, ob wir nicht von Ihnen einen Bericht erhalten hätten. So vergingen einige Tage immer in der Erwarthung, es werde von Ihnen ein Bericht mit den offiziellen Meldungen der deutschen Regierung einlangen. Herr v. <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> verreiste dann nach <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und erfuhr auf dem Auswärtigen Amt, dass die an ihn ergangene Depesche zur Mitteilung an den B. Rath bestimmt war. Er telegraphierte hierauf an den deutschen Geschäftsträger in Bern, und so erhielten wir am 16. dies Mitteilung vom Wortlaut der vom deutschen Konsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G469">Pretoria</placeName> an das Auswärtige Amt gerichteten Depesche.</p><p>Unterdessen ist der Wortlaut des zwischen den Präsidenten der südafrikanischen Republiken und Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> stattgefundenen telegraphischen Schriftenwechsels, die Antwort der britischen Regierung auf den in Form einer einfachen Mitteilung eingekleideten Vermittlungsantrag des Washingtoner Kabinetts und die Antwort der deutschen Regierung auf das Gesuch der Herrn Krüger und <persName ref="https://dodis.ch/P34322">Steijn</persName> durch die Presse bekannt geworden.</p><p>Wir glaubten trotzdem, den Regierungen der beiden Republiken eine Antwort schuldig zu sein. Unsere Mitteilungen über das «unterlaufene Missverständnis wollen Sie für sich behalten; denn wir möchten nicht, dass H. von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> irgendwie blossgestellt werde. Wir wissen nicht einmal, wen eine Schuld trifft, ob den Gesandten oder den Verfasser der an diesen ergangenen Depesche.</p></div></body></text>
</TEI>
