<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42323</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42325">dodis.ch/42325</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 40</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1900-06-08">8 juin 1887<note>;Im Original irrtümlich <orig>1889.</orig></note>;</date></dateline></opener><p>Depuis la constitution définitive et la comparution devant la Chambre du Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName>, je ne Vous ai pas adressé de rapport politique, parce qu’il fallait laisser aux nouveaux Ministres le temps de s’installer, de se concerter et d’élaborer le commencement de programme qui fait défaut dans la déclaration ministérielle.</p><p>J’ai l’impression qu’aujourd’hui encore, nous ne sommes pas beaucoup plus avancés qu’au 31 mai; c’est ainsi que Dimanche, ayant eu l’occasion de passer l’après-midi à la campagne avec cinq ou six des membres du Cabinet, <persName ref="https://dodis.ch/P33752">M. Rouvier</persName> m’a dit ne pas savoir encore s’il prendrait les postes avec un sous-secrétaire d’Etat parlementaire ou s’il en ferait un service administratif avec un Directeur Général; c’est ainsi que le Ministre de la Guerre <persName ref="https://dodis.ch/P33503">M. Ferron</persName> m’a parlé avec une extrême vivacité du monopole suisse de l’alcool, et a paru s’y intéresser beaucoup plus qu’au fusil de petit calibre. Le Ministre du Commerce, <persName ref="https://dodis.ch/P33459">M. Dautresme</persName>, semble avoir pour principale préoccupation d’établir, au 31 Mai, le bilan de l’exposition de 1889 afin de bien distinguer les responsabilités; il paraît s’être passé sous <persName ref="https://dodis.ch/P33795">M. Lockroy</persName> des actes de camaraderie assez singuliers. Le Ministre de la Marine, <persName ref="https://dodis.ch/P33356">M. Barbey</persName>, est un Genevois parent d’une foule de personnes connues à <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, entre autres de la famille de notre Consul Général <persName ref="https://dodis.ch/P16371">Rivier</persName>; comme les journaux intransigeants le maltraitent beaucoup, il faut éviter, puisque <persName ref="https://dodis.ch/P33356">M. Barbey</persName> est marin, de dire qu’il est citoyen suisse. Le Ministre de l’Intérieur, <persName ref="https://dodis.ch/P33497">M. Fallières</persName>, se préoccupe, lui aussi, beaucoup du monopole de l’alcool; il est probable que cette question est à l’ordre du jour au sein du Conseil; quant à la politique intérieure, <persName ref="https://dodis.ch/P33497">M. Fallières</persName> déclare indispensable de rendre les populations confiantes envers l’autorité, de gouverner en un mot, et pour cela, il est prêt à accueillir quiconque viendra seconder les efforts du Cabinet; «Le Ministère ne repoussera personne, mais n’ira demander le concours de personne; nous ne désirons pas la rupture de l’union entre les gauches, mais nous n’entendons pas sacrifier nos idées sur le rôle du Gouvernement dans un pays centralisé comme la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à une réconciliation avec qui que ce soit; il faut qu’on vienne à nous.»</p><p>Tout cela est encore assez vague, j e le répète, et il faut laisser les choses se tasser, les programmes financier et politique se faire chez les membres du Gouvernement d’abord et au sein du parlement ensuite.</p><p>Pour aujourd’hui j’en viendrai donc à la <emph>question Extérieure. </emph></p><p>Il y a une semaine, je Vous écrivais<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 1. 6.1887 <orig>(<idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 40).</orig></note> que <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> avait reçu de l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> les assurances les plus pacifiques à la suite du changement de Ministère. Aujourd’hui les choses paraissent déjà moins lune de miel. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a bien voulu, très confidentiellement, me lire cet après-midi un télégramme de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> du 7 Juin, soit d’hier, dans lequel <persName ref="https://dodis.ch/P33562">M. Herbette</persName> rend compte d’un entretien avec le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> (<persName ref="https://dodis.ch/P33380">Herbert</persName>) au sujet de la récente convention anglo-turque sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> fils dit carrément: «Nous ne voyons pas pourquoi nous nous séparerions de nos amis anglais et autrichiens dans cette affaire d’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e. Quel intérêt avons-nous à être agréables à un voisin constamment excité contre nous? Depuis 1870, nous jouons ce rôle de dupes; nous en avons assez; aujourd’hui Vous êtes plus violents que jamais contre nous, et jamais les idées de revanche n’ont été aussi vivaces.» Tel est le sens et presqu’exactement la teneur de ce télégramme; «comme Vous le voyez», a continué <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, «la Chancellerie berlinoise n’a pas changé d’attitude, et ce que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> disait il y a une semaine n’était pas l’expression de la pensée du Chancelier. «D’autre part», dit <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, «l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ne peut pas nous déclarer la guerre; l’Empereur ne la veut pas; l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> est de mauvaise humeur parce qu’elle est dans une mauvaise situation; le prince impérial peut être considéré comme mourant; son fils a une mauvaise santé, des écoulements dans les oreilles etc. qui sont inquiétants; mais cette mauvaise humeur allemande ne se manifestera pas cette année par une déclaration de guerre à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>; je ne le crois pas; je ne voudrais pas en jurer, mais il y a des chances pour que nous gardions la paix cet été – en grande partie à cause du vieil Empereur – la détente que nous espérions dans les relations francoallemandes n’est pas encore intervenue.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33773">M. Léon Say</persName>, avec lequel j’ai passé la soirée Samedi, et qui revient d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, déclare qu’on se fait illusion complète dans les cercles français si l’on croit aux sentiments gallophiles des nouveaux membres du Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33469">Depretis</persName>. D’après <persName ref="https://dodis.ch/P33773">M. Say</persName>, les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s ont une haine absolument incontestable de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et cette haine est à la base de leurs relations vis-à-vis du Gouvernement français. <persName ref="https://dodis.ch/P33773">M. Say</persName> a été peiné de la grossièreté de l’esprit du Roi; on ne retrouve rien en lui, paraît-il, des éclairs de finesse de son Père. Quant à la réconciliation du Quirinal et du <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Vatican</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33773">M. Say</persName> la craint beaucoup au point de vue français.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33475">Sir Charles</persName><persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> a été récemment appelé par <persName ref="https://dodis.ch/P33752">M. Rouvier</persName> à venir conférer avec lui sur la situation générale. <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> ridiculise à droite et à gauche <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName> qui aurait avoué n’avoir aucune opinion sur la question égyptienne et aurait suggéré, au cours de la conversation, l’idée de se faire interpeller dans la Chambre pour savoir quelle attitude le Cabinet devait prendre. Sir Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName> estime, d’ailleurs, que le nouveau Ministère français agit très imprudemment; c’est ainsi que la <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName></emph>annonçait le maintien, par le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33503">Ferron</persName>, du projet de <persName ref="https://dodis.ch/P33391">M. Boulanger</persName> de mobiliser un corps d’armée (non désigné d’avance) dans la région de l’ouest; c’est ainsi encore que le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33503">Ferron</persName> voudrait, d’urgence, créer, avant la discussion de la loi sur l’armée, quatre nouveaux régiments de cavalerie. Tout cela est fait, selon <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, pour engager les Allemands à ne pas modifier leur attitude hostile. D’autre part, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, et avec elle la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, fait partout en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> des démarches pour faire échouer l’arrangement anglo-turc relatif aux affaires d’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e; cet arrangement doit être ratifié à un jour donné; si le Sultan ne le ratifie pas, eh bien, croit-on ici à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> que la situation sera beaucoup meilleure? Dans la pensée de Sir Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, c’est s’illusionner étrangement que de croire pouvoir être en froid en même temps avec <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et avec <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>. Le ton de l’ancien <emph>S[ousj </emph>Secrétaire d’Etat de <persName ref="https://dodis.ch/P33540">M. Gladstone</persName> impliquait, d’une façon générale, le désir de faire tomber les Français dans quelque trappe et l’impression que le Gouvernement conservateur anglais continuerait à créer à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> le plus d’embarras posssible.</p><p>Cette conversation avec <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, l’hostilité dont l’ancien ami (ou pseudo-ami) de <persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName> fait preuve, le ton d’<persName ref="https://dodis.ch/P33380">Herbert</persName> Bismark hier ou avant-hier vis-à-vis de l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, les impressions de <persName ref="https://dodis.ch/P33773">M. Say</persName> sur la pensée intime des hommes d’Etat italiens, tout cela fait réfléchir. Nous ne sommes pas encore au bout. <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> espère la paix pour cet été, sans la garantir; c’est mieux que ses dires du mois de Mai, mais c’est peu.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33390">M. Borel</persName> m’a remis la lettre que Vous m’avez fait l’honneur de m’adresser le 1<hi>er</hi> Juin.<note>Nr. 345.</note> Je Vous en suis extrêmement reconnaissant et ai été particulièrement heureux d’apprendre que les rapports de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> étaient intéressants pour Vous. J’espérais bien vivement pouvoir Vous écrire moins souvent sur la politique générale, mais il faut continuer à avoir l’oreille tendue et l’œil ouvert comme une sentinelle aux avants postes. Il est bien désagréable que ce soient toujours les comparaisons militaires qui se présentent le plus naturellement devant l’esprit.</p></div></body></text>
</TEI>
