<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42343</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42345">dodis.ch/42345</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in Washington, <persName ref="https://dodis.ch/P19507">E. Frey</persName>, an den Vorsteher des Justiz- und Polizeidepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 22/1863</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Washington,</placeName><date when="1888-03-21">21. März 1888</date></dateline></opener><p>Im September v. J. haben Sie mich beauftragt, unter der Hand dahin zu wirken, dass das Staatsdepartement der <emph>Ver <add type="edition">[einigten </add></emph>Staaten in der Mormonenfrage beim Bundesrath vorstellig werde<note>Vgl. die Aufzeichnung von <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> vom 8. 3. 1888 <orig>(<idno>E 2200 Washington 1/285</idno>).</orig></note>, in der Meinung, dass eine solche Reklamation dem Bundesrathe verstärkte Veranlassung geben dürfte, gegen die propagandistischen Wühlereien der Mormonen in der Schweiz vorzugehen.</p><p>Ich sprach darüber vor einiger Zeit mit dem ersten Unterstaatssekretär Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33743">Rives</persName>.<note>Ibid.</note> Er schien darüber in Zweifel zu sein, ob die Ver <emph><add type="edition">[einigten </add></emph>Staaten Regierung konstitutionell in der Lage sei, eine solche Reklamation zu erheben. Die Gesetze der Ver <emph><add type="edition">[einigten </add></emph>Staaten, meinte er, verpflichten die Regierung allerdings, dafür zu sorgen, dass einwandernde «paupers», Irrsinnige, Verbrecher und dergl. zurückgewiesen werden; von den Mormonen sei jedoch in diesen Gesetzen nicht die Rede.</p><p>Als ich vor einigen Tagen den Gegenstand wieder zur Sprache brachte, bat mich Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P33743">Rives</persName>, heute auf das Staatsdepartement zu kommen. Inzwischen hatte er Kenntniss von einem Circulare erhalten, welches die <emph>V <add type="edition">[er einigten] </add></emph>Staaten Regierung im Jahre 1879 an ihre Vertreter im Ausland gerichtet hat und in welchem sie dieselben aufforderte, die Regierungen, bei denen sie beglaubigt waren, auf die Werbungen der Mormonen aufmerksam zu machen, mit dem Bemerken, dass man in Washington für ein thatkräftiges Einschreiten gegen die Werber dankbar sein würde.<note>Vgl. Nr. 168.</note> Dieser Thatsache gegenüber scheint nunmehr Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P33743">Rives</persName> seine konstitutionellen Bedenken aufgegeben zu haben, denn er versprach mir, es werde das Staatsdepartement Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33854">Winchester</persName> Auftrag geben, gestützt auf jenes Circular die Sache beim Bundesrathe wieder anhängig zu machen.</p></div></body></text>
</TEI>
