<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42795</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42795">dodis.ch/42795</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 627</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">28</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">3085</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName> <date when="1902-03-23">23 mars 1902</date></dateline></opener><p>Pour faire suite à mes deux envois d’hier<note>Non reproduits.</note> concernant <emph>Y incident <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>, </emph>j’ai l’honneur de Vous adresser, ci-inclus<note>Non reproduit.</note>, le texte du communiqué du Ministère Royal des Affaires étrangères à l’Agence Stefani sur cette affaire. Le <emph>«Popolo <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Roma</placeName>no» </emph>et <emph>«La Patria» </emph>de ce matin se bornent à reproduire le communiqué (annexe I et II)<note>Non reproduites.</note>, le <emph>«Giornale d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italia</placeName>» </emph>demande de plus amples informations (annexe III)<note>Non reproduite.</note>, enfin l’officieuse <emph>«Tribuna» </emph>sort de son silence et accompagne le communiqué d’un commentaire fabriqué de toutes pièces à la Consulta, <emph>sous l’inspiration directe de <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName><note>En annexe au présent document.</note>. </emph>Je reconnais la tournure de sa pensée et même de ses phrases. L’article approuve pleinement les <emph>«termini vibrati» </emph>de la note de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName><note>Cf. n<hi>o</hi> 380, annexe 2.</note> et cherche à faire faire piètre figure à la réponse du Conseil fédéral<note>Cf. n<hi>o</hi> 380, annexe 3.</note> (annexe IV).</p><p>J’ai rencontré hier soir, en société, <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName>. J’ai dû le saluer et lui causer; mais il ne m’a rien dit de l’incident, auquel je me suis gardé de faire allusion. En revanche, des collègues et des députés m’en ont parlé. J’ai appris que hier une interrogation devait être adressée, à ce sujet, à la Chambre, au Ministre des Affaires étrangères. Mais certains députés se sont entremis, pour que la chose ne soit pas envenimée, et on s’est limité à publier le communiqué, qui nie simplement que la note a été restituée à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>. La Chambre devant aller en vacances de Pâques aujourd’hui ou demain, il n’est pas probable que l’incident forme encore l’objet d’une interrogation dans son sein.</p><p>Ce que certains députés, pas du tout partisans de <persName ref="https://dodis.ch/P34252">M. Prinetti</persName> ni des aménités de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>, reprochent au Conseil fédéral, c’est de ne pas avoir, dans son communiqué relatif à <persName ref="https://dodis.ch/P33949">M. Bovet</persName><note>Non retrouvé.</note>, ajouté que la note de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> n’avait pas été renvoyée. Si ça avait été fait, il eut été, selon eux, coupé court à l’incident et le communiqué italien n’aurait plus eu de raison d’être. Je Vous réfère ce que j’entends dire<note>A propos de la presse italienne, voir dossier <orig>Incident <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>. Journaux envoyés au Département politique fédéral (<idno>E 2200 Rom 1/205</idno> a).</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
