<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42465</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42465">dodis.ch/42465</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2/2313</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10881</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1891-06-02">2 juin 1891</date></dateline></opener><p>Le Cte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName>, auquel j’ai fait part de la question posée par M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> et transmise dans votre office du 29 mai<note>Non reproduit.</note>, m’a envoyé son collaborateur militaire <persName ref="https://dodis.ch/P34328">M. Süsskind</persName>, dont vous trouverez les explications dans la note cijointe<note>Non reproduit.</note>; j’ai essayé de les résumer de mon mieux.</p><p>L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> considère la situation actuelle comme encore plus résolument pacifique qu’il y a quinze jours, à cause de l’attitude prise par la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> envers les Juifs. La maison <persName ref="https://dodis.ch/P33329">Rothschild</persName> est complètement retournée, et la presse française, qui compte, comme le parlement français, un grand nombre d’Israélites, va commencer à battre froid pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>. Les <persName ref="https://dodis.ch/P33329">Rothschild</persName> avaient donné 2 millions au Grand-duc Wladimir et avaient reçu en échange les pétroles de la Mer Noire; en revanche, ils avaient entrepris les grandes conversions de la dette russe, comme aussi le placement en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de grandes masses de fonds russes. Actuellement les <persName ref="https://dodis.ch/P33329">Rothschild</persName> déclarent que c’est fini, et que, voulussentils remonter le courant, leurs correligionnaires du monde entier les en empêcheraient.</p><p>L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> s’attend donc à un assez grand refroidissement dans la presse française et dans l’opinion française à l’égard de l’alliance russe; pour compenser ces impressions, <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> envoie 12 navires français à Cronstadt, mais cette compensation ne sera pas suffisante pour contrebalancer l’influence de la haute juiverie. Tels sont les motifs qui engagent très nettement l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à considérer la situation comme entièrement pacifique, étant donné que, selon lui, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et ses alliés sont absolument pacifiques. Relata refero.</p></div></body></text>
</TEI>
