<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42996</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42996">dodis.ch/42996</ref><title type="main">Der Generalsekretär der Chambre Suisse de l’Horlogerie, <persName ref="https://dodis.ch/P34623">F. Huguenin</persName>, an den Vorsteher des Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartementes, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/257</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">708</unclear></head><opener><add>handschriftlich</add><dateline><placeName>La Chaux-de-Fonds,</placeName><date when="1906-08-23">23 août 1906</date></dateline></opener><p>La rupture des relations commerciales avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> a eu pour conséquence immédiate de donner à des importateurs espagnols de montres suisses l’idée de chercher à introduire la fabrication des montres dans leur pays.</p><p>J’ai traité cette question dans les Nos. des 12, 16 et 19 Août de la «Fédération Horlogère! Il résulte de renseignements très précis que M. Félix <persName ref="https://dodis.ch/P34734">Pereda</persName>, secrétaire de la Chambre de Commerce de <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName>, accompagnait les Espagnols qui en ce moment même font un voyage d’investigation en Suisse.</p><p>Le but cherché consisterait à commencer par introduire en <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> des mouvements démontés et de les remonter en <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> dans des ateliers que l’on développerait plus tard pour en faire des fabriques, à l’instar de ce qui se pratique actuellement en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P34697">Maurer</persName> de <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName>, toujours très bien informé et qui a donné au Département par mon intermédiaire de si précieux renseignements à propos des négociations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName><note>Vgl. Nr. 132.</note>, m’adresse le télégramme suivant:</p><p>«J’apprends que Espagnols acheteurs fournitures ont plus importance que croyais. Par adresse qu’ils donnent, Montera 10, je vois que ne me suis pas trompé. Cela est bien représentant de Baringo très appuyé par Chambre commerce, Si celle-ci appuie fabrication auprès direction des douanes nous n’arriverons plus jamais à ancien tarif. Je crains que ces gens ne nous devancent si la Suisse résiste à traiter de suite.»</p><p>Il y a toute raison de craindre que ces fâcheuses prévisions se réaliseront si nous n’arrivons pas très rapidement à conclure un traité de commerce avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
