<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42032</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42032">dodis.ch/42032</ref><title type="main">Der Bundesrat an die Signatarstaaten<note><placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und Norwegen, <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Griechenland</placeName>.</note> der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er-Konvention zum Schutze der im Kriege Verwundeten<note><idno type="CH-BAR">E 2/311</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName>
<date when="1874-07-08"> 8 juillet 1874</date></dateline></opener><p>Par sa note circulaire du 2 mai 1870<note>Nicht abgedruckt.</note>, le Conseil fédéral a eu l’honneur d’informer Son Excellence Monsieur le Ministre des Affaires étrangères d....<note>Es folgt der Name des entsprechenden Staates.</note> qu’à l’exception de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, les Gouvernements de tous les Etats signataires de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> du 22 Août 1864<note>AS 1863-1866, VIII, S. 520-530.</note>, pour l’amélioration du sort des militaires blessés dans les armées en campagne, ont adhéré aux articles additionnels<note>BBl 868, 3, S. 1076-1083.</note> à la dite Convention, adoptés à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> le 20 octobre 1868, ainsi qu’aux modifications et interprétations proposées par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> aux paragraphes IX et X de ces articles. En même temps le Conseil fédéral portait à la connaissance de Son Excellence que le Cabinet impérial de St. Pétersbourg, tout en adoptant ces articles additionnels, avait proposé une adjonction à l’article XII, dans le but de prévenir l’abus du drapeau distinctif de la neutralité<note>Vgl. dazu Nr. <orig>7.</orig></note> et La priait de vouloir bien lui faire connaître aussitôt que possible les vues de son Gouvernement au sujet de cette nouvelle proposition.</p><p>Dès lors le Conseil fédéral a eu en outre l’honneur de communiquer aux Gouvernements des Etats signataires, par circulaire du 31 décembre 1872<note>Nicht abgedruckt.</note>, l’adhésion de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> aux articles additionnels du 20 octobre 1868.</p><p>Si jusqu’à présent le résultat des négociations relatives à l’adoption de l’amendement proposé par le Gouvernement impérial de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> n’a pu encore leur être communiqué, c’est que les événements politiques dont l’Europe a été le théâtre pendant les années 1870 et 1871 ont retardé considérablement les réponses des divers Gouvernements à la circulaire susmentionnée du 2 mai 1870.</p><p>Aujourd’hui le Conseil fédéral est en mesure de présenter à ce sujet aux Etats intéressés un rapport qui, sans être complet et définitif, lui permettra cependant de leur rendre compte de l’état actuel de la question, en remettant entre leurs mains le soin de lui trouver une solution de nature à sauvegarder l’avenir d’une œuvre à la bonne réussite de laquelle de si grands intérêts sont liés.</p><p>A la fin de l’année 1873, tous les Etats signataires de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> exceptée, avaient annoncé au Conseil fédéral leur adhésion à la proposition du Cabinet de St. Pétersbourg. Le <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName> a mis à cette adhésion la condition que cette proposition puisse faire l’objet d’un protocole explicatif, afin de ne pas modifier le texte même des articles additionnels déjà ratifiés par les Cortés. Les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, tout en adoptant le principe, ont exprimé cependant le désir de maintenir le deuxième alinéa de l’article XII, lequel serait ainsi suivi de la rédaction russe et non remplacé par elle.</p><p>Tel était l’état des choses lorsque le Gouvernement impérial de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> invita les Etats d’Europe à prendre part à une conférence internationale qui doit se réunir à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> le 27 juillet prochain pour discuter un projet<note>E 2/333.</note> de convention internationale concernant les lois et coutumes de la guerre<note>Vgl. Nr. 46, Anmerkung 3.</note>. Après avoir pris connaissance de ce projet, dont un chapitre consacré aux non-combattants et blessés mentionne expressément la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, le Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, prié par le Conseil fédéral de bien vouloir lui communiquer sa décision relativement à la ratification des articles additionnels de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, lui a répondu qu’il considère cette question comme connexe avec le projet de convention russe et qu’à ses yeux il convient par conséquent pour la régler d’attendre la réunion de la conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>.<note>Vgl. Nr. 52.</note></p><p>Ayant porté ce fait à la connaissance du Gouvernement impérial de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et lui ayant demandé s’il verrait quelque inconvénient à ce qu’il fût donné suite à l’idée émise par le Gouvernement de l’Empire d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, le Conseil fédéral a eu la satisfaction de recevoir la réponse que le Cabinet de St. Pétersbourg n’y voit pour sa part aucun inconvénient, tout en laissant au Conseil fédéral le soin de prendre l’initiative de cette question, non comprise à l’origine dans le programme de la conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, tel qu’il a été communiqué aux différents Gouvernements.</p><p>En communiquant ce qui précède à Son Excellence Monsieur le Ministre des Affaires étrangères d...<note>Es folgt der Name des entsprechenden Staates.</note> le Conseil fédéral s’empresse d’ajouter qu’il n’a pas voulu décider dans quelle forme la question de la ratification définitive des articles additionnels du 20 octobre 1868 devrait être posée. Ce que le Conseil fédéral désire surtout, c’est de saisir l’occasion favorable qui lui est offerte par la généreuse initiative du Gouvernement impérial de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, pour rendre compte aux Etats signataires de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> de la manière dont il s’est acquitté du mandat honorable qu’ils ont bien voulu lui confier. Il estime d’ailleurs que des motifs de haute convenance l’obligent à laisser à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> le soin de décider elle-même s’il convient de poursuivre la ratification des articles additionnels de 1868 dans leur forme actuelle, ou s’il vaudrait mieux les insérer dans le projet de convention générale que la Conférence sera appelée à discuter.</p></div></body></text>
</TEI>
