<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42577</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42577">dodis.ch/42577</ref><title type="main">Le Département des Affaires étrangères au Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2 1053</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">31755</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">900</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">201</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11861</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1895-05-22">22 mai 1895</date></dateline></opener><p>Le 6 de ce mois, <persName ref="https://dodis.ch/P34241">M. Peiroleri</persName>, d’ordre de son gouvernement a remis au soussigné un exemplaire d’un mémoire<note>Non reproduit.</note> signé par <persName ref="https://dodis.ch/P33939">M. Blanc</persName> et dans lequel il est exposé qu’au mépris des dispositions de l’Acte de Bruxelles du 2 juillet 1890, le Roi Ménélik se livre à la traite des noirs. Vous trouverez un extrait de ce mémoire dans la circulaire ci-incluse<note>Cf. l’annexe au présent document.</note> que nous adressons par le même courrier à nos légations à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, ainsi qu’au consulat général à Bruxelles.<note>La réponse de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> est reproduite au no. 170 et celle de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> au no. 172. En ce qui concerne <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName> écrit le 24 mai 1985 <orig>[...] que l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> a remis également au Foreign Office le mémoire du Ministre des Affaires étrangères d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> concernant l’attitude de Ménélik, Roi des rois d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>, à l’égard des dispositions de l’Acte général de Bruxelles, du 2 juillet 1890. Le Foreign Office n’a pas répondu et ne répondra pas directement à cette communication dont la forme ne lui semble pas exiger de réponse et qui a été faite plutôt à l’appui d’une demande spéciale de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> tendant à obtenir l’interdiction de l’importation d’armes par le port anglais de Zejla, vu l’état d’hostilité existant entre Ménélik et les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s. l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a fait droit à cette dernière demande.</orig><add type="edition">[...] </add>Quant à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> communique le 27 mai 1895 que le gouvernement autrichien n’allait pas donner une réponse rapide: l’étude de cette question <orig>[...] portera en grande partie sur l’influence de l’Acte général de Bruxelles précité sur l’exportation des armes de provenance autrichienne. [...] </orig> De Bruxelles <persName ref="https://dodis.ch/P16371">Rivier</persName> écrit le 28 mai 1895: <orig>[...] Le mémoire du <persName ref="https://dodis.ch/P33939">Baron Blanc</persName> a été communiqué par la légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> déjà le 23 avril; la réponse a été donnée le 22 mai, et on me l’a montrée; le gouvernement belge se borne à remercier le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> de sa communication, en ajoutant qu’elle l’a vivement intéressé, et qu’il y voit une preuve nouvelle de l’intérêt que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> porte à l’œuvre d’humanité et de civilisation qui est celle de la Conférence de Bruxelles. Vous voyez donc, Monsieur le Conseiller fédéral, que le Ministère s’est placé exclusivement au point de vue de participant et d’initiateur de cette conférence, et n’a absolument pas touché aux questions délicates qui se rattachent au protectorat, réel ou prétendu, de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>.</orig> Les trois lettres in: <orig><idno>E 2</idno>, 1053.</orig></note></p><p>En remettant le dit mémoire, <persName ref="https://dodis.ch/P34241">M. Peiroleri</persName> est revenu avec la plus grande insistance sur le fait que le C. F. ait répondu directement à la note de Ménélik relative à sa demande d’entrer dans l’Union postale universelle.</p><p>Le gouvernement italien paraît suspecter notre compatriote M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> d’inciter le Roi Ménélik dans sa résistance contre les <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s et d’importer des armes en <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>.</p><p>L’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ne peut toutefois produire aucune preuve et nous n’avons aucune indication à ce sujet.</p><p>Il est vrai qu’au mois de janvier dernier M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> nous a remis en don au nom de Ménélik un gobelet; mais pour ménager les susceptibilités de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, nous nous sommes abstenu de remercier par écrit le Négus, mais nous sommes borné à charger M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> de lui exprimer nos remerciements lors de son retour en Abyssi</p><p>Depuis, nous n’avons reçu aucune communication du Négus ce que nous vous prions de faire observer, si l’occasion se présente, au gouvernement italien, en lui confirmant le contenu de nos dépêches des 25 novembre 1893 et 19 avril 1894.<note>Non reproduits.</note></p></div></body></text>
</TEI>
