<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42418</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42418">dodis.ch/42418</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2 1644</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12263</unclear></head><opener><add>Rigoureusement secret</add><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1890-02-10">10 février 1890</date></dateline></opener><p>A la fin d’une visite que j’avais faite ce matin au Ministre des Affaires étrangères pour l’entretenir de diverses questions sur lesquelles Vous recevez des rapports séparés<note>Le 10 février 1890, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> envoie à <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> un rapport sur un entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> au sujet de la reconnaissance du gouvernement républicain du <placeName ref="https://dodis.ch/G180">Brésil</placeName>. Cf. E2 <orig>997.</orig></note>, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> m’a dit à brûle-pourpoint: «Vous connaissez l’affaire de la <emph>neutralité du <placeName ref="https://dodis.ch/G7284">Chablais</placeName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G8699">Faucigny</placeName>. </emph>En temps de guerre, ces contrées sont neutres comme si elles appartenaient à la Suisse; nous sommes obligés de retirer nos troupes de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Qui gardera cette contrée lors de notre départ?» Je n’ai pas bronché et ai regardé mon interlocuteur avec le plus grand calme. Il a continué: «Nous n’avons pas la moindre objection à ce que Vos troupes occupent le territoire neutralisé, en cas de guerre. Il en est de même des députés de la région; mais ceux-ci se préoccupent de la question. Qu’en pensez-Vous?» Et M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> a pris une enveloppe, en a tiré un morceau de papier et s’est mis à le lire, en sorte que je ne voyais pas son visage.</p><p>J’ai alors répondu: «Je n’ai pas eu à m’occuper de la question depuis assez longtemps. Vous connaissez les textes; ces provinces font partie de la neutralité de la Suisse comme si elles appartenaient à celle-ci, dit un des textes. Un autre est plus détaillé et porte qu’en cas d’hostilités ouvertes ou imminentes, les troupes du Souverain de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> se retireront, et que les troupes d’aucune autre puissance ne pourront traverser la contrée ou y séjourner, sauf celles que la Confédération suisse jugerait à propos d’y placer. Militairement parlant, je considère la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée comme un cul de sac, dans lequel on ne se battra guère parce qu’il est neutralisé par la nature encore plus que par les traités; les grandes routes d’invasion de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ou d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sont au nord et au sud, au <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> ce qui nous regarde, au petit St-Bernard ce qui regarde la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> qui a fermé ce passage en construisant à <placeName ref="https://dodis.ch/G12142">Albertville</placeName> une forteresse de grand style. Les petits détachements italiens qui arriveraient dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée entre ces deux grands passages ne seraient guère dangereux, et arriveraient probablement aussi exténués que les alpinistes revenant de faire l’ascension du <placeName ref="https://dodis.ch/G3722">Mont-Blanc</placeName>. J’estime personnellement que la Suisse, pour la défense de sa neutralité, doit pouvoir concentrer toutes ses forces sur le point décisif, en ne laissant ailleurs que le minimum de troupes détachées; nous pouvons être appelés à défendre la neutralité sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhin</placeName>, ou au <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, ou au <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, par exemple, et c’est là que devra porter notre effort, tout comme, en cas de guerre franco-allemande, Vous laisserez le moins de troupes possible à <placeName ref="https://dodis.ch/G1144">Brest</placeName> ou dans la <placeName ref="https://dodis.ch/G12774">Vendée</placeName>. Il appartiendra au commandant en chef de notre armée de prendre des dispositions stratégiques en conformité de la situation du moment, dans l’intérêt de la défense la plus énergique et la plus efficace de la neutralité dont nous avons la garde. Aura-t-il ici une division, un corps d’armée, ou un simple rideau? C’est à celui auquel incombera au moment décisif la plus redoutable des responsabilités qu’il appartiendra de décider des moyens d’exécution. Nous avons déjà exprimé une fois nos vues à ce sujet; c’était au commencement de 1887<note>Cf. DDS vol. 3, n<hi>o</hi> 338, <ref target="https://dodis.ch/42317">dodis.ch/42317</ref> annexe.</note> et je ne pourrais pas prendre sur moi de Vous dire autre chose que ce qui a été dit alors; mais je Vous répète que, dans la conviction des plus compétents de nos militaires, la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée est en dehors des grandes routes de guerre, en sorte que, personnellement, je ne puis me faire à l’idée de considérer cette contrée comme destinée à devenir le théâtre d’opérations de guerre de quelque importance.»</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33799">M. Spuller</persName> est alors sorti de derrière son papier et m’a dit: «J’ai eu ce matin la visite des députés de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée; ils m’ont laissé cette lettre». M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> m’a montré la feuille; elle portait plusieurs signatures, six je crois, si j’ai bien pu voir; j’ai reconnu la signature de <persName ref="https://dodis.ch/P33515">M. Folliet</persName>. M. le Ministre des Affaires étrangères m’a lu un passage conçu <emph>à peu près </emph>comme suit: «Nous sommes placés par les traités de 1815 au bénéfice de la neutralité de la Suisse en cas de guerre. Nous savons que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> accumule sur la frontière du territoire neutralisé du matériel et des troupes alpines. Nous pouvons craindre que l’armée italienne ne cherche à se glisser entre le territoire suisse et le territoire de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> non-neutralisée. Nous venons donc Vous prier de rassurer nos populations et d’ouvrir d’urgence avec la Suisse des négociations pour assurer la défense effective par elle du territoire neutralisé en cas de guerre franco-italienne.» Je ne puis garantir les termes car M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> lisait vite, mais j’affirme le sens général de la phrase et je garantis le texte de la phrase «ouvrir <emph>d’urgence </emph>avec la Suisse des négociations». M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> a posé la feuille de papier et a repris: «Je Vous répète que nous n’avons aucune objection à voir Vos troupes occuper la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée, et que les députés savoisiens n’ont aucune objection contre cette occupation. De ce côtélà, il n’y a pas de question. Seulement les Savoisiens veulent être effectivement rassurés contre une attaque des <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s et ne semblent pas disposés à se contenter de la déclaration que Votre généralissime fera de son mieux. Nous sommes prêts à évacuer la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>; nous devons le faire d’après les traités – mais Vous voyez que je suis sous le coup d’une action parlementaire et qu’on me demande de m’expliquer, de rassurer des populations qui s’inquiètent, et je Vous serais obligé de faire part à Berne de cette situation.»</p><p>J’ai répondu: «Les députés de la Hte-<placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> sont Vos amis politiques; ils sont aussi, je n’en doute pas, nos amis, car ils partagent les idées à la fois républicaines et modérées de la grande majorité de mes compatriotes. Je ne doute pas que nous n’arrivions de part et d’autre à les empêcher de porter devant l’opinion publique et devant l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> des questions que les deux gouvernements jugeraient inopportunes. Je transmettrai à <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> Vos observations, et nous en reparlerons.»</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> a ajouté en terminant: «Nos relations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> se sont améliorées; je suis heureux de constater qu’entre février 1889 et février 1890, il y a une différence considérable.» Et en prononçant ces paroles, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> avait l’air de dire: C’est à moi que cette amélioration est due. J’ai donc répliqué: «Je suis heureux de mon côté de Vous entendre, car la situation de la Suisse, entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> hostiles, est difficile; nous sommes reconnaissants de tout ce qui améliore les rapports entre nos grands voisins, et c’est à ce point de vue que nous devons nous placer pour traiter cette question de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>.»</p><p>L’attitude de M. <persName ref="https://dodis.ch/P33799">Spuller</persName> a été aussi amicale que possible et m’a produit une impression de confiance et de franchise complètes. Je ne crois pas (je puis me tromper) qu’il ait connaissance des pourparlers de 1887 avec <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName><note>Cf. DDS vol. 3, chapitre 111 4.2.</note>, je me demande si l’occasion n’a pas fait le larron, car si le fait que je suis venu lui parler immédiatement après les députés de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> ne l’a pas engagé à s’ouvrir à moi séance tenante.</p><p>Je ne dis rien à aucun de mes collaborateurs de cette conversation; <persName ref="https://dodis.ch/P19421">M. Bourcart</persName> est d’ailleurs en congé dans sa famille. Je retarde le départ de ce rapport pour le confier demain à <persName ref="https://dodis.ch/P3727">M. Ador</persName>, Conseiller national, qui partira le soir pour <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. Si Vous deviez désirer me parler, je pourrais partir samedi soir et être de retour ici lundi matin sans qu’aucun de mes collaborateurs se doute de mon absence et je me rendrais à votre domicile particulier à Berne; je passerais par <placeName ref="https://dodis.ch/G1020">Delle</placeName> si Vous le désirez; je puis aussi prendre le prétexte d’aller voir à <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName> ma mère légèrement «influenzée» et mon fils aîné qui y suit le collège. Si je dois venir, télégraphiez-moi simplement: «oui».</p><p>Même s’il ne sort rien de cette conversation, elle contient des déclarations ayant leur importance.<note>Cf. n<hi>o</hi> 9.</note></p></div></body></text>
</TEI>
