<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42678</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42678">dodis.ch/42678</ref><title type="main">Le Chargé d’Affaires ad intérim de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16410">G. Boissier</persName><note>Premier secrétaire de la Légation.</note>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A)</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34208</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34402</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1898-09-05">5 septembre 1898</date></dateline></opener><p>J’ai cherché à me renseigner au cours de la semaine dernière auprès des représentants des diverses puissances étrangères à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sur l’effet produit par la circulaire<note>Cette circulaire du 12/24 août 1898 (non reproduite) propose une conférence internationale pour réduire les armements.</note> du Comte Mouravieff. Il résulte des informations que j’ai pu recueillir notamment aux Ambassades d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, d’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>, d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et aux Légations de <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> et de Suède et <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName> qu’aucun des gouvernements dont il s’agit n’a été consulté préalablement à l’envoi de la dite circulaire et que le projet du Tsar, que l’on s’accorde à attribuer à son initiative personnelle n’a été connu que par la remise de ce document aux représentants des puissances accréditées à St-Pétersbourg. Toutefois mon collègue d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a fait une petite réserve en ajoutant, après m’avoir déclaré que le gouvernement impérial allemand n’avait pas été consulté, qu’il ignorait toutefois si «le Tsar n’avait pas adressé à ce sujet une lettre particulière à son cousin l’Empereur Guillaume». Mes divers collègues m’ont déclaré que leurs gouvernements respectifs avaient tous accusé réception au Comte Mouravieff de sa circulaire en ajoutant qu’ils feraient parvenir ultérieurement leur réponse officielle. La question de la Conférence est donc à l’étude dans les diverses Chancelleries européenes, où tout en se montrant fort sceptique sur les résultats pratiques qui pourront en sortir l’on croit généralement que la conférence aura lieu; aucun gouvernement ne voudra endosser la responsabilité d’en empêcher la réunion et les réserves ne seront probablement formulées que sous forme d’instructions données aux plénipotentiaires. L’on s’est borné jusqu’à présent à insérer dans les réponses provisoires envoyées à St-Pétersbourg (spécialement par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>) quelques phrases de reconnaissance au Tsar pour son projet humanitaire.</p><p>A <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, la nouvelle du projet du Tsar n’a pas davantage été connue avant la remise de la circulaire au Comte de <persName ref="https://dodis.ch/P34200">Montebello</persName> et il m’a été rapporté par un personnage politique français que le Gouvernement de la République avait été très froissé de n’avoir pas été consulté par le Gouvernement impérial sur le projet du Tsar; on cherchait au Ministère des Affaires étrangères à dissimuler la mauvaise humeur que l’on en avait ressentie en donnant à entendre en termes vagues que sans doute la nouvelle avait été connue à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> avant le 24 août, date de la remise de la circulaire à St-Pétersbourg, mais, je le répète, on m’a affirmé le contraire de la façon la plus positive et cette affirmation m’a encore été confirmée aujourd’hui par un de mes amis à qui elle a été rapportée par le Chargé d’affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à St-Pétersbourg, de passage à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> ces derniers jours. Le représentant intérimaire d’une des principales puissances a ajouté: «C’est un coup de pied à l’alliance franco-russe.» La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a également accusé réception de la circulaire en réservant l’envoi ultérieur de sa réponse officielle pour laquelle on attendra vraisemblablement qu’un débat ait eu lieu devant les Chambres. Je me réserve toutefois de vous envoyer à ce sujet des informations complémentaires aussitôt qu’il m’aura été possible d’en recueillir. J’ajoute que l’on ignore encore où et quand se réunira la conférence.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Suit un exposé sur la démission du Ministre de la Guerre et la révision du dossier <persName ref="https://dodis.ch/P12861">Dreyfus</persName>. Bruits diplomatiques quant à l’authenticité du dossier.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
