<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42876</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42876">dodis.ch/42876</ref><title type="main">Der Stellvertreter des Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartementes, Bundespräsident R. <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>, an die schweizerische Handelsvertragsdelegation in Rom<note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/222</idno>.</note></title>                </head><opener><add>handschriftlich</add><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1904-05-11">11 mai 1904</date></dateline></opener><p>Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName>, dans l’entretien que nous avons eu avec lui, Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> et moi, a montré surtout la préoccupation d’obtenir dans le tarif un régime acceptable pour les vins du midi de l’Italie; il nous a fait entendre que la conclusion d’un traité dépendait avant tout de cette question et que si elle pouvait être résolue par quelques nouvelles concessions du côté suisse, des concessions suffisantes seraient accordées aux produits industriels. Mr <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> était aussi préoccupé du tarif pour le transport des vins italiens: il voudrait que ceux-ci soient en situation de pouvoir concurrencer avec avantage les vins d’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>. Mais pour cela il faudrait obtenir un abaissement des prix de transport sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, surtout pour les vins voyageant dans des wagons-citernes. C’est à ce moment qu’il a soulevé la question d’une réduction des tarifs sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> qui pourrait être consentie en échange de l’abandon par l’Italie et par l’Allemagne de leur droit de contrôle sur la comptabilité des produits du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> et de leur droit de participation éventuelle au bénéfice net de la ligne. C’est un ballon d’essai qu’a voulu lancer Mr <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName>, qui paraissait avoir été très exactement instruit sur ce point par le Ministère et qui a dû en conférer à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>. L’Italie paraît donc accepter la communication que nous lui avons faite lors de la dénonciation du rachat du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, à savoir que nous contestons absolument l’obligation d’avoir à rembourser tout ou partie des subventions versées à l’entreprise, mais que nous entendons assumer toutes les obligations incombant à la société.</p><p>Nous avons répondu à Mr <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> que cette question d’une réduction des tarifs marchandises sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> contre la renonciation de la part de l’Italie et de l’Allemagne à leurs droits de contrôle et participation pourrait faire l’objet d’un examen distinct sur le désir de l’Italie, mais qu’elle ne pouvait être liée aux négociations engagées et résolue à l’occasion du traité.</p></div></body></text>
</TEI>
