<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42921</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42921">dodis.ch/42921</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 4. März 1905<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/219</idno>.</note></title><title type="sub">1031/32. Freie Zonen von Hochsavoyen und <placeName ref="https://dodis.ch/G225">Pays de Gex</placeName></title></head><opener><add>Mündlich</add><dateline></dateline></opener><p>Nach dem Berichte des schweizerischen Gesandten in Paris vom 26. Februar hat die Zollkommission der französischen Abgeordnetenkammer die Schlussfolgerungen ihres Berichterstatters Debussy betr. die Aufhebung der freien Zonen von Hochsavoyen und <placeName ref="https://dodis.ch/G225">Pays de Gex</placeName> angenommen und Herrn Debussy ermächtigt, seinen endgültigen Bericht abzugeben.</p><p>Nach einem Berichte vom 2. März 1905 hat Herr Ministerpräsident <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName></p><p>sich im Gespräche Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> gegenüber dahin geäussert:</p><p>«qu’il était hostile à toute cette proposition, qu’il me fallait entretenir énergiquement <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> de l’affaire en lui en montrant les graves dangers internationaux,</p><p>et qu’il saurait bien, lui <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName>, en s’appuyant sur notre résistance, empêcher cette affaire d’arriver à la surface»<note><orig><idno>E 2</idno>, Archiv-Nr. 1663.</orig></note>.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> hat den Entwurf einer Verbal-Note vorgelegt, die er dem Minister des Auswärtigen, Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>, zu übergeben gedenke, sofern der Bundesrat damit einverstanden sei.</p><p><add type="edition">[...]</add><note>Die Beratung des Geschäfts wurde unterbrochen und in der Nachmittagssitzung fortgesetzt.</note> In einem heute eingelangten Berichte schlägt Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> einige Abänderungen zu seinem Entwürfe einer Verbalnote, die er Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> zu übergeben</p><p>hätte, vor. Zum Schlüsse bemerkt Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, man könne sich fragen, ob es nicht genüge, alles dies dem französ. Minister des Auswärtigen nur zu sagen, und dem Bundesrat zu schreiben, dass es gesagt worden sei.</p><p>Auf den Antrag des politischen Departements<note>Gegen den Antrag des Handelsdepartementes, welches einen offiziellen Vorstoss noch vor Erscheinen des Berichts Debussy als unangebracht ansah.</note>, jedoch unter Änderung des</p><p>Schlusssatzes des Telegramm-Entwurfes, wird an Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> folgendes Telegramm erlassen:</p><p>«Conseil fédéral est d’avis qu’il n’y a pas lieu d’adresser pour le moment à Mr.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> des communications écrites au sujet des zones franches, mais il vous autorise à entretenir verbalement Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> de la question pour lui demander des renseignements plus précis sur la portée de l’initiative parlementaire dont il s’agit.</p><p>Vous vous bornerez d’autre part à lui exprimer l’espoir que le gouvernement français ne laissera pas porter atteinte aux stipulations internationales qui garantissent la zone franche du <placeName ref="https://dodis.ch/G225">Pays de Gex</placeName> et la zone franche Sarde.</p><p>Vous pourrez aussi faire ressortir que toute modification dans la zone d’annexion aurait pour conséquence de troubler d’une manière fâcheuse vos bonnes relations commerciales et nous obligerait de notre côté à examiner quelles mesures devraient être prises pour la sauvegarde de nos intérêts.»<note>Als <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> erfuhr, dass <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> ebenfalls die Beibehaltung der gegenwärtigen Zonenregelung befürworte, verzichtete er auf die geplante Unterredung mit dem französischen Aussenminister (Bericht <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P34791">Ruchet</persName> vom 8. März 1905, <orig><idno>E 2</idno>, Archiv-Nr. 1663).</orig> Bundesrat und Genfer Regierung versicherten <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, dass sie alles unternähmen, um eine Pressekampagne in der Schweiz zu verhindern (<persName ref="https://dodis.ch/P34791">Ruchet</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, 8. März 1905, <orig><idno>E 2</idno>, Archiv-Nr. 1663;</orig><persName ref="https://dodis.ch/P34696">Maunoir</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, 8. März 1905, <orig><idno>E 2200 Paris 1/259</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
