<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42390</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42393">dodis.ch/42393</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 17. Juni 1889<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/157</idno>.</note></title><title type="sub">2500. Konflikt mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, Antwort an den deutschen Gesandten</title></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen</dateline></opener><p>Das Departement des Auswärtigen legt den umgearbeiteten Entwurf<note><idno>E 2/78</idno>.</note> zu einer Antwort auf die von Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> am 12. dieses Monats mitgeteilte Depesche des Fürsten von <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> vom... gleichen Monats vor.<note>Vgl. Nr. 408.</note></p><p>Die Depesche erleidet im Verlaufe der Diskussion noch einige Abänderungen und lautet nunmehr wie folgt:</p><p>«Le soussigné a été chargé de répondre comme suit à la dépêche de Son Altesse le Prince de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>, du 5 courant, dont copie a été remise ici le 11.<note>Vgl. Nr. 407.</note></p><p>Le Conseil fédéral a été vivement surpris et péniblement affecté des imputations contenues dans cette dépêche à l’adresse de la Suisse et il ne peut les mettre que sur le compte de rapports inexacts et tendanciels parvenus à la police allemande.</p><p>Rien n’autorise en effet à prétendre que la Suisse est le centre où se préparent les agressions contre la paix intérieure de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, le milieu où les criminels anarchistes les plus dangereux reçoivent ouvertement leur éducation politique, à prétendre aussi que son gouvernement se montre tout au moins indifférent aux dangers et aux dommages qui menacent des puissances amies, garantes de sa neutralité, et qui seraient la conséquence des menées dirigées contre elles avec la connivence d’autorités suisses.</p><p>La vérité est au contraire que si la direction du «Sozialdemokrat» doit être envisagée, ainsi qu’une brochure due à un haut fonctionnaire de la police allemande l’assure, comme la tête du parti hostile aux institutions de l’Empire, cette direction a émigré à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> au printemps de l’année dernière, à la suite des mesures que nous avons prises contre ses chefs. Leur imprimerie y a été également transférée au commencement d’octobre écoulé, et c’est maintenant de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> que s’expédient leurs publications.<note>Vgl. Nrn. 367 und 369.</note></p><p>Il a été constaté du reste qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> même on abuse du nom de la Suisse en imprimant des écrits incendiaires portant faussement la date de Hottingen (Zurich). En outre, il est malheureusement prouvé par nos enquêtes que les criminels dont les exploits ont terrifié l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, entretenaient les relations les plus intimes avec des individus à la solde de la police allemande, que nous avons dû expulser comme anarchistes. De même, nos enquêtes nous ont permis de suivre la main des agents de la même police dans des désordres qui ont eu lieu sur divers points de notre propre territoire.</p><p>Il n’est par conséquent pas juste d’accuser la Suisse, à cause de faits isolés contre lesquels elle a d’ailleurs sévi, d’être un repaire qui, grâce à la tolérance et à l’inaction de son gouvernement, menace la tranquillité des autres pays. Aucun Etat n’a le pouvoir, quelque soin qu’il y mette, de se débarrasser complètement des éléments subversifs qui peuvent se trouver chez lui, ni d’empêcher qu’il s’en forme de nouveaux. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en fait elle même l’expérience, malgré la puissance des moyens qu’elle met en œuvre. Sans doute, dans l’exercice de la police politique, nos autorités inférieures ont parfois commis des fautes, mais nous n’en avons laissé passer aucune sans réprimande. Ainsi, l’année dernière, nous avons blâmé publiquement le capitaine <persName ref="https://dodis.ch/P33508">Fischer</persName> de ses indiscrétions, ainsi, tout récemment, nous avons reproché à la police argovienne la lenteur de sa procédure, tandis qu’il n’est pas à notre connaissance que le gouvernement impérial ait, par exemple, désapprouvé la conduite de <persName ref="https://dodis.ch/P5422">M. Wohlgemuth</persName>. On ne nous a fourni du moins aucune déclaration dans ce sens.</p><p>Son Altesse le Prince de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> rappelle les témoignages d’amitié et de bienveillance que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a donnés à la Suisse. Ces témoignages nous sont certainement très précieux et nous ne les oublions pas, mais c’est trop exiger de nous en retour que de nous demander le sacrifice de deux attributs principaux de notre souveraineté, le droit d’asile et le droit d’exercer seuls la police sur notre territoire. Si le gouvernement impérial se bornait à appeler notre attention sur des améliorations désirables dans notre police internationale, il nous trouverait disposés à lui indiquer à titre amical, les mesures que nous avons en préparation et dont nous nous sommes préoccupés bien avant l’incident <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>. Mais nous devons repousser toute prétention qui constituerait une ingérence dans nos affaires intérieures.</p><p>Nous avons été particulièrement frappés de ce que, dans la dépêche du 5 juin, on a de nouveau mis en cause notre neutralité, qui n’a rien à faire dans cette discussion. Le fait qu’un pays est neutre n’altère du reste pas sa souveraineté. La neutralité sans la souveraineté ne serait qu’un leurre, car comment être véritablement neutre si l’on n’est pas indépendant? C’est ce que, dans leur clairvoyance, les Puissances européennes ont reconnu lorsqu’elles ont proclamé, dans l’acte du 20 novembre 1815, que «la neutralité et l’inviolabilité de la Suisse, et son indépendance <emph>de toute influence étrangère, </emph>sont dans les vrais intérêts de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> entière.» Quelle que puisse être, du reste, la manière de voir actuelle d’une ou de plusieurs Puissances au sujet de notre neutralité et de l’intérêt qu’elle présente pour elles, il y a lieu de tenir compte que la neutralité de la Suisse repose aussi sur sa volonté.</p><p>En résumé, nous demandons qu’on veuille bien ne pas nous traiter, contre toute évidence, comme un gouvernement et un peuple amis du désordre, favorisant la révolution et l’anarchie, ni comme un Etat d’ordre inférieur sous le rapport de sa souveraineté. Loin de méconnaître nos devoirs internationaux, nous sommes profondément soucieux de les remplir, en prenant, dans les limites compatibles avec la sauvegarde de nos droits d’Etat souverain, toutes les mesures propres à empêcher et à réprimer les menées que des agitateurs chercheraient à organiser sur notre territoire contre la tranquillité d’autres pays, de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en particulier. Sous ce rapport les nombreuses mesures que nous avons déjà prises et les nouvelles mesures que nous préparons sont de sûrs garants de nos intentions.</p><p>En priant son Excellence Mons. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> de porter ce qui précède à la connaissance de Son Altesse le Prince de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>, le soussigné saisit cette occasion pour lui renouveler les assurances de sa haute considération.»</p><p>Laut einem von Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> mitgeteilten Telegramm<note><orig><idno>E 2/78</idno>.</orig></note> des schweizerischen Gesanten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName>, hat Herr Ministerpräsident <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> seine guten Dienste zur Vermittlung des mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> waltenden Anstandes angetragen. Das Departement wird ermächtigt, die Gesantschaft zu beauftragen, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> sein Anerbieten lediglich zu verdanken.</p></div></body></text>
</TEI>
