<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42607</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42607">dodis.ch/42607</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2300 Berlin 12</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34133</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33069</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5381</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">204</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10610</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1896-01-12">12. Januar. 1896</date></dateline></opener><p>Als ich vor einiger Zeit den Staatssekretär des Auswärtigen Amts, Baron von <persName ref="https://dodis.ch/P34183">Marschall</persName>, anlässlich des wöchentlichen Nachmittags-Empfangs der Chefs de Mission besuchte, begegnete ich bei demselben betreffend die Vorgänge in dem Transwaal-Staat einem erklärten Misstrauen gegen das offizielle <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>. Er betonte mit besonderm Accent wie die englische Regierung notorisch fortgesetzt versuche, europäische Complicationen hervorzurufen. So neuern Datums wieder im <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>. Auch die gedachten Vorfälle in der südafrikanischen Republik – führte er weiter aus – bieten, so weit man bis jetzt über dieselben unterrichtet sei, diese und jene Anhaltspunkte für die Annahme, dass das <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>er-Kabinet denselben nicht ferne stehe. Die Kaiserliche Regierung habe sich denn auch veranlasst gesehen, dasselbe ohne Verzug um Auskunft über dessen Auffassung und Absichten zu ersuchen. Und da man hier auf Grund der schon damals eingegangenen Berichte von vornherein bestimmt annehmen zu müssen glaubte, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> werde in seiner Vernehmlassung die südafrikanische Republik betreffenden Souveränitätsrechte geltend machen, bzw. also einen mit der Unabhängigkeit und Souveränität derselben nicht vereinbarten Standpunkt einnehmen, so habe der Kaiser es als opportun erachtet, durch sein Telegramm an den Präsidenten Krüger a priori klar zu stellen, dass er und seine Regierung einer solchen Interpretation des Vertrags zwischen dem Transwaalstaat und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> vom 27. Februar 1884 entschieden entgegentreten müssten. Dieses Telegramm sei in seinem ganzen Wortlaut in einer Konferenz zwischen dem Kaiser einerseits und dem Reichskanzler Fürst Hohenlohe und ihm, Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34183">Marschall</persName>, anderseits festgestellt worden, sozusagen jedes Wort desselben sei Gegenstand der reiflichsten Erwägung gewesen, die Hauptbetonung habe man aber auf die Unabhängigkeit des Transwaalsstaates gelegt wissen wollen.</p><p>Betreffend die deutsche Auffassung über die durch den oben zitierten Vertrag vom Jahre 1884 geschaffene Situation des Transwaalsstaates darf ich Sie auf den in der Anlage mit folgendem offiziösen Artikel der Kölnischen Zeitung, reproduziert in der Nordeutschen Allgemeinen Zeitung, (n<hi>o</hi> 10, vom 7. d.Mts. Abend-Ausgabe) verweisen.</p><p>Bei einem erneuerten Besuche (vor wenigen Tagen) fand ich dann aber Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34183">Marschall</persName> ganz erheblich calmiert. Auf meine Frage, wie das <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>er-Kabinet sich zu den fraglichen deutschen Demarchen stelle, antwortete er, dasselbe habe die bestimmte Absicht zu erkennen gegeben, dem Vertrage von 1884 in allen Theilen nachzuleben, auch betreffend die Desavouierung von Dr <persName ref="https://dodis.ch/P34111">Jameson</persName> und Consorten und Cautelen gegen erneuerte Bedrohung der öffentlichen Ordnung im Transwaalsstaat seien beruhigende Zusicherungen ertheilt worden und es habe sich demzufolge die Situation so gestaltet, dass der diesbezügliche Meinungsaustausch zwischen Regierung und Regierung und speziell seine, Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34183">Marschall</persName>s, «Unterhaltungen» mit dem hiesigen englischen Botschafter in der denkbar ruhigsten und verbindlichsten Weise weitergeführt werden.</p><p>Vorderhand sei es also lediglich das <emph>nicht offizielle </emph><placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>, welches ernstere Differenzen zu provozieren suche und da es den Buren aus eigener Kraft gelungen sei, den status quo ante bereits wieder herzustellen, so liege kein ernster Grund für die Annahme vor, die englischen <emph>Offiziellen </emph>könnten sich aus ihrem dermaligen, zu einer Verständigung à l’amiable tendierenden Verhalten schliesslich doch noch herausdrängen lassen.</p><p>So sprach sich mutatis mutandis Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34183">Marschall</persName> bis jetzt mir gegenüber aus.</p><p>Auf die Frage eines meiner Collegen, wozu denn bei dieser Sachlage die englischerseits angeblich angeordneten Partial-Rüstungen, antwortete Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34183">Marschall</persName>, es sei ihm in zuverlässiger Weise versichert worden, dieselben seien weder gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, noch gegen die Transwaal-Republik gerichtet, sondern vielmehr zum Zwecke der Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung in der Kap-Kolonie in Aussicht genommen worden.</p><p>Bei alle dem vermisst man aber bis jetzt noch eine bestimmte Erklärung des englischen Kabinets dahin gehend, dass es auf Grund des Vertrages vom 1884 die Souveränität und Unabhängigkeit des Transwaalsstaates rückhaltlos anerkennt. Um diese Frage dürften sich denn auch die weitern Pourparlers zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> drehen und bleibt nun abzuwarten, ob sich nicht diesbezüglich doch noch Meinungsdifferenzen mit unerwünschten Consequenzen geltend machen.</p></div></body></text>
</TEI>
