<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42558</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42558">dodis.ch/42558</ref><title type="main">Le Chargé d’affaires de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">D. Bourcart</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 London 1</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Londres,</placeName><date when="1894-10-10">10 octobre 1894</date></dateline></opener><p>Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34124">Kimberley</persName> est encore absent dans ses terres du <placeName ref="https://dodis.ch/G13253">Norfolk</placeName>. Cela prouve déjà que l’on ne considère pas ici la situation extérieure comme bien grave. J’ai fait aujourd’hui ma visite de rentrée à Sir <persName ref="https://dodis.ch/P34289">Thomas Sanderson</persName>, sous-secrétaire d’Etat permanent aux Affaires étrangères, qui du reste a absolument confirmé cette opinion. Il a qualifié d’absurde la panique qui s’est produite à l’occasion de la réunion du Conseil des Ministres la semaine dernière. «Il n’y a pas de question de <placeName ref="https://dodis.ch/G366">Madagascar</placeName> pendante entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>», m’a-t-il dit, «puisque la situation se trouve réglée par l’arrangement intervenu il y a quelques années entre Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> et le gouvernement français, arrangement par lequel nous reconnaissons le protectorat de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Tout ce que nous souhaitons, c’est que le gouvernement de la République arrive à s’arranger le mieux possible avec les Hovas. Il y a en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> une foule de questions, plus ou moins importantes; mais nous les discutons tranquillement, on examine des détails en ce moment et Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName> doit retourner à son poste vers le 18 de ce mois pour négocier sur une base plus générale».</p><p>«La convocation du Conseil des Ministres a été motivée par la situation en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, et on a décidé de prendre des mesures pour la protection des étrangers dans ce pays. Nous avons proposé aux puissances une entente commune, d’après laquelle des instructions identiques seraient envoyées aux commandants des diverses escadres de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName>. Ces commandants s’entendraient entre eux pour la protection collective de leurs nationaux dans les ports à traité, de manière que des bâtiments allemands pourraient p.ex. être chargés de la protection des Français et des Anglais dans un port où l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’enverraient point de navires. Nous avons tout lieu de croire que nos ouvertures seront accueillies favorablement.»</p><p>Vous remarquerez que ces informations, bien qu’analogues à celles qui vous ont été données par <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName>, dans son rapport du 6<note>Cf. n<hi>o</hi> 147.</note>, ne concordent pas absolument avec elles.</p><p>Toujours d’après Sir <persName ref="https://dodis.ch/P34289">Thomas Sanderson</persName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> serait disposée à offrir ses bons offices à la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> et au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> pour faciliter la conclusion de la paix; mais, pour que les deux parties acceptent cet intermédiaire, il faudra que les événements suivent leur cours pendant quelques temps encore. Toutefois on ne croit pas au Foreign Office que l’on désire au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> créer une ère d’anarchie en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>.<note>Cf. aussi la circulaire de <persName ref="https://dodis.ch/P31755">Lachenal</persName> du 12 octobre 1894 <orig>(<idno>E 2200 Paris 1/282</idno>)</orig> et les documents n<hi>o</hi> ' 150 et annexe.</note><emph>l-l</emph></p></div></body></text>
</TEI>
