<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42398</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42401">dodis.ch/42401</ref><title type="main">Das Departement des Auswärtigen an die Gesandtschaften in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName><note><add>(Kopie): </add><idno type="CH-BAR">E 21/24534</idno>.</note></title></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1889-07-29">29. Juli 1889</date></dateline></opener><p>Comme suite à nos précédentes communications relatives à nos difficultés avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, nous avons l’honneur de vous informer que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> a remis samedi le 20 crt., en l’absence de M. Droz, à M. le Président <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> la note<note>Nicht abgedruckt.</note> dont vous trouverez ci-joint copie. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> a exposé verbalement<note>Vgl. die Aufzeichnung von <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> vom 20. 7.1889, worin er abschliessend festhält: [...] <orig>Obiges ist das Resumé der von H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> nach</orig> ausdrücklicher <orig>Weisung nur</orig> mündlich <orig>angeführten Gründe für deren ganz genaue Wiedergabe mein Gedächtnis nicht unbedingte Garantie übernimmt (<idno>E 21/24534</idno>).</orig></note> que le Gouvernement impérial avait été conduit à nous dénoncer le traité d’établissement<note><orig>AS 1876-1877, 2, S. 567-575.</orig></note> par les trois motifs suivants: d’abord parce que notre interprétation du traité n’offrirait aucune garantie de contrôle sur les Allemands s’établissant en Suisse; ensuite parce que les autorités suisses refuseraient de protéger l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> contre les menées socialistes qui s’ourdissent sur notre territoire, agissant ainsi que contrairement aux relations d’amitié qui unissaient les deux pays; enfin parce que les mesures de protection que l’Empire d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> se verrait dans le cas de prendre sur son territoire touchant au traité d’établissement, le maintien de ce traité ne lui laisserait pas la liberté d’action désirable.</p><p>Si nous ne vous avons pas donné plus tôt connaissance de ce qui précède, c’est par le motif suivant. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> a, paraît-il, exprimé l’opinion que notre note du 10 juillet<note>Vgl. Nr. 419.</note> recevrait une réponse du Prince Chancelier. Cette indication nous ayant été confirmée d’autre part, nous avions l’intention d’attendre la réponse annoncée pour vous entretenir de l’état de nos relations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Mais jusqu’ici notre attente a été vaine.</p></div></body></text>
</TEI>
