<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42548</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42548">dodis.ch/42548</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2/100</idno>. passage codé ‹›.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">28244</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8838</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1894-06-19">19 juin 1894</date></dateline></opener><p>‹L’Ambassadeur d<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>› m’a dit cet après-midi qu’il n’avait pas eu d’entretien récent avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> sur les affaires de l’Afrique centrale, mais que le danger résidait dans le désir que pourrait avoir le commandant <persName ref="https://dodis.ch/P34201">Monteil</persName>, chef de l’expédition française, d’agir à sa guise, convaincu qu’on lui demandait seulement de réussir. Si le commandant <persName ref="https://dodis.ch/P34201">Monteil</persName> gagne le nord, passe en les laissant de côté, entre les postes belges et le <placeName ref="https://dodis.ch/G7461">Tchad</placeName>, pour gagner le bassin du haut-<placeName ref="https://dodis.ch/G4637">Nil</placeName>, alors que des négociations sont pendantes entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, la situation pourra devenir sérieuse. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a obtenu de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> la reconnaissance que ce bassin rentre dans la sphère d’influence britannique; elle ne pourrait s’empêcher de considérer comme une «offense» l’envoi de troupes françaises dans ce territoire. On estime à ‹<placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>› que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sera toujours plus faible dans cette région que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, puisque les Français doivent traverser tout le continent africain, tandis que les officiers anglais ont organisé sans bruit dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G4797">Ouganda</placeName> une force de 14.000 hommes, composée en partie de Nègres et en partie de Sindhs de l’Inde.</p><p>Si au contraire le Commandant <persName ref="https://dodis.ch/P34201">Monteil</persName> a un conflit armé avec les postes belges de l’Oubangui, la chose sera moins grave, mais l’impression d’abus de la force contre l’Etat du Congo subsistera quand même; on s’était contenté jusqu’ici d’user du poids spécifique respectif des parties en cause, de pressions diplomatiques et financières, en profitant des embarras d’argent du Roi Léopold. Une action militaire est évidemment quelque chose de plus grave, mais je persiste dans l’impression ‹que les Anglais ne sont pas résolus à soutenir à tout prix le roi Léopold dans l’ouest afin de pouvoir concentrer tout leur effort sur le haut-Nib.<note>Pour la suite de l’affaire cf. n<hi>o</hi> 147, note 3.</note></p></div></body></text>
</TEI>
