<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42578</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42578">dodis.ch/42578</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName>, au Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/287</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1895-05-22">22 mai 1895</date></dateline></opener><p>En nous référant à notre dépêche d’hier, no 2118<note>cf. n<hi>o</hi> 167 annexe.</note>,</p><p>nous avons l’honneur de vous informer que <persName ref="https://dodis.ch/P34241">M. Peiroleri</persName>, Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, insiste vivement pour obtenir de nous la promesse qu’au cas où le Roi Ménélik s’adresserait de nouveau directement à nous, nous lui répondions, non pas directement, soit par l’entremise de notre compatriote M. 11g, mais par l’organe du Ministère des Affaires étrangères d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>Il est à remarquer que, depuis notre dépêche du 25 avril 1892<note>Cf. n<hi>o</hi> 83.</note>, nous avons reçu deux lettres directes de Ménélik, la première nous exprimant son désir d’entrer dans l’Union postale universelle<note>cf. n<hi>o</hi> 120, noie 3.</note>, la seconde, remerciant le Conseil fédéral des cadeaux qu’il lui avait fait remettre par M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>.<note>Cf. E 2/1053.</note></p><p>A la première de ces lettres le Conseil fédéral a répondu directement le 6 octobre 1893<note>Cf. n<hi>o</hi> 120, note 5.</note>, en informant le Roi Ménélik des conditions à remplir pour que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> puisse accéder à l’Union postale. On a eu soin d’ajouter que le gouvernement italien avait fait remarquer qu’aux termes de l’art. 17 du Traité d’Uccialli du 2 mai 1889, «c’est lui qui aurait dû être chargé de nous transmettre la communication que vous nous avez fait l’honneur de nous adresser ainsi que celles que Votre Majesté pourrait avoir à nous faire à l’avenir».</p><p>Quant à la deuxième lettre de Ménélik, remise à M. le Président de la Confédération le 28 décembre 1894 avec un cadeau du Négus (gobelet d’or), il n’a pas été répondu par écrit précisément pour ménager les susceptibilités de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Le Conseil fédéral s’est borné à charger M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>, lors de son retour en Abyssinie, de présenter oralement des remerciements au Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>.<note>Cf. PVCF du 18 janvier 1895 <orig>(<idno>E 1004 1/180</idno>, 254).</orig></note></p><p>Or, le gouvernement italien prétend savoir que Ménélik nous aurait adressé une troisième communication, pour nous faire savoir qu’il aurait organisé un service postal en <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> et que cette condition de l’accession de son pays à l’Union postale universelle se trouvait donc remplie. Nous avons dit et répété à <persName ref="https://dodis.ch/P34241">M. Peiroleri</persName> que nous n’avions pas reçu cette communication et que nous n’avions pas répondu à la deuxième par égard pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>: il insiste pour obtenir de nous la déclaration que, bien que le Traité d’Uccialli ne nous ait pas été notifié officiellement, nous nous conformerions à l’interprétation que lui donne l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, c’est-à-dire ferions passer par son intermédiaire nos communications avec le Négus.</p><p>Il nous serait précieux d’avoir votre avis sur l’attitude que nous devons prendre vis-à-vis de cette demande de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et ajoutons, à toutes fins utiles, que, d’après les réponses reçues de nos légations à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> à notre circulaire du 25 avril 1892<note>Cf. nos 83, 86, 87.</note>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> n’hésiteraient pas, le cas échéant, pour leurs communications avec le Négus, à se servir de l’organe du Ministère des Affaires étrangères d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>Enfin, nous croyons devoir faire observer que <persName ref="https://dodis.ch/P34241">M. Peiroleri</persName> se montre également fort préoccupé des agissements de M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> qu’il accuse, plus ou moins directement, comme le <persName ref="https://dodis.ch/P34344">Comte Tornielli</persName>, (voir votre lettre du 26 mars dernier)<note>Cf. <orig><idno>E 2/1053</idno>.</orig></note> d’acheter des armes à l’usage de Ménélik. Nous n’avons aucun indice que cette accusation soit fondée. Nous avons dit toutefois à <persName ref="https://dodis.ch/P34241">M. Peiroleri</persName> qu’en vertu des principes généraux du droit international et de notre neutralité, nous ne vendrions jamais d’armes soit directement soit indirectement au Roi Ménélik, et que nous n’agirions jamais vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> qu’en ami et en bon voisin.</p></div></body></text>
</TEI>
