<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42663</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42663">dodis.ch/42663</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 51</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32402</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">204</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">274</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1898-04-02">2 avril 1898</date></dateline></opener><p>La <emph>situation entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et les Etats-Unis </emph>s’aggrave d’heure en heure.</p><p>La Reine d’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> a demandé à l’Empereur d’Autriche de prendre auprès de toutes les grandes puissances européennes l’initiative d’une médiation. L’Empereur François-Joseph a fait observer que la chose n’était pas si simple qu’on se le représente à <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName>, qu’il serait nécessaire d’avoir l’unanimité des puissances européennes et que si les Etats-Unis repoussent la médiation l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> se serait mise dans une très fâcheuse posture vis-à-vis des Yankees puisqu’elle ne pouvait pas imposer sa médiation et les conditions de cette médiation. Cependant l’Autriche a commencé ses démarches. Les dispositions sont favorables à Pétersbourg et à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, mais, si je suis bien informé, <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> aurait demandé l’unanimité.</p><p>A <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, le Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33670">Méline</persName> s’est aussi prononcé en faveur de la médiation parce qu’il redoute une révolution en <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, que la République espagnole serait plus radicale que cela ne convient au tempérament du Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33670">Méline</persName>, qu’il en résulterait un renforcement des éléments radicaux et révolutionnaires en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, que ces éléments avancés français risqueraient de sympathiser avec les éléments analogues en <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, Italie etc. et qu’ainsi, non seulement les relations franco-italiennes pourraient se tendre, mais surtout les relations francorusses pourraient se relâcher. Quant à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, Sir Edmond <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> me dit que les sympathies de l’immense majorité des Anglais sont avec les Etats-Unis; il considère la guerre comme inévitable et ne paraît pas au courant des tentatives de médiation de l’Autriche. Dans les autres Ambassades, on considère comme très douteux le concours de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> à une médiation et on ajoute que ce concours est à la fois désirable et dangereux, désirable pour prouver à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> l’unanimité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, dangereux parce que les Etats-Unis seraient plus froissés de l’intervention britannique que de toute autre. En général on ignore dans les Ambassades quel peut être le sentiment du Gouvernement anglais en dehors de l’opinion publique anglaise, mais on paraît incliner de plus en plus à penser qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> on s’abstiendra, parce que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a sur les bras la tentative de la République Sud-africaine de remettre en question depuis quelques jours la souveraineté britannique et surtout le fait accompli du traité russo-chinois qui ouvre à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> la partie de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> au nord du Golfe du <placeName ref="https://dodis.ch/G1197">Petchili</placeName> et lui assure enfin, sur une mer dégagée de glaces, les deux ports objets de son rêve séculaire. Il est certain que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> prépare un coup de théâtre en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>; on a signalé dans les derniers jours le passage dans le Canal de <placeName ref="https://dodis.ch/G1004">Suez</placeName> de plusieurs cuirassés de 1<hi>er</hi> rang; l’un d’eux avait même un tirant d’eau de 27 pieds alors que le canal est profond de 26 pieds et l’on en conclut que l’Amirauté anglaise devait être bien pressée pour risquer un voyage aussi chanceux. Personne, pas même l’Ambassadeur à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, ne connaît le sens des déclarations que <persName ref="https://dodis.ch/P24314">M. Balfour</persName> doit faire le 5 de ce mois à la Chambre des Communes sur les affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, mais on pense que, comme dans les affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G4652">Mozambique</placeName> il y a quelques années, le Cabinet de St-James attend la fin de la concentration de sa flotte d’Extrême-Orient pour parler et agir; encore une fois je n’oublie pas ce que Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName> me disait il y a quelques années: «La <emph>bonne </emph><placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> est au sud de Shangaï; si nous sommes amenés à laisser les Russes prendre les plaines glacées de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> du Nord, nous saurons trouver des compensations dans l’exploitation de la bonne <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>.» De tout cela on doit conclure que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, qui avait jadis refusé d’entrer dans la Sainte-Alliance pour n’avoir pas à garantir à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> ses colonies américaines et qui avait favorisé l’indépendance des Républiques espagnoles en 1820, continuera sa politique, ne sera peut-être pas fâchée de voir la marine des Etats-Unis et la marine espagnole aux prises, et d’avoir une sécurité relative pour ses possessions américaines si elle devait être occupée elle-même en Afrique et en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>.</p><p>Dans ces conditions, l’Empereur d’Autriche réussira-t-il dans ses tentatives de médiation? Je sais qu’elles continuent activement et je pourrai peut-être demain vous donner d’autres détails. Quoiqu’il en soit, il est bon de noter l’opinion personnelle de l’Ambassadeur britannique à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName><persName ref="https://dodis.ch/P34199">Monson</persName> que la guerre entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et les Etats-Unis est inévitable.</p><p>Tout ce qui se passe explique d’ailleurs en partie pourquoi <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> avait voulu faire avec les Etats-Unis le fameux traité d’arbitrage par lequel l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> renonçait pendant cinq ans, sans apparente nécessité absolue, à tirer un coup de canon dans l’hémisphère américain.</p><p><emph>f...J<note>Considérations sur la politique intérieure.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
