<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42182</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42183">dodis.ch/42183</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/174</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33836</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32782</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">835</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">25</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">75</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3324</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1881-11-26">26 novembre 1881</date></dateline></opener><p>Vous avez appris ce matin, par le rapport d’hier<note>Nicht abgedruckt.</note> sur la conversation officieuse avec <persName ref="https://dodis.ch/P33752">M. Rouvier</persName>, que le nouveau Ministre du Commerce paraît craindre des résistances parlementaires très sérieuses pour les augmentations du tarif à l’entrée en Suisse, qu’il déclare n’avoir pas encore pu se former une opinion personnelle définitive, &amp; qu’il demande un nouvel entretien officieux avant la prochaine séance officielle. – Vous avez appris en même temps que les bureaux compétents, au Ministère des Affaires Etrangères, comme à celui du Commerce &amp; comme à la Douane, <emph>sont entièrement hostiles à tout relèvement des droits, </emph>&amp; partagent les opinions de <persName ref="https://dodis.ch/P33260">M. Tirard</persName>.</p><p>La situation est donc telle que l’entrevue de la semaine prochaine sera sans doute décisive. – De plus, il y a urgence, car, du côté français, la Chambre des Députés se séparera dans peu de jours à cause du renouvellement partiel du Sénat, et ne se réunira que le 2<hi>ème</hi> mardi de Janvier d’après la constitution. – Du côté suisse, les Chambres vont se réunir &amp; des interpellations seront sans doute adressées au Conseil fédéral, et il importe que les choses aient pu prendre une tournure dans une direction favorable.</p><p>Pour cet entretien si important avec <persName ref="https://dodis.ch/P33752">M. Rouvier</persName><note>Als Annex 4 abgedruckt.</note>, qui sera inévitablement suivi d’un autre avec <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName><note>Als Annex 3 abgedruckt.</note>, nous estimons que Votre présence serait d’une importance très considérable; elle Vous permettrait de Vous rendre compte immédiatement de la nature des objections formulées, de la possibilité de les surmonter, de l’attitude à prendre par la Suisse, &amp; de rendre compte, par suite d’impressions personnelles, de la situation à l’Assemblée fédérale.</p><p>Les correspondances si nombreuses échangées dans les derniers temps, Vos entretiens avec les autres Membres du Conseil fédéral, Votre tact relativement à l’attitude à prendre vis-à-vis de nos Chambres, la gravité et l’importance de la question, justifiaient pleinement, nous semble-t-il, une proposition dans ce sens auprès du Conseil fédéral.<note>Der Bundesrat stimmte der Entsendung von <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> am 3.12.1881 zu <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/127</idno>, Nr. 5837). –</orig> Für die Instruktionen vgl. die Annexe 1 und 2.</note></p><p>Comme, dans notre conviction, il sera nécessaire d’abandonner, si on veut réussir à obtenir un traité, un bon nombre des positions du tarif de 1878<note><orig>BBl 1878, 3, S. 517-557.</orig></note>, il a été préparé par la Légation un tableau<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/153</idno>.</note> des points sur lesquels il serait le moins difficile de céder, et des conséquences financières de ces concessions. Comme il y a urgence, grande urgence, et comme il serait extrêmement désirable, indispensable même qu’à la prochaine réunion officieuse avec <persName ref="https://dodis.ch/P33752">M. Rouvier</persName>, nous pussions lui faire part de l’opinion du Conseil fédéral à ce sujet, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> se décide à partir ce soir pour aller en conférer avec Vous, ainsi qu’avec <persName ref="https://dodis.ch/P15816">MM. Droz</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName>. – Après l’entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33752">MM. Rouvier</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName>, il serait peut être trop tard, et en outre, nous tomberions, pour l’examen de ces concessions éventuelles, pendant la session de nos Chambres, ce qui rendrait cet examen plus difficile.</p><p>Nous espérons très vivement que Vous consentirez à faire le sacrifice de ce voyage à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Je regrette beaucoup d’être obligé de Vous demander ces quelques jours à la veille de la session, au moment où Votre temps est mis, plus que jamais, à contribution. Mais je connais trop Vos sentimens de patriotisme pour n’être pas convaincu que, dans une circonstance aussi grave, Vous ne refuserez pas un concours qui peut être d’une aussi grande utilité à notre Pays.<note>Am Schluss des Schreibens setzte <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> hinzu: <orig>Je vous prie de bien vouloir m’informer en temps utile du jour et de l’heure, ou vous arriverez ici, pour pouvoir m’entendre pour la fixation définitive de la conférence officieuse aussi avec Min. <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName> et pour pouvoir vous procurer à temps une entrevue avec <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName> &amp; permettez moi cher Monsieur de vous recommander vivement l’exécution du projet ci dessus exposé. <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName>.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
