<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42226</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42227">dodis.ch/42227</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 6. Oktober 1883<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/135</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName>.</note></title><title type="sub">4867. Heilsarmee</title></head><opener><dateline><placeName>Justiz- und Polizeidepartement. </placeName>Mündlich</dateline></opener><p>Das Präsidium eröffnet, dass ihm folgende Aktenstüke übergeben worden seien:</p><p><emph>1. </emph>Vom englischen Gesanten eine Note vom 5. dies.<note><orig><idno>E 22/1828</idno>.</orig></note>, in welcher die Befürchtung ausgesprochen werde, es könnten anlässlich der am nächsten Sonntag gegen die Anhänger der Heilsarmee in Aussicht genommenen Volksversammlung die in <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> niedergelassenen britischen Angehörigen und deren Eigentum Gefahr laufen, und in welcher das Gesuch gestellt wird, der Bundesrat möchte zu deren Schuz die nötigen Vorsichtsmassregeln treffen (dabei wird bemerkt, dass die Mitglieder der Heilsarmee alle den Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> verlassen haben).</p><p><emph>2. </emph>Von einer Privaten-Abordnung aus dem Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> die am Mittwoch den 3. Oktober in <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> angeschlagene Proklamation, in welcher zu einer am 7. Oktober in <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> stattfindenden Volksversammlung eingeladen wird, um gegen das die Mitglieder der Heilsarmee freisprechende Urteil des Schwurgerichtes in <placeName ref="https://dodis.ch/G12548">Boudry</placeName> zu demonstriren und die Ausweisung der Saludsten aus dem Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> zu verlangen.<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> an das Justiz- und Polizeidepartement vom 4. 10.1883 <orig>(<idno>E 22/1828</idno>).</orig></note></p><p>Bei der Übergabe dieser Proklamation sei ihm von dieser Abordnung die Befürchtung ausgesprochen worden, dass an dieser Volksversammlung Unruhen ausbrechen und Gewalttätigkeiten begangen werden könnten.</p><p>Die auf Freitag den 5. dieses Monats angesezte Sizung des Bundesrates habe nicht stattfinden können, da der Rat nicht beschlussfähig gewesen sei (die Herren <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> waren in Urlaub, Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P33564">Hertenstein</persName> war bei den Herbstmanövern und Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> wegen Familienverhältnissen abwesend). Da aber die Angelegenheit dringlicher Natur und eine Verschiebung derselben nicht möglich gewesen, so seien die anwesenden Mitglieder des Rates dahin übereingekommen, das Justiz- und Polizeidepartement zu ermächtigen, der Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> von der Note der englischen Gesantschaft Kenntnis zu geben und dieselbe einzuladen, für Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung die nötigen Massregeln zu treffen und der Gesantschaft zu erwidern, dass die Ausübung der Polizei Sache der Kantone sei, dass aber die Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> eingeladen worden sei, das Nötige vorzukehren. Der Rat erklärt sich mit dieser Anordnung einverstanden.</p></div></body></text>
</TEI>
