<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42484</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42484">dodis.ch/42484</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 8 décembre 1891<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/167</idno>.</note></title><title type="sub">5434. Handelsvertragsunterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und Österreich</title></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen. Antrag vom 8. dies.</dateline></opener><p>Die Delegation für die Handelsvertragsunterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> hat an das Departement des Auswärtigen folgendes Telegramm gerichtet:</p><p>«Infolge der unserseits gestern neuerdings geltend gemachten Bedenken, betr. die deutschen Vorschläge für Verständigung über Art. 1<note>Pour le texte de la proposition allemande concernant l’article 1, cf. la proposition de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> au Conseil fédéral du 1<hi>er</hi> juin 1891 <orig>(<idno>E 13(B)/157</idno>).</orig></note> hat die deutsche Regierung sich entschlossen, die Beibehaltung des Art. 1 des bestehenden Vertrags mit der Schweiz über die allgemeine Meistbegünstigung zuzugestehen, wenn die Schweiz im Schlussprotokoll sich verpflichtet, auf Verlangen der deutschen Regierung für das aus dem freien Verkehr der Schweiz nach <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> eingehende, aus einem in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> nicht meistbegünstigten Lande stammende Getreide, sowie für dergleichen Weine die deutschen Conventionalzölle nicht zu beanspruchen. Die Ausnahme betreffend Getreide – wird streng vertraulich bemerkt – wird nur wegen russischen Getreides verlangt: die Ausnahme wegen Weine hat ihren Grund darin, dass die Verträge mit <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName> gekündigt sind und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> verhüten will, dass für den Fall eines vertragslosen Zustandes spanische oder portugiesische Weine durch Übergang in den freien Verkehr der Schweiz des Vorteiles der Verzollung nach dem deutschen Conventionaltarife teilhaftig werden.»</p><p>Hierauf wird folgende Antwort erteilt:</p><p>«Le Conseil fédéral n’aurait pu pour d’impérieux motifs accepter la proposition contenue dans votre télégramme d’hier. (Dieser Vorschlag ging dahin, es sei der bisherige Art. 1 fallen zu lassen und im Wege des Notenaustausches zu constatieren, dass die seitherige allgemeine Meistbegünstigung nur für fremdes Getreide evtl. Einschränkungen erfahren würde, dass es aber im übrigen nicht in der Absicht der deutschen Regierung liege, den Schweiz. Handel mit fremden Waren differenziell zu benachteiligen gegenüber demselben Handel anderer meistbegünstigten Länder.) Aussi a-t-il accueilli avec satisfaction la nouvelle proposition que nous transmet votre télégramme de ce soir. Nous consentons à admettre le vin à côté du blé dans le protocole de clôture, et envisageons ainsi la difficulté comme réglée.»<note>Le Conseil fédéral soumet le 5 janvier 1892 un Message à l’Assemblée fédérale <orig>concernant les traités de commerce conclus le 10 décembre 1891 avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Empireallemand</placeName> et l’Autriche <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName></orig> (Cf. FF 1892, I, pp. 205-240).</note></p></div></body></text>
</TEI>
