<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42120</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42121">dodis.ch/42121</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 21/13929</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1379</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3520</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1878-11-29">29. November 1878</date></dateline></opener><p>Bis jetzt ist es mir noch nicht gelungen, indirekt in Erfahrung zu bringen, ob etwas Wahres an dem Grüchte ist, dass zwischen den europäischen Staatsregierungen pourparlers über allfällig der Schweiz gegenüber zu thuende Schritte betreffend strengere Überwachung der Sozialisten-Führer, Nihilisten, Internationalen etc. stattfinden.<note>Am 25.11.1878 bat <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName> die schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> um Auskunft darüber, was es mit dem von der Presse verbreiteten Gerücht auf sich habe, wonach, <add type="edition">[...] </add><orig>«quoique le Président de la Confédération n’ait encore reçu aucune communication, des pourparlers existeraient entre les Puissances pour demander</orig> que la Suisse fasse cesser la tolérance dont elle fait preuve envers les anarchistes ». <orig>[...] ( <idno>E2200 Paris 1/127</idno>).</orig> Zur Berichterstattung der Gesandten vgl. auch die Nrn. 143, 144, 145, 146.</note> Einer meiner deutschen Collegen, welchem ich näher stehe, hat mir aber versprochen, sich über diese Frage näher zu erkundigen und mir baldmöglichst Bericht zu geben. Seiner Ansicht nach ist es nicht unwahrscheinlich, dass zwischen den Regierungen ein derartiger vertraulicher Gedankenaustausch stattfinde. Er sagte mir schon vor ca. 14 Tagen, er vermuthe, dass mit der Zeit etwas kommen werde. Gestern theilte er mir nun als positiv einstweilen Folgendes mit: Das preussische Ministerium des Innern wisse, dass es im Plane der hiessigen Sozialistenführer liege, ihr Aktions-Zentrum nach der Schweiz zu verlegen; <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> sei hiefür auserkoren, der Redaktor der <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>er Freien Presse, welches Organ hier unterdrückt worden ist, befinde sich schon dort, auch den Redaktor eines suspendirten <placeName ref="https://dodis.ch/G812">Hamburg</placeName>erblattes vermuthe man dort. Es liege im Plane der Parthei, von der Schweiz aus auf dem Wege der Presse im grössten Maassstabe die sozialistische Agitation neu zu organisiren und mit vermehrter Kraft wieder aufzunehmen. Auf dieses Treiben habe die deutsche Regierung ein wachsames Auge und es scheine ihm, meinem erwähnten Collegen, sehr wahrscheinlich, dass man von hier aus gelegentlich in Bern die Sache vertraulich zur Sprache bringen werde.</p><p>Betreffend die gestern avisirte Verordnung des preuss. Staatsministeriums betreffend Ausweisungen und Verbot des Waffentragens habe ich aus der gleichen Quelle erfahren, dass z. B. der Reichstagsabgeordnete <persName ref="https://dodis.ch/P33556">Hasselmann</persName> (Sozialist), welcher sein Domizil unlängst nach <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> verlegt habe, als erster mit einem Ausweisungs-Dekret bedacht werden dürfte und dass andere Gesinnungsgenossen bald nachfolgen werden, denn die Übersiedelung <persName ref="https://dodis.ch/P33556">Hasselmann</persName>’s nach <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und andere Anzeichen mehr deuten bestimmt darauf hin, dass man auch hier im Stillen sich wieder organisiren und agitiren wolle.</p><p>Das Verbot Waffen zu tragen etc. habe seinen Grund nicht nur in den traurigen Erfahrungen anlässlich der Attentate in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G4509">Neapel</placeName>, sondern auch ganz besonders in der Thatsache, dass in der allerneusten Zeit in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> Sprengmaschinen, ähnlich derjenigen, welche s. Z. der bekannte <persName ref="https://dodis.ch/P33892">Thomas</persName> in Bremerhafen zur Verwendung brachte, angefertigt und auch hier in der Stadt, abgesetzt worden seien.</p><p>Von H. Reichskanzleramtspräsident <persName ref="https://dodis.ch/P33567">Hofmann</persName> habe ich gestern auch vernommen, dass man in Deutschland ein kleines schweizerisches, wie er glaube ultramontanes Blatt, mit dem Titel «Der Erzähler» verboten habe, da dasselbe sozialistischen Tendenzen huldige und dessen Verleger mit der grössten Offenheit publizire, er werde alle verbotenen sozialistischen Druckschriften in Verlag nehmen und alle Kundgebungen der Parthei drucken. <persName ref="https://dodis.ch/P33567">H. Hofmann</persName> sprach sich, allerdings mehr allgemein, in gleichem Sinne aus, über die oben angedeuteten Versuche der Sozialisten-Partheiführer, sich in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> zu organisiren, er zog aber keine Schlussfolgerungen betreffend allfällige Vorstellungen in Bern.</p><p>Der neulich im «Bund» erschienene Artikel über unser Asylrecht ist hier nicht unbemerkt geblieben und wird beifällig commentirt. Die Norddeutsche Allgemeine Zeitung hat auf heute Abend eine nähere Behandlung desselben in Aussicht gestellt.</p><p>Mit Bezug auf die Kulturkampffrage habe ich einstweilen nur das erfahren können, dass Alles was die Zeitungen hierüber berichten, ungenau oder unrichtig sei. So scheint mir aus Allem hervorzugehen, dass der Reichskanzler diese Angelegenheit persönlich behandelt und dass wohl Niemand gründlich über den Stand derselben Bescheid weiss. H. Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P33495">Falk</persName> ist immer noch unwohl und kann nicht empfangen, ich werde nun aber gelegentlich doch wieder einen Versuch machen ihn zu sprechen. Vielleicht auch, dass es mir gelingt, von H. von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> etwas zu vernehmen.</p></div></body></text>
</TEI>
