<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42654</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42654">dodis.ch/42654</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Vienne, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001(A)/633</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Vienne,</placeName><date when="1897-06-22">22 juin 1897</date></dateline></opener><p>J’étais aujourd’hui chez l’Ambassadeur d’Angleterre Sir <persName ref="https://dodis.ch/P41009">Horace Rumbold</persName> pour lui offrir mes félicitations à l’occasion du jubilé de sa souveraine. Après avoir déjà pris congé de lui et de Lady <persName ref="https://dodis.ch/P41009">Rumbold</persName>, il me rappela et me pria d’entrer dans son cabinet, où il me demanda ce que je savais des intentions de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName>. Ne lui ayant rien dit qu’il ne sût déjà par les journaux ou autrement, Sir <persName ref="https://dodis.ch/P41009">Rumbold</persName> se mit à me parler de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> dans les termes les plus louangeurs. «Je l’ai connu à Berne, me dit-il, en 1880 alors que j’étais chargé d’affaires; il ne se rappelle sans doute plus de moi, mais j’ai conservé de cet homme éminent le meilleur souvenir. Mais que veut-il aller faire dans ce pays de brigands? Il faut en <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> des qualités et des pratiques administratives bien différentes de celles en usage chez Vous. En Suisse un conseiller fédéral doit être ferré sur toutes ces questions de détails, qui proviennent de la diversité des législations fédérale, cantonales et même communales. Tout se déroule logiquement sur la base des pactes constitutionnels. En <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> c’est le sabre qu’il faut savoir brandir. Certes je n’ai rien là contre si <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> veut se rendre dans cette île, s’il y tient, mais je désirerais mieux pour lui.» Il continua longuement sur ce thème. Lui ayant demandé s’il savait si les puissances, le cas échéant, seraient d’accord pour accepter <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> comme Gouverneur de l’île, il me répondit: «Sans doute nous l’accepterons. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> qui travaille la question crétoise avec acharnement, nous presse, il n’a peut-être pas si tort car mieux vaudrait avoir aujourd’hui un Gouverneur pour la Crête, que demain», puis reprenant son refrain, il ajouta, qu’il désirerait pour <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> mieux que «la <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName>».</p><p>Ce petit speech débité avec la verve et la vivacité, qui caractérisent Sir <persName ref="https://dodis.ch/P41009">Rumbold</persName>, ne m’a prouvé qu’une chose, c’est que la candidature de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> n’est pas attaquée de front à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, mais que l’on conserve au Foreign Office l’espoir de voir <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> décliner cette candidature, ce qui ferait remonter quelque peu les actions du Prince <persName ref="https://dodis.ch/P33359">Battenberg</persName>, toujours candidat in petto de celle qui fête aujourd’hui son 60<hi>ème</hi> anniversaire de Reine.</p></div></body></text>
</TEI>
