<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42233</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42234">dodis.ch/42234</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33212">L. Ruchonnet</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 2/1642</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1883-12-19">19 décembre 1883</date></dateline></opener><p>Le Département politique a l’honneur de présenter au Conseil le rapport suivant sur l’heureuse issue de ce qui aurait pu devenir le conflit de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>.</p><p>Le Conseil sait que notre Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> a remis le mercredi 21 Novembre à M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, Président du Conseil des Ministres de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, copie de la dépêche du Conseil fédéral du 17 novembre.<note>Vgl. Nr. 252.</note> Le rapport<note>Nr. 253.</note> de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> du21 rend compte des circonstances de cette entrevue.</p><p>Le dimanche 25 Novembre déjà, M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> appellait <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> et lui donnait réponse à la dépêche du Conseil fédéral.<note>Die besagte Unterredungfandam 2.12.1883statt. Vgl. das Telegramm und das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> vom 2.12.1883 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1642</idno>).</orig></note> Cette réponse était complètement satisfaisante, mais malheureusement verbale. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName> déclarait à notre Ministre «que le projet de fortifier le Vuache avait été formé par le général <persName ref="https://dodis.ch/P33498">Farre</persName>, qui en sa qualité d’officier du génie voulait des fortifications partout, – que le Gouvernement avait abandonné ce projet et décidé de charger <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> de communiquer au Conseil fédéral cette résolution de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de ne fortifier ni le Vuache ni aucun autre point de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutralisée.» <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName> ajouta qu’il avait envoyé à <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> copie d’une lettre du général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName>, Ministre de la guerre, à teneur de laquelle en cas de guerre la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutre serait laissée en dehors de la mobilisation et que des ordres étaient déjà donnés pour le retrait immédiat en cas de mobilisation des petites garnisons de la zone neutralisée.</p><p>Le 8 Décembre <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>, Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à Berne, est venu faire au Président de la Confédération la communication annoncée par M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>. N’ayant pas rencontré M. le Président, <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> a fait à <persName ref="https://dodis.ch/P16386">M. Rodé</persName>, secrétaire du Département politique, la communication dont il était chargé.<note>Vgl. das von <persName ref="https://dodis.ch/P16386">Rodé</persName> erstellte Gesprächsprotokoll <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1642</idno>).</orig></note> Le Conseil a déjà eu connaissance de cette entrevue. <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> a dit entr’autres et notamment: «La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est décidée à ne fortifier ni le Mont-Vuache ni aucun autre point de la zone neutralisée. M.le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName> a pris ses dispositions pour que la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutre ne soit pas même comprise dans le plan de mobilisation de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.»</p><p>M. l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a répété à peu près textuellement ces paroles au Président de la Confédération le 12 décembre. Il lui a donné à lire la lettre du général <persName ref="https://dodis.ch/P33415">Campenon</persName>. Bien qu’il fût à prévoir qu’une réponse écrite ne serait pas si complète que la réponse verbale donnée à notre dépêche soit par <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName>, soit par <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>, le Président crut devoir insister auprès de l’Ambassadeur pour que le Gouvernement français autorisât ce dernier à laisser en mains du Conseil fédéral une copie de la dépêche que le gouvernement français avait adressée à son représentant, ou qu’il adresserait. L’Ambassadeur déclara qu’il en demanderait télégraphiquement l’autorisation.</p><p>Le 17 Décembre déjà, M. l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est venu remettre au Président de la Confédération une copie de la dépêche<note>Als Annex abgedruckt.</note> qu’il avait reçue de son gouvernement. Il est à remarquer que cette dépêche est du 14 courant; elle est donc postérieure à la première communication faite à <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>, laquelle a vraisemblablement été châtiée, devant notre désir d’en recevoir copie. Cette dépêche nouvelle est moins riche en déclarations que les paroles de <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName> ou celles de <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName>. En fait de fortifications elle se borne à parler du Vuache et ne dit plus rien des autres positions de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> neutre. Cependant cette réponse est complète puisque le Gouvernement français y déclare qu’il n’est pas dans ses intentions de fortifier le Vuache; et c’était le seul point sur lequel nous eussions nous-mêmes fait porter le débat. La réponse va même au delà de notre demande puisque le Gouvernement français y déclare que dans ses études pour la mobilisation l’Etat major s’est attaché à respecter complètement le territoire neutralisé. Cette dernière phrase est de la plus haute importance, car elle établit que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> reconnaît la force obligatoire du Traité de 1815.</p><p>Le Département politique estime que par cette réponse l’incident est vidé. Il se borne donc à proposer:</p><p>1. de mettre ad acta la copie remise par <persName ref="https://dodis.ch/P33344">M. Arago</persName> au Président de la Confédération et d’en prendre note au procès-verbal.</p><p>2. de la communiquer par copie au Ministre suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, en lui disant que le Conseil fédéral considère l’incident comme clos et qu’il le remercie pour la manière distinguée dont il a rempli sa mission en cette occasion.</p><p>3. de réserver pour le compte-rendu de gestion la publication des pièces officielles de cette affaire, en se bornant pour le présent à rendre public qu’en réponse à la dépêche du Conseil fédéral du 17 novembre, dont <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> a remis copie à <persName ref="https://dodis.ch/P33505">M. Ferry</persName>, l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a donné au Président de la Confédération copie de la dépêche du <emph>Gouwfernemenjt </emph>français du 14 Décembre, laquelle répond à la demande suisse de manière à clôre l’incident.<note>Alle Anträge wurden vom Bundesrat am 19. 12.1883 genehmigt <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/135</idno>, Nr. 6184).</orig> Vgl. auch den <orig>GBer. 1883 (BBl 1884, 2, S. 584-588).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
