<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42295</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42297">dodis.ch/42297</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">582</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">906</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">721</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">242</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1018</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">28</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">925</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">913</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1351</unclear></head><opener><add>très confidentielle</add><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1887-02-10">10 février 1887</date></dateline></opener><p>A diverses reprises et avec une insistance toute particulière, la Légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à Berne a exprimé verbalement vis-à-vis de plusieurs membres du Conseil fédéral la satisfaction que le Gouvernement impérial éprouve de savoir que la Suisse ne craint, en cas de guerre, aucune violation de son territoire par les armées allemandes. Vous vous êtes fait également, Monsieur le Ministre, l’organe de ce sentiment dans votre rapport du <emph><add type="edition">[26 </add></emph>janvier.<note>Vgl. Nr. 313.</note></p><p>L’autre jour, un des chefs de l’armée suisse (<persName ref="https://dodis.ch/P33712">M. Pfyffer</persName>), m’a exposé combien, si un conflit venait à éclater entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, une déclaration officielle, catégorique et surtout <emph>rapide </emph>dans le sens indiqué, aurait d’importance pour l’état-major fédéral.<note>Vgl. die Aufzeichnung des Generalstabs (als Annex abgedruckt).</note> Je n’entrerai pas dans le développement des considérations stratégiques qui motivent cette manière de voir; comme militaire, vous les comprendrez sans cela.</p><p>Bien que ma foi dans le maintien de la paix ne soit pas trop ébranlée par tout ce qui se passe, je crois devoir appeler votre attention sur le point dont il s’agit. Il est certain que si les choses devaient tourner au pire, la <emph>promptitude </emph>et la <emph>netteté </emph>avec lesquelles les puissances voisines répondraient à notre déclaration de neutralité exerceraient la plus grande influence sur les décisions à prendre par notre état-major. Mais il faudrait pour cela que, dans l’espace de quelques heures, nous eussions cette réponse par télégramme. En 1870, le Conseil fédéral a télégraphié déjà le 15 juillet à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sa déclaration de neutralité<note>Vgl. DDS 2, Nrn. 246 und 252.</note>, mais la réponse de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’a été notifiée à M. Kern que le 17<note>DDS 2, Nr. 249.</note>, et celle de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, par un télégramme à M. de Roeder, que le 21<note>Vgl. DDS 2, Nr. 256, Anm. <orig>7.</orig></note></p><p>. C’est un délai très long, trop long dirai-je, au point de vue de nos dispositions militaires.</p><p>En vue de cette éventualité, croyez-vous qu’il serait prudent de préparer d’une manière tout à fait discrète les voies à une réponse éventuelle et de s’assurer que la déclaration allemande sera aussi explicite que possible? Il serait non moins désirable qu’en pareil cas l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> donnât une réponse qui nous mît à l’aise du côté de notre frontière sud, en particulier de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Jusqu’à quel point pensez-vous que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> pourrait y contribuer?</p><p>Telles sont les questions qu’il m’a paru utile de vous soumettre. Je serai heureux de connaître votre manière de voir à ce sujet.</p></div></body></text>
</TEI>
