<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42429</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42429">dodis.ch/42429</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 43</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1890-04-03">3 avril 1890</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de vous accuser réception des lettres politiques n<hi>o</hi> 12 à 16<note>Cf. <idno>E 2200 Paris 1/235</idno>.</note> de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e et <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> relatives à la retraite du Prince de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>. En vous remerciant très vivement de ces communications, il me sera permis de rappeler que les 3 et 8 mars, c’est-à-dire 15 et 9 jours avant la publicité donnée à la retraite du Chancelier, je vous avais signalé, de source anglaise ce qui se préparait; mon interlocuteur avait même ajouté «le successeur de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> sera un militaire mais pas <persName ref="https://dodis.ch/P33289">Waldersee</persName>». On peut donc admettre que, dans certains cercles de la cour, la retraite du Chancelier était arrêtée et préparée.</p><p>En <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, il y a des impressions très différentes à l’égard de la retraite du Chancelier.</p><p>Les uns l’ont saluée comme la fin de l’ère commencée en 1870; pour eux, il fallait attendre que la Trinité «<persName ref="https://dodis.ch/P33780">Guillaume</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>» eût disparu, pour que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pût songer à modifier l’orientation de la politique résultant pour elle de la paix de <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Francfort</placeName>. Des personnages considérables, des premiers parmi les hommes politiques français, appartiennent à ce groupe. Peu après l’incident <persName ref="https://dodis.ch/P33780">Schnaebelé</persName> (voir rapport du 23 mai 1887)<note>Cf. <orig><idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 40.</orig></note>, M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> me disait: «J’ai pensé et agi comme un homme résolu à ne pas faire la guerre tant que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> serait en vie; après lui, les circonstances pourraient peut-être se modifier et avec elles l’échiquier européen; et alors notre politique aurait pu changer, peut-être d’orientation; je n’en sais rien.» Il est à noter que, déjà cette semaine, M. Jules <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> vient de faire aux enfants des écoles alsaciennes-lorraines de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> un discours qui rentre plutôt dans le cadre cher aux membres de la ligue des patriotes.</p><p>Un second groupe de Français a certainement vu la retraite du prince de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> avec regret, parce qu’il considérait sa présence aux Affaires comme une garantie de paix. Rassasié de gloire, ayant obtenu pour son pays en une génération la réalisation des rêves de trois générations, il était assez fort pour pouvoir céder et pour pouvoir dire: «Je ne veux pas que l’affaire des <placeName ref="https://dodis.ch/G4981">Carolines</placeName>, l’affaire des <placeName ref="https://dodis.ch/G9254">Samoa</placeName>, l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P33780">Schnaebelé</persName> amènent des complications sérieuses». Un successeur n’ayant pas à son actif les services rendus par M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>, ayant d’ailleurs derrière lui un souverain qui ne paraît pas encore comprendre l’utilité des tampons et qui paraît prêt à s’offrir chevaleresquement en but aux attaques, pourra-t-il aussi facilement céder ou obliger les autres autour de lui à céder? Dans le monde des affaires, sans se montrer inquiet pour une époque rapprochée, on ne cache pas l’impression que <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> était le prince de la paix, quand-même il était un Prussien, tandis qu’on ne sait pas si son successeur, contre lequel on n’a d’ailleurs pas de défiances, pourra rester dans la même ligne de conduite.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> évoque ensuite le problème de la représentation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à la Conférence de Bruxelles. Les tensions entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbie</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> et la personne de l’ambassadeur <persName ref="https://dodis.ch/P33379">Billot</persName>, qui s’apprête à représenter la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
