<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42061</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42061">dodis.ch/42061</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 5. November 1875<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/103</idno>.</note></title><title type="sub">6249. Ereignisse in <placeName ref="https://dodis.ch/G9321">Göschenen</placeName>, Untersuchungsbericht</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">28760</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12411</unclear></head><opener><dateline><placeName>Justiz- und Polizeidepartement. Antrag vom</placeName> <date when="1875-10-29">29. Oktober 1875</date></dateline></opener><p>Der <emph>eidgenössische Kommissär für die Untersuchung betreffend die Ereignisse </emph></p><p><emph>in <placeName ref="https://dodis.ch/G9321">Göschenen</placeName></emph>vom 27. und 28. Juli d. J., Herr Oberst <persName ref="https://dodis.ch/P33886">Hold</persName>, gelangt in seinem</p><p>Schlussbericht<note><orig>BBl 1875, 4, S. 621–642.</orig> Ein Zwischenbericht ist als Annex abgedruckt.</note>, dessen Druk vorläufig in französischer Sprache am 29. abhin<note>Vgl. <orig><idno>E 1004 1/103</idno>, Nr. 6118.</orig></note></p><p>angeordnet worden ist, zur Aufstellung folgender durch die Ergebnisse der</p><p>gepflogenen Erhebungen <emph>als nothwendig sich erzeigenden Forderungen: </emph></p><p><emph>1. </emph>Zu möglichster Vermeidung von Reibungen zwischen den fremden Arbeitern und der einheimischen Bevölkerung und daraus entstehender, dauernder</p><p>gegenseitiger Verstimmung sollte strenge auf eine gleichmässige Anwendung der</p><p>Geseze geachtet werden. Einem während der Bauzeit der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn,</p><p>womöglichst ständigen, Kommissariat, zu dem die fremden Arbeiter volles</p><p>Zutrauen haben können, das also von communaler, wie auch seitens der Unternehmer ausgeübter Beeinflussung absolut unabhängig ist, sollte sowohl die Ausübung der Polizeigewalt als auch der Präliminarjustiz bezüglich Arrestanlagen,</p><p>Anständen zwischen Arbeitgeber und Arbeitern etc. übertragen und demselben</p><p>eine hinreichend organisirte Polizeimannschaft zur Verfügung gestellt werden.</p><p>2. In administrativer Beziehung ist vor Allem dafür zu sorgen, dass die Bequartirung der Arbeiter der Privatspekulation entzogen, oder leztere wenigstens einer</p><p>genauen polizeilichen und sanitarischen Kontrole unterstellt werde. Die Art und</p><p>Weise, wie in dieser Beziehung Vorsorge zu treffen, wäre durch Sachverständige</p><p>zu untersuchen und zu begutachten.</p><p><emph>3. </emph>Bezüglich der Verpflegung sollte ebenfalls in Betracht gezogen werden, ob</p><p>nicht auf billigere Weise dem Arbeiter eine zureichende kräftige Kost geboten</p><p>werden könnte.</p><p><emph>4. </emph>Jedenfalls aber ist das Magazinhalten der Unternehmer nicht am Plaze.</p><p>5. In technischer Beziehung ist dafür zu sorgen, dass ohne weitern Verzug</p><p>genügendere Zufuhr guter Luft in den Tunnel, soweit immer möglich, bewerkstelligt werde, und solle die Tit. eidg. <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>-Inspektion mit der Überwachung</p><p>dieser unerlässlichen Forderung speziell beauftragt werden.</p><p>In Betreff der polizeilichen Verhältnisse liegt des weitern ein Schreiben der</p><p>Regierung von <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName></emph>vom 25. abhin<note>Nicht ermittelt. Vermerk im Dossier <orig><idno>E 53/166</idno>: Bis jetzt nicht ins Archiv gelangt.</orig></note> vor, welches in Beantwortung hierseitiger</p><p>Anregung vom l.v. Mts.<note><orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/109, Nr. 5545.</orig></note> über die behufs Sicherung der öffentlichen Ordnung</p><p>getroffenen Anordnungen Auskunft ertheilt und gegenüber weiter gehender</p><p>Anforderungen und daraus erwachsenden Kosten Verwahrung einlegt.</p><p>Nach darüber gewalteter Berathung werden, mit Ergänzungen und Änderungen der vom Departement nebst den Akten unterbreiteten Anträge<note>Nicht ermittelt.</note> zur Erledigung der Vorlagen nachstehende Schlussnahmen gefasst.</p><p>1. Der Bericht des Kommissärs Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33886">Hold</persName> ist in einer Auflage von 600 deutschen, 400 französischen Exemplaren zu druken und in genügender Anzahl von</p><p>Abdrüken mitzutheilen:</p><p>a. den Gesandten Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33128">Melegari</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> zuhanden der italienischen Regierung.</p><p>b. den Gesandten Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33206">von Roeder</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> zuhanden der deutschen Regierung.</p><p>c. den Mitgliedern der Bundesversammlung.</p><p>d. den Regierungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>.</p><p>e. der Direktion der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn für sich und zuhanden des Unternehmers <persName ref="https://dodis.ch/P33000">Favre</persName>.</p><p>f. der schweizerischen Presse.</p><p>2. Den Regierungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> ist gleichzeitig zu eröffnen,</p><p>dass der Bundesrath die nöthigen Massnahmen treffen werde, um den bei diesem</p><p>Anlasse zu Tage getretenen Übelständen nach Möglichkeit Abhilfe zu verschaffen.</p><p>3. Der Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName> ist der Inhalt des bundesräthlichen Schreibens vom</p><p>1. Oktober zu bestätigen, namentlich in Bezug auf die Bestellung eines Spezialkommissärs und mit dem Beifügen, dass die Antwort vom 25. abhin von deren allgemeinen Zusicherungen der Bundesrath übrigens mit Befriedigung Vormerkung genommen habe, in dieser Hinsicht nicht genügende Aufschlüsse und</p><p>Zuversicht für die Handhabung von Ruhe und Ordnung gewähre; der Bundesrath</p><p>müsse darauf dringen, dass schleunige und vollständige Anordnungen zur Wahrung der öffentlichen Sicherheit getroffen werden und erkenne als das richtigste</p><p>Mittel zur Erreichung dieses Zwekes den vom eidgenöss. Kommissär unter Ziff. 1</p><p>gestellten Antrag; betreffend die Kosten möge die Regierung bedenken, dass es in</p><p>Rechten und Pflichten des Staates liege, für Aufrechterhaltung der Sicherheit und</p><p>Ordnung im Lande Fürsorge zu tragen und alle diejenigen Vorkehrungen und</p><p>Anordnungen zu treffen, welche zur Ausführung dieser Aufgabe des Staates je</p><p>nach Umständen nöthig werden sollten, dass also von einer Verwahrung gegen</p><p>die Kosten solcher von den Umständen geforderten Massnahmen auf Seite des</p><p>Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName> nicht die Rede sein könne.</p><p>4. Die Regierungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> sind auf die unbedingte Nothwendigkeit aufmerksam zu machen, dass in <placeName ref="https://dodis.ch/G9321">Göschenen</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G9320">Airolo</placeName> ausserordentliche</p><p>Massregeln getroffen werden, damit Unterkunft und Unterhalt der Arbeiter einer</p><p>ernstlichen und ständigen Überwachung in gesundheitlicher und polizeilicher</p><p>Hinsicht unterstellt seien; sie sind einzuladen, über die von ihnen beabsichtigten</p><p>Anordnungen dem Bundesrath beförderlichst einlässlichen Bericht zu erstatten,</p><p>unter Androhung eidgen. Einschreitens auf ihre Kosten, Kraft Art. 31 und 69 der</p><p>Bundesverfassung.<note><orig>AS 1874-1875, S. 10</orig> undll.</note></p><p>5. Mittheilung der Schlussnahmen unter Ziff. 3 und 4 an die Direktion der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn, damit sie dafür sorge, dass Wohnung und Unterhalt sämmtlicher Arbeiter bei den <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahnbauten den Anforderungen der öffentlichen Gesundheitspflege entsprechen; die Direktion ist zugleich einzuladen, einerseits dem Bundesrath einen besondern Bericht darüber zu erstatten, ob ein unbedingtes Untersagen des Verkaufs von Lebensmitteln durch die Unternehmung im Nuzen der von ihr verwendeten Arbeiter gelegen und für die gute Ordnung in den Wohnstätten derselben förderlich wäre, andererseits die erforderlichen Vorschriften zu erlassen, damit dem Antrag des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33886">Hold</persName> unter Ziffer 5 (Lufterneuerung) ohne Verzug Genüge geschehe.</p><p>6. Das Eisenbahn- und Handelsdepartement ist in Übereinstimmung mit einem seinerseits unterm 1. diess. gemachten Vorschläge anzuweisen, darüber zu wachen, dass für die Lufterneuerung im grossen Tunnel ohne Verzug die nöthigen Vorkehrungen ausgeführt werden.</p><p>7. Der eidg. Kommissär Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P33886">Hold</persName> ist unter Verdankung der Art und Weise, wie er die erhaltene Sendung erfüllt hat, des ihm gewordenen Auftrags zu entheben.</p><p>8. Die Kanzlei wird für nächste Sizung die Schreiben für die Regierungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G9092">Uri</placeName> und die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahndirektion vorbereiten und zur Genehmigung unterbreiten.</p></div></body></text>
</TEI>
