<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42425</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42425">dodis.ch/42425</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 25 février 1890<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/160</idno>.</note></title><title type="sub">761. Arbeiterschutzkonferenz</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33174</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34392</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">900</unclear></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen, Vortrag vom 24. dies.</dateline></opener><p>Infolge der Unterhandlungen des Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> mit der dortigen kaiserlichen Regierung ist jenem am 21. d. Mts. eine Note des Grafen H. v. <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> zugekommen<note>Cf. télégramme du 21 février 1890 reproduit en annexe 1 au présent document.</note>, in welcher offiziell das Ansuchen gestellt wird, der Bundesrat möchte von dem Zusammentritt der von ihm berufenen Konferenz über Arbeiterschuz bis auf weiteres Abstand nehmen, da es in den Absichten des Kaisers liege, die Einladungen für die <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>er Konferenz schon auf Mitte März ergehen zu lassen und es für die beiderseits betriebene Sache nicht möglich erscheine, wenn beide Konferenzen neben einander tagten.</p><p>Laut Telegramm der Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> vom 22. Februar<note>Non reproduit. Cf. aussi annexe 2 au présent document.</note> hat der Kaiser ihn am gleichen Tage in Audienz empfangen und ausdrücklich beauftragt, dem Bundesrat für das Entgegenkommen in der Konferenzfrage telegraphisch seinen herzlichen Dank auszusprechen.</p><p>Nach Antrag des Departements des Auswärtigen (Politisches) wird beschlossen:</p><p>1. Es sei folgendes Telegramm an Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> zu erlassen:</p><p>«Nous vous chargeons de répondre comme suit à la note du comte de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> du 21 courant. Vous rappellerez dans votre note les termes de la demande allemande, puis vous continuerez: En réponse à cette demande, le Conseil fédéral me charge de vous informer que, préoccupé avant tout de la réussite de l’œuvre qu’il avait d’abord prise en mains, et sincèrement désireux de voir couronner de succès les efforts entrepris dans le même but par S.M. l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName>, il consent à déférer au désir qui lui est exprimé et renonce pour le moment à donner suite à son initiative.»</p><p>2. Es sei an den deutschen Gesanten in Bern, Herrn v. <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName>, folgende Note zu richten:</p><p>A la suite de la note que le soussigné a eu l’honneur d’adresser à V. E. en date du 14 courant<note>Cf. n<hi>o</hi> 11, annexe.</note>, un accord est intervenu entre les deux gouvernements au sujet de l’initiative que chacun d’eux a prise relativement à la réglementation internationale du travail. Cet accord a trouvé son expression dans un échange de notes entre <persName ref="https://dodis.ch/P27913">M. Roth</persName> et le comte de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>.</p><p>«En conséquence le soussigné a l’honneur d’informer aujourd’hui V. E., en réponse à la communication qu’Elle nous a faite de la dépêche du Prince de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> du 8 février<note>Non reproduit.</note>, que le Conseil fédéral accepte de se faire représenter à la conférence qui doit se réunir prochainement à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> pour discuter les questions ouvrières. Il attend l’invitation officielle que le gouvernement impérial voudra bien lui adresser à cet effet et il ne manquera pas de désigner ses délégués et d’en faire connaître les noms lorsqu’il sera en possession du programme détaillé de la conférence.»</p><p>3. Es sei an die industriellen Staaten von <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> folgende Circularnote zu erlassen:</p><p>Le 15 mars de l’année dernière, reprenant un projet dont nous avions déjà entretenu plusieurs gouvernements en 1881<note>Le 1<hi>er</hi> mai 1881 le CF avait fait sonder l’avis des gouvernements respectifs par ses missions à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et Bruxelles, cf. E 23/1. Cf. aussi FF 1890, III, p. 627– 633.</note>, nous avons invité les Etats industriels de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> à se faire représenter à une conférence qui se réunirait à Berne au mois de septembre suivant pour examiner l’opportunité d’une entente internationale sur la réglementation du travail et la protection des ouvriers. Par notecirculaire du 12 juillet, les mêmes Etats ont été informés que nous croyions devoir ajourner la conférence au printemps de cette année.</p><p>Le 28 janvier<note>cf. n<hi>o</hi> 4.</note>, nous en avons fixé la date au 5 mai prochain et nous avons arrêté le programme proposé par nous comme base de discussion.</p><p>Le jour même où nos circulaires étaient expédiées de Berne, le 5 février, paraissait à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> le rescrit de S.M. l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName>, chargeant S.A. le Prince de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>, chancelier de l’Empire, de sonder les dispositions des autres Etats à l’égard d’une conférence qui se réunirait à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> pour s’occuper des questions intéressant le sort des ouvriers.<note>Cf. n<hi>o</hi> 5 et annexe.</note></p><p>Cette coïncidence imprévue a donné lieu à des pourparlers entre la Suisse, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et les autres Etats. Le gouvernement impérial allemand nous a fait part de son intention d’inviter les Etats à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> déjà pour le milieu de mars; il a exprimé le désir que nous renoncions pour le moment à la Conférence de Berne, la réunion simultanée de deux conférences ne lui paraissant pas dans l’intérêt de la chose.</p><p>Préoccupés avant tout de la réussite de l’œuvre que nous avions d’abord prise en mains, et sincèrement désireux de voir couronné de succès les efforts entrepris dans le même but par S.M. l’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>; tenant compte en outre, d’une part, de ce qu’une répartition du travail entre les deux conférences n’a pas paru possible, d’autre part, de ce que plusieurs des Etats qui ont accepté notre invitation ont aussi donné leur acquiescement à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, nous n’avons pas hésité, dans ces circonstances, à déférer au désir qui nous était exprimé, désir partagé d’ailleurs par d’autres gouvernements, et à renoncer, pour le moment, à donner suite à notre initiative.</p><p>En portant ces faits à la connaissance de Votre Excellence, nous avons donc l’honneur de L’informer que la Conférence convoquée à Berne pour le 5 mai n’aura pas lieu. Si heureux que nous eussions été d’offrir à cette conférence notre hospitalité, nous trouvons un motif de satisfaction dans notre ferme espoir que la cause de la protection des ouvriers fera, à la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, un sérieux pas en avant.<note>Cette note fut adressée aux Etats suivants: <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Danemark</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxemburg</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, Schweden-Norwegen, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName>.</orig> Pour les travaux de la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> cf. le rapport du CF du 9 juin 1890 (FF 1890, II, pp. 619-899). Pour la réaction de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à l’annulation de la Conférence de Berne, cf. <orig>la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> du 28 février 1890</orig> dans laquelle on lit: <add type="edition">[...] </add><orig>Je l’ai laissé dire, et je constate, d’autre part, que, du côté français, on nous considère déjà avec moins de sympathie qu’à l'époque où l’on croyait au maintien de la Conférence de Berne. [...] ( <idno type="CH-BAR">E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 43)</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
