<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42627</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42627">dodis.ch/42627</ref><title type="main">Le Chef du Département du Commerce, de l’Industrie et de l’Agriculture, A. <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName>, au Conseil fédéral<note>Propositon: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/204</idno>. Vertrag mit Japan.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1896-07-17">17. Juli 1896</date></dateline></opener><p>Der Antrag des Handelsdepartements vom 8. dies.<note>Cf. n<hi>o</hi> 214.</note> über die Unterhandlungen zum Abschluss eines neuen Freundschafts- Handels- und Niederlassungsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>, ist zu näherer Berichterstattung über den die Inkraftsetzung des Vertrages betreffenden Artikel XV des Entwurfes, ans Departement zurückgewiesen worden.</p><p>Wir sind im Falle, folgende Aufschlüsse zu geben:</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> beabsichtigt mit seiner Vertragsrevision hauptsächlich 2 grosse Änderungen: die Erhöhung der Zölle und die Aufhebung der Konsularjurisdiktion der fremden Mächte.</p><p>Die alten Verträge, die diesen japanischen Reformen entgegenstehen, sind auf unbestimmte Zeit abgeschlossen und lauten alle ungefähr gleich. Sie müssen samt und sonders durch neue Verträge ersetzt sein, bevor der japanische Zolltarif erhöht und die allgemeine japanische Gerichtsbarkeit proklamiert werden kann.<note>Le Conseil fédéral décide le 21 juillet 1896: <orig>Nach Einsicht eines einlässlichen Berichts des Departements wird beschlossen: 1) Es sei mit dem japanischen Gesandten in Unterhandlungen zum Zwecke des Abschlusses eines neuen Freundschafts-, Niederlassungs- und Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> einzutreten. 2) Die Unterhandlungen seien im Sinne des vom Handelsdepartement vorgelegtcn Instruktionsentwurfs zu führen. 3) Der Chef des Handelsdepartements sei mit der Führung der Unterhandlungen beauftragt, und es sei demselben die nötige Vollmacht zu erteilen.</orig></note> Gegenwärtig sind z. B. ausser dem unsrigen noch die Verträge mit Frankreich, Österreich-Ungarn, Spanien etc. zu revidieren. So lange auch nur einer dieser alten Verträge nicht ersetzt ist, muss wegen der Meistbegünstigungsklausel zugunsten des betreffenden sowohl als aller ändern Vertragsstaaten der alte, niedrige Tarif und die Konsularjurisdiktion aufrecht erhalten werden.<note>Le Conseil fédéral décide le 21 juillet 1896: <add type="edition">[...] </add><orig>1) Es sei mit dem japanischen Gesandten in Unterhandlungen zum Zwecke des Abschlusses eines neuen Freundschafts-, Niederlassungsund Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> einzutreten. 2) Die Unterhandlungen seien im Sinne des vom Handelsdepartement vorgelegten Instruktionsentwurfs zu führen. 3) Der Chef des Handelsdepartements sei mit der Führung der Unterhandlungen beauftragt, und es sei demselben die nötige Vollmacht zu erteilen. (<idno type="CH-BAR">E 1004 1/186</idno>)</orig></note></p><p>Die japanische Regierung muss also ihre Vertragsrevision vollständig beendigen, bevor sie einen einzigen der schon abgeschlossenen neuen Verträge in Kraft setzen kann. <emph>Wann </emph>sie diese Revision beendigt haben wird, kann natürlich nicht zum voraus genau bestimmt werden; auch weiss sie noch nicht genau, wann sie ihre neuen Gesetzbücher, auf Grund welcher die Jurisdiktion über die Fremden ausgeübt werden soll, fertigstellen und in Wirksamkeit setzen kann. Sie nimmt das Jahr 1899 in Aussicht; es kann aber auch noch länger dauern. Sie behält sich deshalb vor, den Moment der Inkraftsetzung <emph>von dem im Vertrag genannten frühesten Termin an, </emph>selbst zu bestimmen. Nach dem gewöhnlichen Gang der Dinge bei Vertragsabschlüssen würde für die Inkraftsetzung ein möglichst kurzer Termin vereinbart. Im vorliegenden Falle ist <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> genötigt, noch verschiedene Jahre verstreichen zu lassen. Im Vertrage wird bestimmt, dass die Inkraftsetzung in keinem Falle vordem 16. Juli. 1899, (nach einjähriger Notifikation), erfolgen dürfe. Diese Hinausschiebung ist natürlich ganz im Interesse der Schweiz; denn so lange geniesst sie namentlich den Vorteil des alten niedrigen Vertragstarifs (meistens 5% vom Wert). Dass es unter diesen Verhältnissen in das Belieben der japanischen Regierung gestellt ist, das Datum der Inkraftsetzung von dem im Vertrag festgesetzten frühesten Termin an selbst zu bestimmen, hat selbstverständlich nichts gegen sich was unserer Würde Eintrag täte. Die gleiche Bestimmung ist übrigens auch von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> etc. angenommen worden.</p></div></body></text>
</TEI>
