<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42242</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42244">dodis.ch/42244</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 22/1647</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11556</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">712</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1018</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">27</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1884-07-15">15. Juli 1884</date></dateline></opener><p>Am 18. Juni d. J. hat der Bundesrath die Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> von den Beschlüssen in Kenntnis gesezt, welche am gleichen Tage in Betreff der Diözese <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> und der <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>er-Kirchenangelegenheiten gefasst worden sind und dieselbe ersucht, der römischen Curie zu eröffnen, dass der Bundesrath bereit sei auf die diesfalls anerbotenen Verhandlungen einzutreten.</p><p>Mit Schreiben vom 25. gl. M. sprach der Staatsrath von <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> seine Bereitwilligkeit zu dieser Vermittlung aus &amp; ersuchte und ermächtigte gleichzeitig den Bundesrath auf Grund der gepflogenen Verabredungen auch in seinem Namen die Verhandlungen mit der Curie zu pflegen.</p><p>Durch ein zweites Schreiben vom 3. d. M. dieser Behörde erhält der Bundesrath von der Antwort das Cardinals <persName ref="https://dodis.ch/P33585">Jacobini</persName> Kenntniss, welcher erklärt, dass der hl. Stuhl bereit sei, mit dem Bundesrath über die Ordnung der kirchlichen Verhältnisse im Canton <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> und in der Diözese <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> in Verhandlungen zu treten und zu diesem Zweck einen Delegirten nach der Schweiz abzusenden.<note>Alle drei Schreiben nicht abgedruckt.</note></p><p>Bei dieser Sachlage ist das politische Departement im Falle dem Bundesrathe seine Vorschläge über die Bezeichnung der hierseitigen Bevollmächtigen und die Instruktionen derselben vorzulegen. Diese Anträge gehen dahin:</p><p><emph>I. </emph>Es seien als Bevollmächtigte des Bundesrathes zu bezeichnen: die Herren Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, z. Z. in <placeName ref="https://dodis.ch/G562">St. Gallen</placeName> und Ständerath <persName ref="https://dodis.ch/P33710">Peterelli</persName> von <placeName ref="https://dodis.ch/G12493">Schweiningen</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G761">Graubünden</placeName>.</p><p><emph>II. </emph>Den Bevollmächtigten sei folgende Instruktion zu ertheilen:</p><p>1.) Es werden von dem Bundesrathe mit der Curie zwei formell selbständige Verträge abgeschlossen, der eine «im Namen des Cantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>» zum Zweke der Regelung der dortigen kirchlichen Verhältnisse, der zweite «im Namen der Cantone <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Luzern</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1261">Zug</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G677">Solothurn</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1297">Aargau</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4141">Thurgau</placeName> &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>land».</p><p>2.) Beide Verträge beruhen auf der Voraussezung, dass Bischof <persName ref="https://dodis.ch/P33102">Lachat</persName> mit der Leitung der kirchl. Angelegenheiten des Cantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> betraut &amp; aufhören würde irgendwelche kirchl. Funktionen in der Diözese <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> auszuüben.</p><p>Es ist durch ein besonderes Protokoll festzustellen, dass der Bundesrath nicht eher zur Auswechslung der Vertragsratifikationen schreiten werde, bis derselbe in dieser Beziehung die genügenden Zusicherungen von Seite der Curie erhalten haben wird.</p><p>In Bezug auf die Wahl des Bischofs von <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> ist die weitere protokollarische Erklärung abzugeben, es werde die Vertragsratifikation auch davon abhängig gemacht dass dem Bundesrath die Zusicherung gegeben werde, dass die Wahl auf eine ihm genehme Person falle. Von den Delegirten ist den päpstlichen Bevollmächtigten mitzutheilen, dass als persona grata hierseits einzig Herr Dompropst <persName ref="https://dodis.ch/P33506">Fiala</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G677">Solothurn</placeName> in Betracht fallen könne.</p><p>Besondere Instruktionen betr. die Diözese <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>:</p><p>3.) Da die Besezung des bischöfl. Stuhles von <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> nach den Vorschriften der Verträge zur Zeit nicht möglich ist, weil das Domkapitel dem die Wahl zukömmt nicht besteht und vertragsmässig ebenfalls nicht wiederhergestellt werden kann, so wird von den Diözesanständen die nächste einmalige Ernennung des Bischofs dem Papste anheimgestellt.</p><p>Die Delegirten werden in erster Linie das Begehren stellen, dass die Wahl nur auf eine dem Bundesrathe genehme Persönlichkeit fallen dürfe. Wird diese Forderung nicht zugestanden, so ist nach der von oben unter N<hi>o</hi> .2 enthaltenen Instruktion zu verfahren.</p><p>Es ist förmlich und ausdrüklich in dem Vertrage zu erklären, dass das Wahlrecht sich nur auf die bevorstehende Ernennung beziehe und dass sich die Stände für die Zukunft alle vertragsmässigen Rechte im vollen Umfange wahren.</p><p>In dem Vertrage ist eine Frist festzusezen binnen welcher die Wahl des Bischofes durch den Papst vorzunehmen ist.</p><p>4.) Der Vertrag wird die Bestimmung enthalten, dass nach der Einsezung des neuen Bischofes in sein Amt zu den Verhandlungen über die Wiederherstellung des Domkapitels geschritten werde. Bei diesen Verhandlungen sind auch allfällige ökonomische Fragen zu reguliren, insofern sich ein Bedürfniss dazu herausstellen sollte.</p><p>5.) Die Ratifikation der eingangs genannten Stände wird Vorbehalten &amp; durch den Bundesrath vollzogen.</p><p>6.) Bei dem Beginn der Unterhandlungen wird dem päpstl. Delegirten eröffnet, dass der Kanton Bern an den Verhandlungen nicht Theil nehme; dass derselbe aber seine vertraglichen Verbindungen mit den übrigen Diözesanständen nicht gelöst oder aufgekündet habe.</p><p>Instruction betr. den Canton <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>.</p><p>7.) Es wird von Seite der Curie die förmliche von den Bundesbehörden bereits verfügte Trennung der sämmtlichen Gemeinden des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> von den Diözesen <placeName ref="https://dodis.ch/G1148">Como</placeName> &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Mailand</placeName> ausgesprochen.</p><p>8.) Das Gebiet des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> wird unter eine provisorische bischöfl. Verwaltung gestellt. Die Wahl des Verwalters oder Stellvertreters kommt dem Papste zu, in der Meinung, dass dazu nur eine dem Bundesrathe genehme Person bezeichnet werden dürfe. Wird diese Forderung nicht zugestanden so ist nach N<hi>o</hi> .2. dieser Instruktion zu verfahren.</p><p>9.) Der definitiven Ordnung der kirchl. Verhältnisse des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> wird durch dieses Abkommen in keiner Weise vorgegriffen &amp; es hat die provisorische Verwaltung nur so lange zu dauern bis die definitive Regelung stattgefunden haben wird.</p><p>10.) Sollte der zu ernennende bischöfl. Stellvertreter vor der definitiven Ordnung dieser Verhältnisse mit Tod abgehen, so werden sich die bei dieser Frage betheiligten kompetenten Behörden über die weiter zu treffenden Massnahmen verständigen.</p><p>11.) Der Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> ist bereit die Anordnungen &amp; weiteren Vereinbarungen zu treffen, welche zur Vollziehung des Vertrages &amp; namentlich auch in Bezug auf die Bezeichnung der Residenz und die Mensa des zu ernennenden Stellvertreters erforderlich sind. Die Ratifikation dieses Vertrags durch den Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> und die Vollziehung desselben durch den Bundesrath bleiben Vorbehalten.</p><p><emph>III. </emph>Die Verhandlungen werden in Bern gepflogen &amp; es wird das politische Dep(. mit den weitern Anordnungen beauftragt.</p><p>Vollziehung der obigen Beschlüsse durch das pol. Dep<hi>t</hi>.</p><p>Ausstellung der Vollmachten an die Bevollmächtigten.</p><p>Kenntnisgabe von diesen Beschlüssen (soweit nöthig) an sämmtliche Betheiligten.<note>Bemerkungen am Schluss des Dokuments: Pol <add type="edition">[itisches Departement]</add>v <add type="edition">[om]</add><orig>15. Juli</orig> /I8JH4. <orig>Bisthumsfrage (in Diözese <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> &amp; <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>)</orig> u <add type="edition">[nverändert]</add>eingenommen], <orig>(mit Bezug auf I &amp; III) vorbehältlich der noch zu gewärtigenden Anträge v/o«/Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33212">Ruchonnet</persName> bezügl//c/iy der Instruction</orig><add type="edition">[ vgl. den Annex]</add>. <orig>Instruction genehmigt 22.</orig> Juli <add type="edition">[18]</add>84. Dabei entschied der Bundes - rath, den Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName> selbst auch zu unterzeichnen <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/138</idno>, Nr. 3508).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
