<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42833</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42833">dodis.ch/42833</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Conseil fédéral<note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/4</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11113</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1903-02-19">19 février 1903</date></dateline></opener><p>Hier à midi j’ai eu l’honneur de recevoir Votre office du 17 février<note>Cf. n<hi>o</hi> 422.</note> par lequel Vous me chargez de donner officiellement connaissance à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>, Ministre des Affaires étrangères du fait que nos Chambres ont accordé le 9/18 décembre à la Compagnie P.L.M. la concession de la partie suisse de la ligne <emph>Frasne– Vallorbe. </emph>Vous ajoutez qu’une convention a été conclue entre la Compagnie du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> et la Compagnie P.L.M. pour la construction du tronçon dont il s’agit, pour la transformation de la gare de Vallorbe et pour la pose de la double voie entre Vallorbe et <placeName ref="https://dodis.ch/G12009">Daillens</placeName>, et Vous faites observer que la Compagnie J. S. entrant en liquidation le 1<hi>er</hi> mai, il serait désirable que la concession française fût octroyée encore avant cette date.</p><p>A la fin de votre Office, Vous me chargez de me rendre auprès de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> pour l’entretenir de cette affaire dans le sens ci-dessus.</p><p>Avant de Vous rendre compte de l’exécution de Vos instructions je tiens à rectifier une erreur assez grave qui s’est glissée dans le premier alinéa de Votre office d’avant-hier. Je ne vous ai jamais écrit que le <emph>Gouvernement français </emph>était d’avis que le seul projet exécutable était le raccourci Frasne–Vallorbe et non pas le percement de la Faucille. Je Vous ai écrit que <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> m’avait dit que <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>, Ministre des Travaux publics, lui avait dit être partisan du Frasne–Vallorbe; personne ne m’a jamais dit et je n’ai jamais écrit que le «Gouvernement français» eût pris une décision en faveur du Frasne–Vallorbe. D’après Votre office d’avant-hier je devais hésiter entre une communication écrite, puisque Vous me chargiez de «donner officiellement connaissance» du vote de l’Assemblée fédérale à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>, et une communication verbale, puisqu’à la fin Vous me chargiez de me rendre auprès de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>. Dans le doute j’ai préparé une communication écrite pour la remettre à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> s’il la réclamait.</p><p>Enfin je me permettrai de faire observer que si, le 4 de ce mois<note>Cf. n<hi>o</hi> 419.</note>, j’ai écrit au Département politique pour indiquer quelques motifs de ne pas prendre l’initiative, cette conclusion me paraissait concorder avec les termes mêmes de Votre office du 16 janvier, où l’initiative de <emph>la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName></emph>était préconisée.<note>Cf. PVCF u 16 janvier 1903 <orig>(<idno>E 1004 1/212</idno>,</orig> n<hi>o</hi><orig>197).</orig></note> Je ne m’explique donc pas très bien pourquoi Vous m’écrivez le 17 février que mes objections n’ont pas pu Vous faire «changer d’avis» alors que précisément Vous me chargez, le 17 février, de prendre l’initiative dont Vous ne vouliez pas le 16 janvier. Il doit y avoir là quelque malentendu de rédaction. Le Conseil fédéral est bien libre de changer d’opinion et je suppose que, s’il en a changé, cela doit tenir à des circonstances <emph>extérieures </emph>non mentionnées dans Votre office d’avant-hier et faciles à discerner.<note>Cf. PVCF u 17 février 1903 <orig>(<idno>E 1004 1/212</idno>, «"668).</orig></note></p><p>A la réception de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> hier après-midi, je lui ai exposé le sens de l’arrêté fédéral dont je lui ai remis un exemplaire et lui ai dit verbalement tout ce qui était dans Votre note d’avant-hier. Il m’a répondu qu’il aimerait bien avoir une petite communication écrite parce qu’il craignait d’avoir commis quelque erreur en prenant des notes. Je lui ai alors remis la communication écrite que j’avais préparée et dont Vous trouverez ci-joint copie.<note>Non reproduite.</note></p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> n’a émis aucune opinion sur le fond de la question. Il en sera sans doute de même à l’avenir; il ne connaît pas la question ou affecte de ne pas la connaître.</p><p>Ce matin, j’ai vu <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName>, président du P.L.M. Il m’a dit avoir revu <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName>, qui reste partisan du Frasne–Vallorbe, mais qui lui a déclaré être obligé, par politesse envers son collègue, <persName ref="https://dodis.ch/P34350">M. Trouillot</persName>, Ministre du Commerce, d’attendre, avant de déposer la demande de concession du Frasne–Vallorbe, le rapport de l’ingénieur en chef du Département du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33918">M. Barrand</persName>, chargé de contrôler les études préliminaires du P.L.M. sur la ligne Lons-le-Saulnier– <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. Le rapport <persName ref="https://dodis.ch/P33918">Barrand</persName> ne sera guère terminé avant la fin de mars. <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> m’a dit que le Directeur des chemins!e fer au Ministère des Travaux publics <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> trouvait aussi la ligne de la Faucille beaucoup trop chère et était personnellement partisan du Frasne–Vallorbe.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName> a fait venir l’ingénieur en chef de la construction et celui-ci a exposé qu’il était impossible d’obtenir pour le 1<hi>er</hi> mai du Parlement français la concession et la déclaration d’utilité publique. Il a ajouté qu’une fois la déclaration d’utilité publique obtenue, l’Etat était devenu tellement paperassier dans les dernières années qu’il s’écoulait en général 9 ans entre la déclaration d’utilité publique et l’inauguration d’une ligne; en faisant des tours de force on arrive quelquefois en sept ans, mais c’est invraisemblable. Il a ajouté que <persName ref="https://dodis.ch/P33918">M. Barrand</persName> venait de faire des sondages pour tâcher de se rendre compte de la nature des roches des principaux tunnels. Son rapport ne sera pas terminé avant la fin de mars. Le désir des Genevois serait la ligne à une seule voie avec traction électrique, ce que la Compagnie P.L.M. considère comme très peu pratique; il paraît qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G9867">Chamonix</placeName> l’exploitation électrique est très mauvaise, et le P.L.M. considère la traction à vapeur comme indispensable sur la ligne de la Faucille; cela implique la double voie. Quant aux frais, l’ingénieur en chef de la construction les a évalués à 140 millions sauf imprévus, et, d’après lui, il y a toujours des imprévus dans les tunnels jurassiques. Il a ajouté que si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avait vraiment plus de cent millions à jeter dans un tunnel sous le <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>, et si, contre toute attente, le Frasne–Vallorbe devait être éliminé, il serait absurde de faire déboucher le tunnel à <placeName ref="https://dodis.ch/G9023">Meyrin</placeName>, dans le Canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>; il faudrait le faire déboucher à <placeName ref="https://dodis.ch/G3884">Bellegarde</placeName>, en dehors des zones et de la Suisse, non seulement pour des motifs d’ordre national, mais aussi pour que ce raccourci profite à la ligne de <placeName ref="https://dodis.ch/G5246">Culoz</placeName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G5112">Mont-Cenis</placeName>. Il s’est exprimé dans ce sens vis-à-vis de <persName ref="https://dodis.ch/P34350">M. Trouillot</persName> lui-même et celui-ci lui a répondu en riant: «Vous pouvez avoir raison; cela m’est bien égal, à moi, pourvu qu’à l’extrémité nord, cela aboutisse dans ma ville de Lons-le-Saulnier.»</p><p>Je me permets de Vous signaler tout particulièrement cette conversation.</p><p>Ayant ainsi éclairé le terrain du côté du P.L.M. je me suis rendu au Ministère des Travaux publics, chez <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName>, Directeur des chemins de fer, que je connais depuis fort longtemps et qui est un des héritiers du fameux vaudois <persName ref="https://dodis.ch/P34012">Dubochet</persName>, fondateur du gaz de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>.</p><p>J’ai exposé à <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> la démarche que Vous m’aviez chargé de faire auprès de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>.</p><p>Il m’a répondu que <persName ref="https://dodis.ch/P34186">M. Maruéjouls</persName> avait promis à son collègue <persName ref="https://dodis.ch/P34350">Trouillot</persName> de faire contrôler le budget de la ligne de la Faucille par l’ingénieur en chef de l’Etat, à Lons-le-Saulnier; que cet ingénieur venait de terminer les sondages, étudiait la possibilité d’un tunnel à une voie à exploitation électrique et n’aurait pas terminé son rapport avant le 20 ou le 30 mars. <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> considère donc comme impossible que le Ministre des Travaux publics obtienne du Gouvernement une décision, et des Chambres un vote, pendant le mois d’avril. Il faut donc renoncer à la possibilité d’obtenir la concession pour le premier mai. <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> ajoute que les Genevois, et leur agent le Sénateur <persName ref="https://dodis.ch/P34251">Prevet</persName> sont très actifs et que la lutte sera assez sérieuse; il n’y a guère que le coût à objecter. Le Comité genevois fait dire qu’il dispose de 20 millions, non compris la subvention fédérale et que le Gouvernement fédéral a été prié d’en aviser officiellement le Gouvernement français. «En avez-Vous parlé ou écrit hier à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>?»</p><p>J’ai répondu à <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> que j’avais lu dans les journaux divers articles à ce sujet, mais que je n’avais reçu du Gouvernement fédéral aucune communication quelconque à l’égard d’une subvention genevoise ou autre de la Faucille, et que je n’avais, sous aucune forme, fait la moindre communication à ce sujet à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> ou à qui que ce soit. J’ai ajouté que, d’après les journaux genevois, les 20 millions dont il s’agit semblaient devoir être un maximum comprenant l’ensemble des subventions espérées en Suisse par le Comité (voir <emph>«La Suisse» </emph>de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> du 13 février). J’ai donc insisté auprès de <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> pour bien constater que je n’avais aucun mandat de parier de la Faucille à qui que ce soit au nom du Gouvernement fédéral.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> m’a dit que le Ministre actuel des Travaux publics, tout en attendant par courtoisie le rapport <persName ref="https://dodis.ch/P33918">Barrand</persName>, était décidé à conclure en faveur du Frasne–Vallorbe. Il ne doute pas que le Parlement ne puisse voter la concession et la déclaration d’utilité publique comme aussi la Convention avec le P.L.M., dans la session extraordinaire, c’est-à-dire en automne. Espérer autre chose serait une illusion complète.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> pense, je le répète, que la bataille sera assez chaude au Parlement. Qui sera Ministre des Travaux publics à ce moment? Dans la pensée de <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> et comme il est impossible que la percée du <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName> soit effectuée pour l’époque de l’ouverture du tunnel du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> pense qu’il sera facile d’exploiter la ligne de <placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName> pour le service des voyageurs avec des grandes locomotives dans le genre de celles du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, où l’on franchit des rampes de 30 kilomètres et de 26 %o de pente à la vitesse de 50 kilomètres à l’heure, alors que nulle part sur la ligne de <placeName ref="https://dodis.ch/G1032">Pontarlier</placeName> il n’y a des pentes aussi prolongées.</p><p>Quant à la Convention internationale de raccordement, <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> ne croit pas qu’elle doive être soumise au Parlement français. Il est prêt à la négocier quand on voudra, mais croit qu’il vaut mieux attendre le vote des Chambres sur la concession. A ce propos <persName ref="https://dodis.ch/P34243">M. Pérouse</persName> a ajouté qu’il désirerait vivement qu’on pût signer à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> ou ailleurs, la convention pour le raccordement de la ligne à voie plus-ou-moins étroite de <placeName ref="https://dodis.ch/G9867">Chamonix</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G2945">Martigny</placeName>; il écrit aujourd’hui dans ce but à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName>.</p><p>Vous m’obligeriez, Monsieur le Président, et très honorés Messieurs, en me faisant savoir avec quel Département doit être traitée la suite de cette affaire qui pourra comporter des communications confidentielles. Autant que possible je désirerais que l’on se rappelât à Berne <emph>l’existence d’un cabinet noir en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.<note>Note manuscrite signée <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName> en bas de page: <orig>Il y a en effet une solution de continuité ou une contradiction dans notre attitude et dans notre langage envers notre Ministre? Il nous faut mieux accorder nos violons.</orig></note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
