<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42345</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42347">dodis.ch/42347</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 2/590</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1888-04-14">14 avril 1888</date></dateline></opener><p>Pour faire suite à son rapport du 19 Mars écoulé<note>Nicht abgedruckt.</note> concernant la démission de M. le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> et son remplacement éventuel, le Département des Affaires Etrangères, Division politique, a l’honneur de soumettre au Conseil la correspondance qu’il a échangée avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>. Le Département des Affaires Etrangères n’hésite pas à considérer le remplacement de <persName ref="https://dodis.ch/P19507">M. Frey</persName> par un nouveau Ministre plénipotentiaire comme une nécessité absolue: nous avons aux Etats-Unis d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> la plus nombreuse colonie suisse; elle compte suivant les uns quatre-vingt mille, suivant les autres deux cent mille personnes et ce dernier chiffre est évidemment plus près de la vérité si l’on y comprend les Suisses naturalisés américains, mais qui n’ont pas perdu leur nationalité originaire. La colonie suisse a donc le droit de demander que ses intérêts soient aussi bien représentés à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> que le sont ceux de ses colonies sœurs en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>. Si nous supprimions la légation de <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> nous ne le ferions évidemment que par des raisons d’économie. Or, comme nous devrions la remplacer par un chargé d’affaires ou tout au moins par un consul général de carrière, l’économie que nous réaliserions ainsi serait des plus mesquines. Mais le motif principal qui nous engage à insister de toutes nos forces pour le maintien du poste est que sa suppression froisserait à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, où son érection fut si vivement saluée. Dans les temps critiques que nous traversons il importe que la Suisse maintienne et augmente ses amitiés et qu’elle évite soigneusement tout ce qui pourrait être de nature à diminuer les sympathies des puissances.</p><p>Comme successeur à donner à <persName ref="https://dodis.ch/P19507">M. Frey</persName>, nous vous proposons M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, conseiller de légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> nous paraît apte et digne à tous égards de revêtir ce poste et nous approuvons en tous points l’éloge qu’en fait son chef M.le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName>, dans sa missive du 24 Mars dernier<note>Nicht abgedruckt.</note>. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> nous a donné l’assurance qu’il accepterait sa nomination sans réserve, à condition qu’il fût autorisé à ne se rendre à son poste qu’en automne et nous avons d’avance, au nom du Conseil, acquiescé à cette condition. <persName ref="https://dodis.ch/P27958">M. Kloss</persName> pourra faire l’intérim pendant les mois de Juillet, Août et Septembre, ainsi qu’il l’a fait déjà plusieurs fois.</p><p>Nous avons donc en résumé l’honneur de proposer au Conseil fédéral:</p><p>1. de nommer M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, Conseiller de Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, comme Ministre plénipotentiaire et envoyé extraordinaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>;</p><p>2. de décider que son traitement commencera à courir à partir du premier Juillet prochain – date à laquelle la mission de <persName ref="https://dodis.ch/P19507">M. Frey</persName> prendra fin – sous déduction de l’indemnité qui sera alloué à <persName ref="https://dodis.ch/P19507">M. Frey</persName> pour ses frais de retour.<note>Dem Antrag wurde vom Bundesrat in seiner Sitzung vom 18. 4.1888 entsprochen ( BBl <orig>1888, 2, S. 431).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
