<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42172</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42173">dodis.ch/42173</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 30. Mai 1881<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/125</idno>.</note></title>                    <title type="sub">2665. Generalkonsul <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName></title></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. Antrag vom</placeName><date when="1881-05-28">28. Mai 1881</date></dateline></opener><p>Unterm 2. Dezember 1879 hat der Bundesrat dem Antrag des politischen Departements, Herrn Generalkonsul <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName>, mit Rüksicht auf den gegen ihn waltenden Strafprozess pt0 Unterschlagung einen Urlaub von 2 Monaten zu erteilen, abgelehnt<note>Vgl. <orig><idno>E 1004 1/119</idno>, Nr. 6541.</orig></note> und in Übereinstimmung unterm 27. April 1880 eine Anfrage der nationalrätlichen Geschäftsprüfungskommission, ob er Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> einen Urlaub zu erteilen gedenke, verneinend beantwortet.<note>Vgl. <orig><idno>E 1004 1/121</idno>, Nr. 2259.</orig></note></p><p>Laut Mitteilung des Geschäftsträgers der Vereinigten Staaten von <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName>, Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33510">Fish</persName>, ist seither in dem Prozess gegen Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> von dessen Frau als Klägerin, mit Rüksicht auf dessen amtlichen Charakter als agent politique, seine Verweisung vor den Statsgerichtshof statt vor das gewöhnliche Gericht verlangt worden. Doch gesteht die Regierung der Vereinigten Staten Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> jenen Charakter nicht zu.<note>Vgl. DDS2, Nrn. 244, 305.</note> Wenn nun Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33510">Fish</persName> diese Mitteilung in schonendster Weise gemacht hat, so geht aus derselben doch hervor, dass der Prozess gegen Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> eine Wendung genommen hat, welche der Regierung ein längeres Verbleiben des leztern im Amte als unangemessen erscheinen lässt.</p><p>Die Angelegenheit ist bereits am 24. ds. Gegenstand der Berathung der Behörde gewesen und damals übereinstimmend dahin aufgefasst worden, dass, nachdem von Seite des Bundesrates bisher gegen Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName>, in Anbetracht von dessen Dienstleistungen und in der Erwartung eines günstigen Ausganges des Prozesses, möglichste Rüksicht beobachtet worden, nunmehr das Interesse des Landes dessen Rüktritt verlange. Das Departement ist damals eingeladen worden, einen Antrag in dem Sinne vorzulegen, Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> zur Einrichung seiner Demission einzuladen und anlässlich die Frage zu prüfen, ob nicht statt des bisherigen Generalkonsulates in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> ein diplomatischer Posten zu kreiren sei.</p><p>Das Departement hat inzwischen seine daherigen Anträge vorgelegt und in Gutheissung derselben wird heute vom Bundesrate <emph>beschlossen: </emph></p><p>1. Das Departement ist eingeladen, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> durch Schreiben nach vorgelegtem Entwurf zur Einreichung seiner Entlassung einzuladen<note>Vgl. das Schreiben des Politischen Departements an <persName ref="https://dodis.ch/P19505">Hitz</persName> vom 30. 5.1881 <orig>(<idno>E 2/1506</idno>).</orig></note>;</p><p>2. Von der Verwandlung des Generalkonsulats in einen diplomatischen Posten wird einstweilen Umgang und lediglich die Übertragung der interimistischen Leitung des Generalkonsulats an den zeitherigen Vizekonsul, Herrn Rudolph <persName ref="https://dodis.ch/P19506">Gebner</persName>, in Aussicht genommen.</p><p>Das Departement ist eingeladen, die erstere Frage weiter zu prüfen und mit Bezug auf die leztere dem Bundesrat Anträge vorzulegen.<note>Zur Schaffung der Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> vgl. die Botschaft des Bundesrates und den Bundesbeschluss vom 26.11.1881 <orig>(BBl 1881, 4, S. 473–475)</orig> sowie den GBer. 1882 <orig>(BBl 1883, 2, S. 10f.).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
