<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42867</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42867">dodis.ch/42867</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P28763">R. Comtesse</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/10</idno>.</note></title></head><opener><add>Personnelle et confidentielle</add><dateline><placeName>Londres, </placeName><date when="1904-03-03">3 mars 1904</date></dateline></opener><p>Vous vous rappellerez certainement notre conversation après le dîner diplomatique au «Bernerhof». Nous avons parlé de l’éventualité de la conclusion d’un traité d’arbitrage avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>.</p><p>A cette époque, seul le traité anglo-français avait été signé, le 14 octobre 1903. Depuis l’Italie, l’Espagne et les Pays-Bas ont suivi l’exemple. Le texte est mot pour mot le même que celui du traité avec la France, que vous trouverez ciinclus<note>Zum englisch-französischen Vertrag siehe Nr. 46 Annex.</note>.</p><p>Maintenant que parmi les Etats contractants avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> sur cette matière, se trouve également une Puissance de moindre allure - les Pays-Bas -, je crois que nous ne devrions pas rester en arrière<note>Nachdem der Gesandte von <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norwegen</placeName> den Engländern einen Schiedsvertrag vorgeschlagen hatte, schrieb <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> am 23. Juni 1904 an <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>: <orig>Dans ces circonstances, il semble que la Suisse aurait une raison de plus à ne pas tarder à se mettre également sur les rangs (<idno>E 13 (B)/ 10</idno>).</orig></note>.</p><p>J’ai vu hier le Ministre des Affaires Etrangères Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34142">Lansdowne</persName> et lui ai parlé de la chose, à titre tout à fait personnel, pour le moment. Il a fait bon accueil à mon idée et m’a autorisé à Vous dire qu’elle lui était sympathique. Seulement, il a fait la réserve qu’avant d’entrer en matière il devrait, pour la forme, soumettre la question au Cabinet. J’ai répondu que cela allait sans dire et que moi-même j’étais encore sans aucun mandat officiel.</p><p>Dans ces circonstances, je Vous serais obligé, Monsieur le Président, de vouloir bien consentir à examiner s’il ne conviendrait pas de saisir le Conseil Fédéral de l’affaire, afin de me faire avoir des instructions officielles et, le cas échéant, les pouvoirs dont j’ai besoin<note>Am 15. Juli 1904 beauftragte <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName> den Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>, den Engländern einen Schiedsvertrag nach dem englisch-französischen Muster vorzuschlagen <orig>(<idno>E 2200 London 13/3</idno>).</orig><persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> schrieb am 20. Juli 1904 an <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>: <orig>Je suis heureux que le Conseil Fédéral n’ait pas cru devoir suggérer des modifications au texte du dit traité, car elles n’auraient certainement pas été acceptées ici (<idno>E 13 (B) /10</idno>).</orig></note>.</p><p>Vous savez que je n’attache pas une grande importance pratique à des traités aussi vagues et qui lient si peu les parties contractantes; mais vu les nombreux Etats qui se sont empressés de suivre l’exemple donné par la France, il pourrait sembler singulier que précisément la Suisse s’abstînt, elle qui a déjà tant fait pour la propagation de l’idée de l’arbitrage.</p><p>Je crois devoir ajouter deux choses:</p><p>1) L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> n’entend, d’après ce que m’a dit Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34142">Lansdowne</persName>, pas se départir, pour des traités de ce genre, du texte de l’accord avec la France. Le Conseil Fédéral aurait donc à examiner s’il est disposé à accepter ce texte tel quel.</p><p>2) Le Gouvernement Britannique peut conclure des Traités de cette nature sans les soumettre à la ratification du Parlement. Je ne pense pas que le Conseil Fédéral estimerait pouvoir procéder de même. Mais, comme la ratification serait certaine, il ne serait pas nécessaire de formuler une réserve dans le Traité même, ce que les Anglais accepteraient difficilement. Le gouvernement français, lui aussi, n’a pas cru pouvoir se passer de l’approbation des Chambres et leur a soumis le traité; cependant, comme il était sûr d’obtenir la ratification, la réserve usuelle n’a pas été insérée dans le texte du Traité<note>Randbemerkung: <orig>pas exact d’après <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName>.</orig></note>. Tels sont les renseignements que je tiens de Sir <persName ref="https://dodis.ch/P34289">Thomas Sanderson</persName>, Sous-Secrétaire d’Etat permanent aux Affaires Etrangères<note><persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> empfahl in seinem Schreiben vom <orig>7.</orig> März 1904 an <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName> strikte Geheimhaltung: <orig>Nous avons déjà, à l’étranger, la réputation de ne rien pouvoir tenir secret; il faut éviter à tout prix de donner raison à nos détracteurs. De mon côté, j’ai recommandé la plus stricte discrétion à mes collaborateurs, car, après le bruit qu’on a fait autour des autres traités d’arbitrage, les journalistes s’empareraient volontiers de la matière (<idno>E 13 (B) /10</idno>).</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
