<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42019</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42019">dodis.ch/42019</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 31. Januar 1874<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/96</idno>.</note></title>                    <title type="sub">619. Internationale Münz-Konferenz. Zusazartikel</title></head><opener><dateline><placeName>Finanz- und Zolldepartement. Antrag vom</placeName><date when="1874-01-30">30. Januar 1874</date></dateline></opener><p>Mit Depeschen<note>Alle Dokumente nicht abgedruckt.</note> vom 24., 26. und 27. dies, haben die herwärtigen <emph>Delegirten an der internationalen M ünzkonferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, HHrn. <persName ref="https://dodis.ch/P17476">Feer</persName>-Herzog und <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, </emph>weitern Bericht über die Verhandlungen derselben erstattet und mit lezterer zugleich ein am 27. dies, von der Konferenz ausgearbeitetes Projekt von <emph>Nachtragsartikeln</emph><note><orig>AS 1874-1875, 1, S. 97-103.</orig></note><emph>zur Convention vom 23. Dezember 1865</emph><note><orig>AS 1863-1866, VIII, S. 825-837.</orig></note> übermittelt, welche am 31. dies, unter Ratifikationsvorbehalt von den Mitgliedern der Konferenz unterzeichnet werden sollen. Die hauptsächliche Bestimmung derselben besteht darin, dass sich die Conventionsstaaten verpflichten, im Laufe dieses Jahres nicht über eine bestimmte Summe hinaus silberne V Fr. Stüke zu prägen. Dieselbe ist für <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> 12, für <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> 60, für <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> 40, für die Schweiz 8 Millionen, wobei für <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> fr. 5,900,000, für <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> fr. 34,968,000, für <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> fr. 9,000,000 bereits ausgestellte Bons inbegriffen sind, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> indess die Fakultät gewährt ist, als Reservefonds für die Nationalbank noch für weitere 20 Millionen V Fr. Stüke prägen zu dürfen.</p><p>Wenn sich auch die Herren Delegirten nicht verhehlen, dass sie sehr weit davon entfernt sind, den von der Schweiz bei ihrem Antrag auf Einberufung der Konferenz ins Auge gefassten Zwek erreicht zu haben, so glauben sie immerhin, in der wenn auch nicht beträchtlichen Beschränkung der Silberprägung einen Gewinn erbliken zu sollen und suchen um die Ermächtigung nach, die projektirten Nachtragsartikel unterzeichnen zu dürfen.</p><p>Das Departement beantragt und es wird beschlossen:</p><p>Die nachgesuchte Ermächtigung telegraphisch und dann brieflich (dies Mal unter Empfangsanzeige für die citirten Berichte der Delegirten) zu ertheilen.<note>Die Zusatzartikel zum Münzvertrag von 1865 wurden am 31.1.1874 von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und der Sch weiz unterzeichnet. Vgl. dazu die Botschaft des Bundesrates an die Bundesversammlung zum ersten Zusatzvertrag zur Münzkonvention von 1865 vom25. 5.1874(BBl <orig>1874, 1, S. 1027-1034).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
