<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42582</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42582">dodis.ch/42582</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Berlin, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2 1053</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1895-05-27">27. Mai 1895</date></dateline></opener><p>In Beantwortung Ihrer Depesche vom 21. d. Mts.<note>Cf. n<hi>o</hi> 167 annexe.</note> beehre ich mich, Ihnen auf Grund einer confidentiellen Mitteilung des Unterstaatssekretärs des Auswärtigen Amtes des Deutschen Reichs, Freiherr von <persName ref="https://dodis.ch/P33748">Rotenhan</persName>, folgendes zu berich</p><p>Die Reichsregierung hat das bewusste Memorandum des italienischen Ministers des Auswärtigen, H. <persName ref="https://dodis.ch/P33939">Blanc</persName>, ebenfalls offiziell zugestellt erhalten.</p><p>Nach diesseitiger Auffassung ist der vom König Menelik neuerdings geduldete Sklaven-Handel ausschliesslich dem von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> aus getriebenen Waffenschmuggel nach <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> zuzuschreiben, d.h. also dem Umstande, dass die Sklavenhändler sich auf diesem Wege reichlich mit Waffen versehen und allfälligen Belästigungen wirksamen Widerstand entgegenzusetzen im Stande sind.</p><p>Dafür, dass dieser Waffenschmuggel auch aus <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> betrieben werde, liegen keine Anzeichen vor. Da man aber hier wünscht, sich <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> auch in dieser Angelegenheit tunlichst freundlich zu erweisen, hat das Auswärtige Amt das preussische Ministerium des Innern beauftragt, der Frage näher zu treten, ob es auf Grund der bestehenden Gesetzgebung zulässig wäre, deutscherseits ein förmliches Waffenausfuhr-Verbot betreffend <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> zu erlassen. Wird diese Frage bejahend begutachtet, so würde dann ein solches Ausfuhr-Verbot wirklich erlassen und zwar namentlich in der Absicht, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> in die Lage zu versetzen, unter Berufung auf dieses Vorgehen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s ein gleiches Vorgehen auch von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> zu verlangen.</p><p>Ein anderes Mittel, dem bewussten Sklavenhandel wirksam entgegenzuarbeiten, gibt es nach diesseitigem Dafürhalten nicht, es wäre denn, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> die ganze Küste blockieren würde, woran natürlich aus verschiedenen Gründen nicht zu denken ist.</p><p>Erst wenn die Rückäusserung des Ministers des Innern über die obengedachte Frage eingegangen sein wird, wird das Auswärtige Amt das fragliche Memorandum des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33939">Blanc</persName> beantworten.</p></div></body></text>
</TEI>
