<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42248</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42250">dodis.ch/42250</ref><title type="main">Das Justiz- und Polizeidepartement an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 21/13545</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName>
<date when="1884-10-02"> im Oktober 1884</date></dateline></opener><p>Die Kantonsregierungen von Freiburg, <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> haben im Jahre 1875 ein Concordat <emph>zum Schutze junger Leute im Auslande</emph><note><orig>AS 1874–1875,1, S. 867–872.</orig> Vgl. in diesem Zusammenhang auch das Verbot der Kinderarbeit in der französischen Industrie <orig>(GBer. 1875</orig> in: <orig>BBl 1876, 2, S. 569).</orig></note> abgeschlossen. Dasselbe hatte den Zweck, die in’s Ausland reisenden Gespielinnen, Kindermädchen und Erzieherinnen vor den mannigfachen Übelständen zu bewahren, welche für sie aus der uncontrolirten Thätigkeit der Plazirungsbüreaux und ihrer Mittelspersonen entspringen.<note>Bereits 1868 hatte von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName> diese Missstände angeprangert (vgl. DDS2, Nr. 145)undsiein einem Schreiben an Schenk vom 26. 4.1874 erneut zur Sprache gebracht: <add type="edition">[...] </add><orig>Der Grund des ganzen Unwesens ist fast ausnahmslos in den schweizerischen und österreichischen Placirungsinstituten zu suchen. Sie betreiben einen förmlichen Sklavenhandel gerade wie die Agenten der transatlantischen Auswanderungsbureaus. Die schweizerischen Bonnen-Agenten erhalten 8–20 Fr für jedes abgelieferte Stück Menschenware, die österreichisch-ungarischen Placirungsinstitute (mit äusserst seltenen Ausnahmen) verlangen ihnen 10–20 % des fixirten Jahresgehalts, ausser den Einschreibegebühren. Obgleich es zwar eine feststehende Thatsache ist, dass manche Inhaberinnen solcher Institute Mädchen an Bordelle oder andersweitig verkuppeln, so ist es doch fast unmöglich rechtsgültige Beweise dafür beizutragen, denn die Betroffenen gehen dabei mit ausserordentlicher Schlauheit vor. (<idno>E 21/13545</idno>).</orig></note></p><p>Indess scheint es nicht gelungen zu sein, diese Übelstände zu beseitigen, denn in neuerer Zeit ist wieder von verschiedenen Seiten auf die Gefahren aufmerksam gemacht worden, die namentlich in moralischer Hinsicht den Kindermädchen und Erzieherinnen im Auslande drohen.</p><p>Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> insbesondere widmete dieser Angelegenheit während der zwei Monate, die er als schweizerischer Geschäftsträger ad interim in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> verbrachte, seine spezielle Aufmerksamkeit und erstattete über das Resultat seiner Beobachtungen, speziell über die Verhältnisse jener jungen Leute in <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> dem Bundesrathe einen umfangreichen Bericht<note>Nicht ab gedruckt.</note>, dem er gleichzeitig einzelne Vorschläge zur Hebung der Uebelstände anfügte.</p><p>Dieses Memoire ist von Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> durch weitere Bemerkungen und Anträge ergänzt worden.<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> an den Bundesrat vom 30.11. 1883 <orig>(<idno>E 21/13545</idno>).</orig></note> Der Herr Minister kommt dabei zu dem Schlüsse, dass das schädliche Treiben der Plazirungsagenturen in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und Pest nur dann beschränkt werden könne, wenn der Bund oder die interessirten Kantone den in letztem Städten bestehenden «Home Suisse» Unterstützung gewähren wollten, unter der Bedingung, dass jene Anstalten hinfort allein zur Gewinnung von Bonnen- und Gouvernantenstellen in Anspruch genommen werden dürften.</p><p>Der Bundesrath hat seiner Zeit alle diese Anregungen und Vorschläge der Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName>, unter deren Leitung das Concordat von 1875 zu Stande gekommen, zu Händen der Concordatskantone mitgetheilt, ihnen die allfällige Ergänzung der bestehenden Vorschriften zum Schutze junger Leute in der Fremde und bezügliche weitere Schritte überlassend.<note>Vgl. die Schreiben des Bundesrates an die Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName> vom 6.12.1883 und 26. 5.1884 (E <orig>21/13545).</orig></note></p><p>In Folge dessen hat nun am 27. Juni d. J. in <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> eine Conferenz von Delegirten der 4 Concordatskantone stattgefunden, welche nach Prüfung des in den letzten Jahren eingegangenen Materials über folgende Punkte sich geeinigt hat:</p><p>I. Herstellung eines Büchleins, enthaltend nützliche Belehrungen und Notizen für junge Leute, die im Auslande als Gespielinnen, Kindermädchen und Erzieherinnen plazirt sind.</p><p>II. Anfertigung eines Anmeldungsformulares für genannte Personen zum Zwecke der Erleichterung ihrer Immatriculation auf den schweizerischen Consulaten.</p><p>III. Führung eines besonderen Registers durch die schweizerischen Consulate, worin alle im Consulatsbezirke plazirten schweizerischen Bonnen und Gouvernanten etc. einzutragen sind; jährliche Berichterstattung dieser Consulate über die Verhältnisse genannter Personen zuhanden der betreffenden Kantonsregierung.</p><p>IV. Gesuch an den Bundesrath, die Vorschläge des Herrn Ministers <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> in Erwägung ziehen und die Frage zu prüfen, ob es nicht angezeigt wäre, dem «Home Suisse» in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, sowie demjenigen in Pest einen jährlichen Bundesbeitrag zu gewähren.</p><p>V. Diplomatische Verwendung bei der oesterr.-ungarischen Regierung, in dem Sinne, dass die jungen Leute, welche aus der Schweiz nach <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> sich begeben, im Besitze eines Passes sich befinden müssen. Die Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName> wurde mit der direkten Vollziehung der beiden ersten Beschlüsse betraut und erhielt zugleich den Auftrag, behufs Ausführung der übrigen Beschlüsse beim Bundesrathe die erforderlichen Schritte zu thun.</p><p>Das Conferenz-Protokoll hat nachträglich die Ratification der Regierungen sämmtlicher betheiligter Concordatskantone erhalten.</p><p>In Folge dessen schritt die Regierung des Kts. <placeName ref="https://dodis.ch/G1243">Waadt</placeName> zur Ausführung der Conferenzbeschlüsse, indem sie einerseits ein bezügliches Anmeldungsformular ausstellte und dasselbe mittelst Kreisschreiben<note>Nicht abgedruckt.</note> den Präfecten zu entsprechender Verwendung übermachte, sowie andererseits unterm 18. Juli d. J.<note>Nicht abgedruckt.</note> an den Bundesrath das Gesuch stellte, es möchte derselbe:</p><p>1. Den schweizerischen Consulaten in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> Instructionen zukommen lassen betreffend die Führung von Namensregistern über alle im Consulatsbezirke plazirten jungen Schweizerinnen, sowie betreffend die jährliche Berichterstattung über deren Verhältnisse zu Händen der bezüglichen Kantonsregierungen.</p><p>2. Hinsichtlich Beschluss IV der Conferenz eine Entscheidung treffen und</p><p>3. Im Sinne von Beschluss V bei der oesterr.-ungarischen Regierung die diplomatische Verwendung eintreten lassen.</p><p>Mit Memoire vom 7. October d.J.<note>Nicht abgedruckt.</note> kommt Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> wiederum auf diese Angelegenheit zurück und erklärt die Schlussnahme der erwähnten Conferenz als ungenügend, den bestehenden Uebelständen durchgreifend abzuhelfen. Wenn sie auch in einzelnen Fällen von Nutzen sein werden, so vermöge sie doch nicht zu verhindern, dass die Placirungsbüreaux ihre bisherige Thätigkeit fortsetzen. Die projectirten Livrets und die in Aussicht genommene Controle vermögen nicht zu schützen vor den Machinationen der Agenten.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> macht sodann gewisse Vorschläge, welche nach seiner Ansicht geeignet wären, den Übelständen abzuhelfen. Im Speziellen erklärt er sich damit einverstanden, dass die Frage geprüft werden soll, ob nicht die «Home Suisse» in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und Pest aus eidgenössischen Mitteln unterstützt werden sollen, da er der Ansicht ist, dass die Verhandlungen der vier Concordatskantone so lange keine fruchtbaren Resultate haben werden, als nicht der Bundesrath die Leitung dieser Verhandlungen an die Hand nehme und die Kantone nöthige zu eingreifendem Massnahmen zu schreiten.</p><p>In diesem Falle sollten aber auch die Kantone Bern und <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName>, deren französisch sprechende Bevölkerung ebenfalls nicht wenige junge Mädchen in’s Ausland sende, beigezogen werden.</p><p>Die Unterstützung der «Home Suisse» in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und Pest mit eidgenössischen Mitteln hält Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> für so lange überflüssig, als deren Organisation nicht festgestellt und mit den in der Schweiz bestehenden Einrichtungen in Verbindung gebracht sein werde. Auch müsste nachgewiesen werden, dass sie nicht ohne Subsidien aus öffentlichen Mitteln bestehen können.</p><p>Übrigens wären diese öffentlichen Mittel nach der Ansicht des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> zunächst von den betheiligten Kantonen der <placeName ref="https://dodis.ch/G2061">Westschweiz</placeName> zu leisten.</p><p>Was speziell den Beschluss anlangt, dass die oesterr.-ungarische Regierung ersucht werde, von den einwandernden Mädchen die Vorweisung von Pässen zu verlangen, so ist Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> der Ansicht, dass bei den Grundsätzen, welche heutzutage auf dem Gebiete der Fremdenpolizei in <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> massgebend seien, eine diesbezügliche diplomatische Verwendung keine Aussicht auf Erfolg hätte.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName> schliesst seine Eingabe mit dem Gesuche, der Bundesrath möchte dieser Angelegenheit auch selbst einige Aufmerksamkeit schenken und untersuchen, ob nicht zum Schutze der im Auslande und besonders in <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Oesterreich</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> als Gouvernanten und Bonnen sich aufhaltenden Mädchen vom Bunde etwas gethan werden müsse.<note>Auf diesen und einen weiteren von <persName ref="https://dodis.ch/P33443">Cornaz</persName> im Auftrag der Konkordatskantone angefertigten Bericht hin (vgl. das Schreiben der Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuenburg</placeName> an den Bundesrat vom 2. 11.1885) entschloss sich der Bundesrat in seiner Sitzung vom 19. 2.1886 die «Home suisse» in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> zu subventionieren <orig>(<idno>E 1004 1/144</idno>, Nr. 797).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
