<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42633</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42633">dodis.ch/42633</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Vice-Président du Conseil fédéral, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 49</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34402</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33639</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32853</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34171</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33981</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1033</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-10-08">8 octobre 1896</date></dateline></opener><p>Pendant la visite à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> de l’Empereur et de l’Impératrice de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, il était tout à fait inutile d’essayer d’avoir des entretiens avec l’un ou l’autre des membres du gouvernement français; du matin au soir chacun d’eux était attelé au char triomphal des Majestés russes; ils ont beaucoup entendu crier «Vive la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>» le premier jour et «Vive l’Empereur» les jours suivants; ils ont beaucoup aussi entendu crier «Vive l’armée» mais je ne crois pas que du fond des landeaux ministériels le cri de «Vive la République» leur ait souvent fatigué les oreilles.</p><p>Les rues de la capitale étaient très peu pavoisées et très peu illuminées par les particuliers, sans doute parce que la décoration officielle était absolument merveilleuse. L’attitude de la foule a été tout à fait correcte; les acclamations n’avaient rien du délire avec lequel les <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>iens ont accueilli, il y a trois ans, les marins russes;<note>Cf. n<hi>o</hi> 122.</note> elles ont été polies, respectueuses et modérées; c’est seulement par l’immensité du nombre de personnes stationnant sur le parcours du cortège pendant trois jours que s’est manifestée la plus grande intensité des sentiments de la population.</p><p>Les santés échangées à l’Elysée entre le Président <persName ref="https://dodis.ch/P34031">Faure</persName> et l’Empereur Nicolas II sont jugées par tout le monde très correctes; on ne pouvait pas dire moins qu’ils n’ont dit en parlant <emph>d’union, </emph>de <emph>liens, d’amitié </emph>et en évitant le mot <emph>d’alliance. </emph></p><p>J’ai vu à plusieurs reprises et pendant plusieurs heures le jeune Empereur à des distances variant de dix à vingt pas. Il est petit; tous les conseillers fédéraux et le Chancelier de la Confédération, sont plus grands que lui; il est de complexion faible; la poitrine étroite et rentrante m’inquiète quand je songe que sa grand’mère est morte poitrinaire et que son frère marche sur le même sentier; sur le haut du front à droite se trouve une sorte d’excroissance en forme de boule qui ne figure pas dans les portraits officiels. L’Empereur ne dit à peu près rien; pendant une heure entière, il ne prononce guère plus d’une dizaine de mots; manifestement, il entend ne pas se livrer; il connaît d’ailleurs son métier de prince, affecte de porter ici des uniformes simples et à l’inauguration du pont, hier, comme on avait oublié de lui présenter l’ingénieur, a demandé son nom. L’Empereur est encore timide et un peu gauche. Le front n’est pas d’un homme inintelligent, les yeux non plus; il y a de la volonté dans l’arcade sourcilière proéminente, mais pour le moment l’ensemble est fade.</p><p>Quant à l’Impératrice, elle a été extrêmement froide, ne disant à peu près rien, saluant un peu trop et aussi avec timidité; au premier abord, on se demande si elle n’est pas simplement une grande jument poulinière anglo-allemande, destinée à améliorer une race devenue trop petite, mais quand on a l’occasion d’examiner longtemps les yeux qui sont fort beaux et les détails de la figure, on voit que cette figure est mobile, qu’il y a beaucoup d’expression et d’âme dans le regard et que sous sa froideur apparente doit se cacher une âme très sensible. Elle me paraît visiblement susceptible d’exercer une influence intellectuelle sur son époux, mais aussi capable d’être fort malheureuse si elle est froissée dans sa sentimentalité qui, je le répète, doit être fort grande. La timidité et la gaucherie du couple impérial se sont surtout manifestées le premier soir à la représentation de gala de l’Opéra lorsqu’on a joué la Marseillaise, qu’ils ont écoutée debout mais en regardant la pointe de leurs souliers parce que deux mille lorgnettes s’étaient braquées sur eux pour savourer tous les détails de ce spectacle inoubliable d’un tsar, petit-fils ou arrière-petit-fils de Nicolas I, et d’une tsarine, petitefille de la reine Victoria, acceptant avec recueillement l’hommage du chant de guerre de la Révolution française contre les têtes couronnées.</p><p>La police a été bien faite; on constatait un mélange habile de mesures de sécurité et de facilités données au public pour lui permettre d’apercevoir le cortège officiel.</p><p>Au lieu de faire faire la haie à la troupe d’une façon continue on avait placé toujours un soldat sur deux au second rang; cela permettait à la foule de voir à travers les intervalles en même temps que l’on pouvait boucher les trous instantanément. Entre la haie de soldats et le public on avait maintenu un espace libre dans lequel circulaient les agents de police; au moment du passage du cortège, les agents de police ont tourné le dos au cortège et fait front contre la foule, ce qui leur permettait de surveiller beaucoup mieux le rayon qu’ils avaient devant eux. Cette disposition aussi simple qu’intelligente mérite d’être notée. Je me réjouis pour le Préfet de Police, <persName ref="https://dodis.ch/P34153">M. Lépine</persName>, que la fin de tout cela soit proche; aujourd’hui les souverains sont à <placeName ref="https://dodis.ch/G835">Versailles</placeName>, d’où ils partent directement pour Châlons, où aura lieu une grande revue à laquelle je ne peux me joindre; la légation a procuré une carte à M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P34260">de Reding</persName> qui pourra en rendre compte au Département militaire.</p><p>En résumé, je trouve que la population parisienne a reçu le tsar avec beaucoup plus de réserve, de calme et de dignité que ne pouvait le faire supposer le précédent des marins russes en 1893. Quant à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, son souverain a pu constater, ce qu’il savait sans doute depuis longtemps, c’est qu’il n’a pas besoin d’alliance s’il veut jamais faire la guerre à la <emph>Triplice, </emph>et que, dans cette direction, il est souverain de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> au moins autant que de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>.</p><p>J’ignore si à la revue de Châlons des discours plus décisifs seront échangés qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>; jusqu’ici, je ne trouve pas que les toasts aient modifié la situation antérieure et éclairé la question de savoir si un traité formel existe entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>. Peu de temps avant sa mort, le Ministre des Affaires étrangères de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> disait à l’Ambassadeur d’Autriche à Pétersbourg: «Quant une femme est à mes pieds et me prodigue des paroles de tendresse, puis-je faire autre chose que de la relever et d’être aussi aimable que possible envers elle? Vous pouvez écrire à Votre gouvernement que nous considérons la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, une <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> prospère, comme une condition fondamentale de l’équilibre européen et que nous ne la laisserons absolument pas écraser, mais vous pouvez ajouter que nous n’irons pas au-delà et qu’en particulier nous n’appuierons jamais une guerre de revanche des Français pour recouvrer l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName>.» La mort de ce ministre changera-t-elle la situation? Nul ne le sait. Nicolas II a offert le Ministère des Affaires étrangères à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34316">Staal</persName> et au comte <persName ref="https://dodis.ch/P34249">Platen</persName>, l’un et l’autre originaires des provinces baltiques, Allemands et protestants, l’un et l’autre partisans de la politique des de <persName ref="https://dodis.ch/P33025">Giers</persName> et Lobanoff; ils ont refusé, prétextant leur âge et leur connaissance insuffisante de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et de la langue russe. On ignore donc entièrement qui sera placé à la tête de la politique étrangère russe. On m’assure que ce choix aura une immense importance parce que le jeune Empereur serait encore beaucoup de l’avis du dernier qui lui a parlé.</p><p>Il est naturellement impossible de préjuger ce que sera la visite des souverains russes au point de vue de la politique intérieure française. Il est probable que le cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33670">Méline</persName> cherchera à exploiter cette visite à son profit; il est certain aussi que la presse de l’opposition cherchera à exploiter contre le gouvernement et même contre le Président certains détails. De ce nombre est le fait que l’Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> a invité hier à déjeuner le Duc d’Aumale, le Duc et la Duchesse de Chartres, le Duc <persName ref="https://dodis.ch/P34260">de Luynes</persName>, représentant à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> du Duc d’<persName ref="https://dodis.ch/P33349">Orléans</persName>, la vieille Princesse <persName ref="https://dodis.ch/P32843">Mathilde</persName>, sœur du <persName ref="https://dodis.ch/P32844">Prince Napoléon</persName> et que <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> s’est trouvé à sa table avec la fine-fleur des prétendants monarchiques!</p></div></body></text>
</TEI>
