<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42294</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42296">dodis.ch/42296</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 8. Februar 1887<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/148</idno>.</note></title><title type="sub">656. <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>rfrage</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">238</unclear></head><opener><dateline>Politisches Departement. Antrag vom <date when="1887-02-03">3. Februar 1887</date></dateline></opener><p>Mit Depesche vom 30. Januar abhin<note><idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note> berichtet Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, dass sowohl der Minister der auswärtigen Angelegenheiten, Herr Flourens, als der Ministerpräsident, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33542">Goblet</persName>, in Gesprächen über die gegenwärtige politische Lage Anspielungen auf die Frage der Neutralität <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>ns gemacht haben, und zwar, ohne dass er seinerseits hiezu die geringste Veranlassung gegeben hätte. Indem Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an die Verhandlungen in den Jahren 1870 und 1871 erinnert<note>Vgl. DDS 2, Nrn. 343, 370 sowie ibid., Nrn. 273, 298, 301, 310, 323 und 360.</note> und den Entscheid der Frage, ob über diese Angelegenheit Besprechungen mit der französischen Regierung stattfinden sollen, um mit dieser eine Verständigung zu erzielen, spricht er den Wunsch aus, die Ansichten des Bundesrates kennen zu lernen.</p><p>Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> hat über die <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>r Neutralitätsfrage ein Memoire<note><idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note> mit bestimmten Schlussfolgerungen<note>Als Annex abgedruckt.</note> ausgearbeitet und beantragt:</p><p>1. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> sei mit Schreiben<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>.</note> nach Entwurf des politischen Departements, das teilweise zu chiffriren ist, zu beauftragen, sich nach den bezüglichen Ansichten der französischen Regierung sowie darüber zu erkundigen, ob die Aussichten auf eine annehmbare Verständigung günstig seien; und es sei Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> das Memoire, wenn der Bundesrat mit dessen Schlussfolgerungen einverstanden sei, zu seiner persönlichen Information mitzuteilen.</p><p>2. Es sei das Militärdepartement, welchem ebenfalls eine Abschrift des Memoire zuzustellen sei, einzuladen, Bericht zu erstatten über das Interesse der Schweiz an einer Besezung <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>ns beim Ausbruch eines Kriege, an dem <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sich beteiligen würden, selbst wenn sich der leztgenannte Stat nur auf die Aufstellung von Beobachtungstruppen an der französischen Grenze beschränken würde, sowie über die nähern Bestimmungen einer über die Besezung der neutralen Zone <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>ns mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> zu treffenden Verständigung. Dieser Bericht<note>Vgl. den Bericht <persName ref="https://dodis.ch/P33712">Pfyffer</persName> vom 19. 2.1887(E <orig>2/1643).</orig></note> sei dem politischen Departement zu überweisen, welches dem Bundesrat seine Anträge zu unterbreiten hätte.</p><p>In der Diskussion wird auf eine Note des Herrn de <persName ref="https://dodis.ch/P33831">Varax</persName>, des Geschäftsträgers von <placeName ref="https://dodis.ch/G4900">Sardinien</placeName>, an den schweizerischen Vorort vom 18. Oktober 1815<note><orig>D 2190 b.</orig> Hier wird die Note mit 28.10.1815 datiert. Ihr Wortlaut findet sich auch im vollständigen Memorandum <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 3. 2.1887 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>).</orig></note> und andere sachbezügliche Dokumente verwiesen und das Memoire entsprechend ergänzt.</p><p>Mit dieser Ergänzung wird das leztere genehmigt und die Anträge des politischen Departements werden zum Beschlüsse erhoben.</p></div></body></text>
</TEI>
