<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42093</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42094">dodis.ch/42094</ref><title type="main">Der Vorsteher des Post- und Telegraphendepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName>, an den Präsidenten der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahndirektion, <persName ref="https://dodis.ch/P18684">A. Escher</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">J.I. 67/ W</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1877-04-23">23. April 1877</date></dateline></opener><p>Von <persName ref="https://dodis.ch/P33665">Martuscelli</persName> habe ich erfahren «es sei das italienische Ministerium von den Tagesfragen so sehr in Anspruch genommen, dass es sich mit dem <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>t zu beschäftigen keine Zeit finde». Obschon der Geschäftsträger diese Mittheilung privatim machte beruht sie ohne Zweifel doch auf Nachrichten die er aus Rom erhalten hat. Ich muss gestehen, dass mich dieser Bericht in Verbindung mit dem Schweigen von <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> trost- und rathlos macht. Ich bin völlig niedergedrückt und kann nicht anders als Ihnen mein Herz zu leeren, obschon ich weiss, dass ich es nicht thun sollte; aber wohin soll ich mich wenden? Diese <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>er speculiren offenbar auf den Ruin der Gesellschaft von dem sie für das Unternehmen Erleichterung und Nutzen hoffen. Darum habe ich seit Monaten – freilich ohne Erfolg – darauf gedrungen, dass durch unsern Gesandten die italien. Regierung über diesen Punct aufgeklärt und unterrichtet werde. Was soll nun geschehen? Theilen Sie mir Ihre Meinung mit; die Gefahr ist gross und noch grösser die Qual derselben mit gebundenen Händen gegenüber zu stehen. Es ist doppelt traurig, weil wir nach Berichten aus <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, der dortigen thätigen Theilnahme sicher sein können.</p></div></body></text>
</TEI>
