<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42938</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42938">dodis.ch/42938</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P34791">M. Ruchet</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/30</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">238</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName> <date when="1905-07-13">13 juillet 1905</date></dateline></opener><p>En continuation de mon rapport du 27 Juin dernier,<note><orig><idno>E53</idno>, Archiv-Nr. 242.</orig></note> en réponse à votre honorée dépêche du 17 du même mois<note>Da die Schweiz auf den Vorschlag einer Reduktion der Bergtaxzuschläge sowohl von Deutschland als auch von Italien noch keine Antwort erhalten hatte, beauftragte das Politische Departement am 17. Juni 1905 die Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> mit mündlichen Erkundigungen <orig>(<idno>E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> 2/ <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> 1905-1907).</orig></note>, concernant le rachat par la Confédération des droits acquis par les Etats qui ont accordé des subventions à l’entreprise du chemin de fer du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, j’ai l’honneur de vous informer qu’à la suite de l’entretien que j’avais eu avec lui et dont je vous ai fait part, Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> m’a envoyé deux mots me disant que cette question «noch der Prüfung durch die betheiligten Ressorts unterliegt.»</p><p>Ce matin, j’ai cherché à sonder Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> sur les intentions probables du Gouvernement allemand, lui exposant la question comme l’a fait Monsieur le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P16325">Pioda</persName> vis-à-vis de Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P34343">Tittoni</persName> et comme elle ressort si clairement du rapport du Département des <emph>Chemins defer </emph>au Conseil fédéral du 30 Janvier 1904. Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> m’a écouté sans entrer dans la discussion, l’évitant plutôt, et m’a réitéré que la question est à l’étude, sans pouvoir me dire à quel moment elle sera résolue; «es ist eine heikle Frage, - über manche Punkte sind die Ansichten getheilt; man muss dieselbe näher untersuchen.»</p><p>J’ai le sentiment que les différents ressorts appelés à préaviser sur cette question n’ont pas eu le loisir de l’étudier en commun durant la longue période du renouvellement des traités de commerce, et que conséquemment les Gouvernements d’Allemagne et d’Italie n’ont pas pu jusqu’ici arriver à une entente quant à la réponse à faire à nos ouvertures de l’an dernier.</p><p>Si Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> avait obtenu des informations plus précises des conseillers rapporteurs de son Ministère, il n’eût pas évité la discussion comme il l’a fait. Je n’ai pas manqué de le prier de nous faire part le plus tôt possible des intentions du Gouvernement allemand.</p><p>Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> a l’intention de se rendre aux bains de mer au commencement de la semaine prochaine, et je pense l’y rejoindre vers la fin du mois.</p><p>Pour le cas où vous désireriez que je fasse valoir vis-à-vis de lui plus spécialement certains arguments, je vous prierais de bien vouloir me faire parvenir vos instructions par l’intermédiaire de Monsieur le chargé d’affaires <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName></emph>qui connaîtra toujours mon adresse.</p></div></body></text>
</TEI>
