<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42342</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42344">dodis.ch/42344</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 3. März 1888<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/152</idno>.</note></title><title type="sub">996. Handelsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName></title></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen,<date when="1888-03-02">Antrag vom 2. März 1888</date></dateline></opener><p>Das Departement des Auswärtigen hat den Entwurf<note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/215</idno>.</note> eines Schreibens vorgelegt, das wegen der von Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> am 29. Februar abgeschlossenen Handelskonvention<note>Nr. 364, Annex.</note> an Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> zu erlassen wäre.</p><p>In diesem Schreibensentwurfe wird vorerst angebracht, dass Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> in gänzlichem Widerspruch mit den ihm erteilten Weisungen die Konvention unterzeichnet habe. Sodann wird als der einzige Ausweg aus dieser Situation bezeichnet, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> vorschlage, die fragliche Konvention durch einen Austausch von Erklärungen der beiden Regierungen zu ersezen, laut welchen jedes der beiden Länder das andere bis auf Weiteres und unter Vorbehalt der Reziprozität auf dem Fusse der meistbegünstigten Nation behandeln würde. Diese Erklärungen sollten nicht veröffentlicht werden und man würde auch über die Angelegenheit der Handelskonvention Stillschweigen beobachten und es bei der Veröffentlichung in der Gazetta ufficiale und den von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> im italienischen Parlament abgegebenen Erklärungen bewenden lassen.</p><p>Auf gestellten Antrag wird beschlossen: Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> den vom Departement vorgeschlagenen Auftrag zu erteilen, dagegen den ersten Teil des Schreibens, in welchem das Vorgehen des Gesanten einer missbilligenden Kritik unterzogen wird, noch zurückzubehalten und die in Frage kommenden Aktenstüke zur Einsichtnahme des Bundesrates auf den Kanzleitisch zu legen.<note>Vgl. Annex.</note></p></div></body></text>
</TEI>
