<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42712</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42712">dodis.ch/42712</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Berlin, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 461</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">88</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2224</unclear></head><opener><add>Confidcntiell</add><dateline><placeName>Berlin, </placeName><date when="1899-03-22">22. März 1899</date></dateline></opener><p>Im hiesigen Auswärtigen Amt ist mir gestern, die sog. Abrüstungs-Conferenz im Haag betreffend, streng vertraulich folgendes mitgetheilt worden.</p><p>In der allerletzten Zeit hatte man sich im Haag noch mit zwei Vorfragen, die Einladungen anbelangend, zu befassen.</p><p>Aus Petersburg wurde – mein Gewährsmann fügte scherzend bei, offenbar um <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> zu ärgern – auch <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName> auf die Liste der einzuladenden Staaten gesetzt und im Haag wäre man hiemit ganz einverstanden gewesen; <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> protestierte dann aber dagegen und wird also <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName> nicht eingeladen.</p><p>Die Frage, ob der Papst an der Conferenz vertreten sein solle, ist in der That noch nicht endgültig erledigt. <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> gibt sich grosse Mühe, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> von seinem Widerstande abzubringen und hofft seinen Zweck dadurch zu erreichen, dass es der <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>ischen Regierung seine Dienste in Ost-Asien in Aussicht stellt, wo dieselbe von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> «im Stich gelassen worden sei».<note>Cf. E 2300 <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> 9 et n<hi>o</hi> 335.</note><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> wird aber unter allen Umständen an der Conferenz theilnehmen, mit oder ohne Papst.</p><p>Die deutsche Regierung hat noch vor wenigen Tagen den hiesigen Botschafter in Petersburg beauftragt dort zu erklären, die Zustimmung <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s zu der Conferenz beruhe auf der bestimmten Voraussetzung, dass alle Grossmächte vertreten sein werden und dass keine derselben während der Conferenz-Verhandlungen sich zurückziehe. Im letztem Falle, d. h. also, wenn die Delegation irgend einer Grossmacht im Verlaufe der Conferenz-Verhandlungen zurücktreten sollte, so würde <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> sofort ebenfalls sich zurückziehen. Man wolle mit dieser vorsorglichen Stellungsnahme – äusserte mein Gewährsmann – verhindern, dass die Conferenz zu einem «Rumpf-Parlament» umschlage, es sei gar nicht ausgeschlossen, dass es in der Conferenz eventuell zu ganz eigenartigen Zwischenfällen ziemlich bedenklicher Natur käme und gegen solche Eventualitäten wolle die Kaiserliche Regierung sich vorsehen.</p><p>Als Termin der Conferenz wird hier ganz bestimmt der Zeitpunkt vom 15. bis 18. Mai in Aussicht genommen; dass die offiziellen Einladungen bis gestern noch nicht eingegangen seien, sei lediglich den oben gedachten Anstrengungen <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s zuzuschreiben, den Papst doch noch in die Conferenz hineinzubringen.</p><p>Streng vertraulich wurde mir im weitern mitgetheilt, der Botschafter Graf <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName>, in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, sei als Chef der deutschen Abordnung in Aussicht genommen; beigeordnet dürften demselben werden: ein höherer Offizier von der Landarmee, ein Marine-Offizier und vielleicht noch irgend ein Specialist im Völkerrecht.</p></div></body></text>
</TEI>
