<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42662</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42662">dodis.ch/42662</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 51</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1898-03-11">11 mars 1898</date></dateline></opener><p><persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> me dit que la presse est un fléau international; les excitations des journaux en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> notamment sont si graves qu’on pourrait se croire à la veille de conflits sérieux soit anglo-français, soit anglo-russes. Il n’est pas douteux que si cela continue les gouvernements peuvent être débordés alors qu’ils discutent sérieusement des affaires sérieuses. Par exemple, en ce qui concerne les <emph>affaires du <placeName ref="https://dodis.ch/G7456">Niger</placeName>, </emph>on raconte en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a 1000 hommes dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G9119">Sokoto</placeName>, 3 officiers à <placeName ref="https://dodis.ch/G6541">Khartoum</placeName> etc., or, il est impossible qu’on sache rien en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> de cela sans qu’on le sache à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, parce que les nouvelles doivent passer par les territoires français; or à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> la seule chose qu’on sache est qu’il ne peut pas y avoir dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G9119">Sokoto</placeName> plus de 40 hommes et que le sous-officier <persName ref="https://dodis.ch/P33933">de Bernis</persName> y a été tué. D’une façon générale, a ajouté M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName>, le Gouvernement français ne croit pas être atteint d’aliénation mentale; il n’y a pas un royaume du bassin du <placeName ref="https://dodis.ch/G7456">Niger</placeName> qui ait plus de 7000 habitants; aucun d’eux ne vaut le cercle d’une justice de paix française; croit-on la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> assez imbécile pour risquer une guerre avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> pour de prétendus royaumes comme ceux-là; Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> est transigeant et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> aussi, mais vraiment la presse rend la tâche des gouvernements à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> de jour en jour plus difficile.</p><p>Quant aux <emph>affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, </emph>M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> assure n’en pas savoir beaucoup plus long que tout le monde; les Anglais ont si bruyamment célébré le succès de l’emprunt anglo-allemand et les avantages obtenus par eux de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, ils ont été si peu discrets dans leur succès qu’on a été, bon gré mal gré, obligé de réclamer des compensations. Il ne faut pas s’émouvoir trop; il y a là matière à négociations.</p><p>En ce qui concerne la <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName>, </emph>M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> déclare que cela va mal; il y a deux ou trois mois il avait prié l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> de remettre sur le tapis la candidature de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> et obtenu du Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName>, Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, qu’il se rendît à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> pour l’appuyer personnellement. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ayant persisté dans son attitude négative, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a appuyé la proposition russe du Prince George de <persName ref="https://dodis.ch/P34413">Grèce</persName> pourvu qu’elle fut acceptée par tout le monde; l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> s’y est beaucoup moins ralliée qu’elle ne cherche à le faire croire et l’Autriche la repousse absolument. La vérité est que le règlement de la question crétoise dépend de l’évacuation de la <placeName ref="https://dodis.ch/G4461">Thessalie</placeName>, qui dépend de l’emprunt grec, qui dépend de la garantie de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, qui est admise en principe, mais fait encore l’objet de négociations dont le résultat devra, au moins en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, être soumis au Parlement; encore une fois cela va mal.</p><p>Un haut fonctionnaire du Ministère français des Affaires étrangères me disait ce matin au sujet des <emph>Affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName></emph>qu’au fond elles étaient nées et avaient pris de l’acuité par la faute de l’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> dont la politique capricante rappelle trop celle de <persName ref="https://dodis.ch/P13631">Napoléon III</persName>. Pourquoi l’Empereur Guillaume s’estil associé à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, dans l’intérêt de l’intégrité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> pour empêcher il y a trois ans le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> de prendre un morceau du Céleste Empire? Comment s’expliquer que maintenant il soit venu faire le contraire en s’installant à coups de grosse caisse à Kiau-Tschéou, prenant pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> un morceau de cette même <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> afin d’avoir une base territoriale en vue d’extensions futures? Cet Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> n’a pas même l’excuse de <persName ref="https://dodis.ch/P13631">Napoléon III</persName> qui était personnellement doux et tranquille et qui n’a fait de la politique de tam-tam que pour soutenir sa popularité dans un pays agité et avide de nouveautés comme la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et surtout <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, tandis qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> les sauts de carpe de l’Empereur Guillaume n’augmentent guère la popularité du souverain. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> a voulu avoir sa revanche et l’emprunt anglo-allemand a constitué cette revanche qui oblige la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à demander aussi des avantages spéciaux. On a ainsi posé la question chinoise qu’on avait voulu éviter de poser il y a trois ans. C’est probablement une erreur de la part de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> de croire qu’elle pourra s’implanter en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> comme l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> s’est implantée aux Indes; un moment donné, les Chinois, non pas la tourbe des mandarins, mais la foule anonyme qui, pour n’être pas militaire n’en a pas moins profondément conscience de son passé et de sa vie nationale, fera une poussée formidable contre les Européens. Aujourd’hui la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> va négocier, peut-être les Anglo-Allemands rabattront-ils quelque chose. «Toute cette situation grave et difficile – a conclu mon interlocuteur – est due à l’abandon par l’Empereur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> de la politique sage qui avait empêché il y a trois ans le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> d’ouvrir la question chinoise.»</p><p>A l’Ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, où l’on a toujours paru désirer au cours des affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> un conflit entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, on affecte de craindre qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> on ne se refuse à une transaction permettant à l’influence russe de s’installer en <placeName ref="https://dodis.ch/G247">Mandchourie</placeName> et dans le nord de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>; le <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Comte de Münster</persName> prétend qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> il y a pour la première fois depuis bien longtemps un véritable parti de la guerre, qui croit que jamais l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne sera plus forte que maintenant et qui essaye de dominer Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>, malade et fatigué. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> ajoute que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> soutient mollement la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> attendu qu’elle n’a aucun intérêt à modifier le statu quo dans ces parages où la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est installée d’ancienne date. On sent très bien que le but des Allemands est de diviser les Anglais et les Russes pour semer la division entre Russes et Français.</p><p>[...]<note>Considérations de politique intérieure.</note></p><p>En ce qui concerne les <emph>affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G190">Cuba</placeName>, </emph>M. Flanotaux se défie beaucoup des Etats-Unis parce que derrière le Gouvernement américain, il y aurait des intérêts privés très puissants. Les Ambassadeurs des grandes puissances au contraire sont ici d’avis que les Etats-Unis se garderont bien de déclarer la guerre à l’Espagne, parce que la flotte espagnole est en situation de brûler plusieurs grandes villes du littoral américain et de ruiner le commerce maritime des Etats-Unis. Je n’ai pas d’opinion personnelle à cet égard.</p></div></body></text>
</TEI>
