<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42026</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42026">dodis.ch/42026</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/311</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1874-05-02">2. Mai 1874</date></dateline></opener><p>In Beantwortung Ihrer sehr geschätzten confidentiellen Schreiben vom 9. Januar<note>Nicht abgedruckt.</note> und 28. April<note>Nr. 46.</note> abhin – <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Convention betreffend – bedaure ich aufs lebhafteste, auch heute noch nicht in der Lage zu sein, Ihnen eine günstige oder auch nur definitive Entschliessung der Reichsregierung mittheilen zu können.</p><p>Einige Tage nach Empfang Ihres Schreibens vom 9. Januar hatte ich schon eine bezügliche Besprechung mit Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName>, der mir versprach, die Sache einstweilen im Auge behalten, und zu gelegener Zeit an höchster Stelle wieder in Anregung bringen zu wollen. Sachlich machte er keine Mittheilungen, welche von denjenigen, über die ich dem Politischen Departement unterm 24. Dez. 73 referirte<note>Nr. 33.</note>, wesentlich sich unterschieden. Ich unterliess daher auch, Ihnen hierüber besondere Meldung zu machen, und da Sie Selbst mir hinsichtlich der Zeit freie Hand Hessen, und Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> sich in nämlicher Beziehung freie Hand Vorbehalten musste, so wollen Sie geneigtest entschuldigen, wenn ich Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> bisher nicht drängen wollte, bei der Reichsregierung (resp. dem Kaiser selbst) neue Entschliessungen zu beantragen, die voraussichtlich umsoweniger von den früher gefassten abweichen würden, als zwischen beiden kein längerer Zeitraum und kein fassbarer Grund zum Stimmungswechsel läge.</p><p>In Folge Ihrer erneuten Schreiben vom 28. April brachte ich nun gestern neuerdings die Angelegenheit auf dem Auswärtigen Amte zur Sprache, und eröffnete Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> Ihrer Instruktion <emph><add type="edition">[gemäss </add></emph>die schwierige Lage, in welcher sich der schweizerische Bundesrath der Angelegenheit und der Haltung gegenüber befinde, welche die Reichsregierung zu derselben eingenommen habe. Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> anerkannte diese Schwierigkeiten, und schien sich im schlimmsten Falle der Ansicht zuzuneigen, dass der schweizerische Bundesrath im Sinne Ihrer Dépêché vom 9. Januar den Signatarstaaten von der neuen Lage der Dinge Kenntniss gebe und deren Rükäusserung gewärtige. Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33408">Bülow</persName> bat mich jedoch, noch einige Tage zuzuwarten, um ihm Zeit zu geben, die Sache neuerdings beim Kaiser zum Vortrag zu bringen.</p><p>Die <persName ref="https://dodis.ch/P33572">Houdetot</persName>’schen und russischen, theils gemachten, theils noch zu machenden Vorschläge<note>Vgl. das <orig>Projet pouvant servir de base à un règlement international relatif aux prisonniers de guerre</orig> der <orig>Société pour l’amélioration du sort des prisonniers de guerre</orig> und das russische <orig>Projet d’une convention internationale concernant les lois et les coutumes de la guerre</orig> (beide in: <orig><idno>E 2/333</idno>).</orig></note> über einen eigentlichen «Kriegscodex» sind hier bekannt, von der Reichsregierung mit Courtoisie jedoch, wie mir scheint, mit einiger Ungläubigkeit aufgenommen. Dass die russischen Vorschläge auf Anregung <placeName ref="https://dodis.ch/G1379">Preussen</placeName>s und zum Zweke gemacht worden seien, die <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Convention zum Fall zu bringen, scheint mir nach meiner bisherigen Empfindung nicht anzunehmen zu sein. Doch ist es möglich, dass die Reichsregierung die russischen Vorschläge zur Hülfe nehmen wird, um eine definitive Erklärung über die Additionalartikel noch ferners verschieben zu können.</p></div></body></text>
</TEI>
