<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42504</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42504">dodis.ch/42504</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 45</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33324</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34398</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">829</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1892-07-25">25 juillet 1892</date></dateline></opener><p>Les négociations commerciales m’ont trop absorbé dans les derniers temps pour qu’il m’ait été possible de m’occuper beaucoup de politique proprement dite. Je Vous prie donc de m’excuser si je me borne aujourd’hui à Vous rendre simplement compte de quelques entretiens.</p><p>D’une façon générale, la politique extérieure est pacifique et personne ne songe à voir la paix troublée cette année. Il n’en est pas moins évident que plusieurs nuages existent. Ce matin, <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> me disait qu’en particulier les <emph>affaires du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName></emph>étaient sérieuses et pouvaient devenir «parfaitement dangereuses». L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> cherche à jouer au <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName> le jeu qui lui a si bien réussi à <placeName ref="https://dodis.ch/G903">Tunis</placeName>; brouiller la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> en engageant le Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> à poursuivre une politique d’expansion à l’ouest de la province d’<placeName ref="https://dodis.ch/G356">Oran</placeName> aussi bien qu’à l’est de la province de <placeName ref="https://dodis.ch/G899">Constantine</placeName>.<note>Pour le point de vue allemand cf. la circulaire de <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> du 15 août 1892: <orig>[...] Auf dem Gebiete der auswärtigen Politik werden die Vorgänge in <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> seitens der hiesigen Regierungskreise mit regem Interesse verfolgt. Man vertritt hier in massgebenden Kreisen die Ansicht, dass die Marokkanische Frage endgültig nur durch einen Europäischen Krieg gelöst werden könne, lebt aber der festen Überzeugung, dass zur Zeit keiner der interessierten Staaten die kolossale Verantwortung auf sich nehmen werde, einen solchen Krieg heraufzubeschwören. In Folge dessen hat sich die deutsche Regierung, weil nicht direkt interessiert, bis jetzt bezüglich <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marokko</placeName>s völlig mit der Rolle des Beobachters begnügt. <add type="edition">[...] </add>(<idno>E 2200 Paris 1/262</idno>).</orig></note> D’autre part, toujours selon <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, dans le sentiment de son impuissance, a conclu avec <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e une sorte de consortium pour agir de concert au <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName>. Enfin, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> ne cache plus sa volonté de mettre la main sur <placeName ref="https://dodis.ch/G1338">Tanger</placeName> et Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> a laissé échapper à ce sujet des propos très significatifs. <persName ref="https://dodis.ch/P34311">Sir Evan</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34311">Smith</persName>, qui a terrorisé le malheureux Sultan de Zanzibar jusqu’au protectorat inclusivement, a reçu la mission de continuer à <placeName ref="https://dodis.ch/G4824">Fez</placeName> le même genre d’opérations; non seulement il devait s’occuper de questions commerciales, mais il devait obtenir une Banque d’Etat et autres préambules du protectorat. Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>, ambassadeur britannique à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, a eu soin de venir déclarer à plusieurs reprises à <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> que <persName ref="https://dodis.ch/P34311">Sir Evan</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34311">Smith</persName> était un cerveau brûlé qu’on serait forcé de désavouer à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>; <persName ref="https://dodis.ch/P34311">Sir Evan</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34311">Smith</persName> n’en est pas moins le porteur du drapeau de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, qui veut <placeName ref="https://dodis.ch/G1338">Tanger</placeName>. «Or la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne peut pas laisser l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> s’installer à <placeName ref="https://dodis.ch/G1338">Tanger</placeName> en face de <placeName ref="https://dodis.ch/G1043">Gibraltar</placeName>; c’est évident comme le soleil. Donc les affaires du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName> sont graves.»</p><p>D’un autre côté, a continué <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, il y a l’attitude du nouvel ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName>. Il est ultra-aimable, ultra-gallophile, mais de temps à autre il montre la griffe et donne à entendre que cela ne peut pas durer éternellement sur ce pied entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>; si on veut la guerre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, qu’on la fasse; sinon qu’on finisse ce système d’injures et de piqûres sans profit pour personne et irritantes pour tous. <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> est résolu à ne laisser aucune prise à des récriminations de la part de certaines personnes de l’entourage du Roi et de certaines coteries de la cour; il enverra la flotte à Gènes si le Roi Humbert y va et en général s’arrangera à ne mériter aucun reproche de discourtoisie. Mais, selon le Ministre français des Affaires étrangères, «il y a quelque chose de fort préoccupant dans cette attitude conditionnellement menaçante du représentant du Roi Humbert et l’on se dit ici qu’il faut être prêt à tout prix pour le printemps prochain.»<note>Cf. le rapport politique de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> du 7 novembre 1891 <orig>(<idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 44).</orig></note></p><p>Du côté allemand, <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> ne signale rien de bien intéressant sinon les efforts très sérieux de l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> pour se réconcilier avec l’ancien Chancelier. Il lui a fait offrir l’ambassade de Pétersbourg pour son fils <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Herbert</persName>, et pour lui-même, la Résidence du Conseil d’Etat, c’est-à-dire les fonctions qu’a remplies jadis le Kronprinz Frédéric Guillaume (devenu l’Empereur Frédéric III). Le prince <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> a refusé et entend redevenir Chancelier. D’autre part, l’ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Cte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName>, dont j’ai eu la visite de congé il y a trois ou quatre jours, se montre ultra-pacifique, parce que, selon lui, l’amitié franco-russe est en baisse, qu’elle «tourne à la blague» dans les milieux mondains de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et qu’elle reste à l’état platonique ou académique au point de vue intergouvememental. Je ne puis pas dire que je partage ces impressions optimistes.</p></div></body></text>
</TEI>
