<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42279</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42279">dodis.ch/42279</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 28. Mai 1886<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/145</idno>.</note></title><title type="sub">2421. Handelsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName></title><title type="sub">Handels- und Landwirtschaftsdepartement. Anträge vom 29. April und 20. Mai 1886, Notenentwurf ohne Datum</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">27</unclear></head><opener><dateline>Zolldepartement. Mitberichte vom 6. und <date when="1886-05-27">27. Mai 1886</date></dateline></opener><p>Nach Einsichtnahme der von den obengenannten Departementen erstatteten Berichten<note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/154</idno>.Vgl. auch Nr. 299, Anm. 2.</note> wird auf Grundlage des vom Handelsdepartement vorgelegten neuen Notenentwurfes und in Genehmigung der vom Zolldepartement mit Vortrag vom 27. Mai unter 1, 2 und 3 gestellten Anträge <emph>beschlossen: </emph></p><p>1. Die schweizerische Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> wird beauftragt, dem Auswärtigen Amt des Deutschen Reiches folgende Note zu überreichen:<note>Die Note wurde dem Auswärtigen Amt am 31. 5.1886 übergeben, welches am 11. 6.1886 seine Zustimmung zu Vertragsverhandlungen erklärte. Beide Noten in: <orig><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/154</idno>).</orig></note></p><p>«Die Verhältnisse, unter denen am 23. Mai 1881 der deutsch-schweizerische Handelsvertrag auf die Dauer von fünf Jahren abgeschlossen wurde, sind heute wesentlich verändert.<note>Vgl. Nr. 292.</note></p><p>Während für die deutsche Einfuhr nach der Schweiz verhältnissmässig niedrige Tarife, von welchen eine grosse Anzahl durch Verträge mit ändern Staten für eine bestimmte Zeitdauer gebunden sind, zur Anwendung kommen, ist der schweizerische Handel mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> durch bedeutend höhere Zölle belastet, und zudem gegen die Erhöhungen, welche in neuerer Zeit stattgefunden haben, auch in der Zukunft in keiner Weise geschüzt und damit eine stetige und gedeihliche Entwiklung des Verkehrs unmöglich gemacht.</p><p>Die zahlreichen Beschwerden, welche dieser Zustand der Ungleichheit in der Schweiz hervorgerufen hat, mehren sich und werden dringender, seitdem die von der Bundesversammlung angeordneten Untersuchungen den Nachweis geleistet haben, dass seit dem Jahr 1881 die Situation für die Schweiz. Interessen immer ungünstiger geworden ist.</p><p>Der schweizerische Bundesrat hat die Überzeugung, dass der Vertrag vom 23. Mai 1881 unter solchen Umständen nicht unverändert fortbestehen kann, und sieht sich daher auf die Bestimmungen des Art. 12 betr. die Kündigung und die Revision des Vertrages angewiesen.</p><p>Indem er vorerst den Weg der Verständigung beschreitet, stellt der Bundesrat an die H. Kaiserl. Regierung das Gesuch, sich gefälligst darüber aussprechen zu wollen, ob sie geneigt sei, in Unterhandlungen einzutreten, welche dahin zielen, den bezeichneten Übelständen Rechnung zu tragen und die gegenseitigen Handelsbeziehungen gleichmässig und dauernd zu ordnen.»</p><p>2. Es ist die Vereinbarung eines neuen Vertrages und zwar eines Tarifvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> anzustreben.</p><p>3. Von Seite der Schweiz sind eventuell entsprechende Konzessionen in Aussicht zu nehmen, sei es durch vertragsmässige Bindung von Tarifsäzen auf ihrer dermaligen Höhe, sei es durch Herabsezung einiger Tarifsäze vorzugsweise in Positionen und Beträgen, welche die Schweiz. Produktion und die Bundesfinanzen in erheblichem Masse nicht beeinträchtigen.</p><p>4. Behufs Kompensation des eventuellen Ausfalles in den Bundeseinnahmen und sowohl mit Rüksicht auf die bevorstehenden Vertragsunterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>-Ungarn, als auch im Hinblik auf die eingelaufenen Zollpetitionen<note>Vgl. den Annex und den <orig>Bericht des Schweiz. Gewerbevereins an das Schweizer. Handelsdepartement über die Kündung des deutsch-schweizer. Handelsvertrages. Vom 29. Mai 1886 (<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/154</idno>).</orig> Vgl. auch die <orig>Botschaft des Bundesrathes an die Bundesversammlung betreffend Abänderung der Positionen Nr. 356</orig><add type="edition">[Strohgeflechte]</add>, <orig>16 und 17</orig><add type="edition">[Holzessigsäure, Holzgeist]</add>des <orig>Zolltarifs. Vom 10. November 1885.</orig> In: <orig>BBl 1885, 4, S. 283-293.</orig> Am 17.12.1885 hatte Nationalrat <persName ref="https://dodis.ch/P33604">Keller</persName> in einer Interpellation die Kündigung des Vertrags mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> angeregt <orig>(<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/154</idno>);</orig> vgl. auch Nr. 293.</note> ist eine partielle Revision des Zolltarifs<note>Vgl. <orig>ÆeBotschaft des Bundesrathes an die Bundesversammlung, betreffend Abänderung des Zolltarifgesetzes vom 26. Juni 1884. Vom 19. November 1886 (BBl 1886, 3, S. 1045–1095).</orig> Vgl. auch das <orig>Bundesgesetz betreffend einen neuen schweizerischen Zolltarif. Vom 26. Juni 1884 (AS 1883-1884, 7, S. 549-581).</orig></note> beförderlich vorzubereiten.</p><p>5. Das Handels- &amp; Landwirtschaftsdepartement wird eingeladen, den Entwurf einer Mitteilung an die eidgen. Räte über diese Angelegenheit vorzulegen.</p><p>6. In dem vom Zolldepartement vorgelegten Entwurf einer Zuschrift an die Bundesversammlung über die Behandlung verschiedener Petitionen auf Abänderung des Zolltarifs ist zu erwähnen, dass der Bundesrat sich Vorbehalte, den Räten mit Rüksicht auf die Zollverhältnisse des Auslandes noch weitere Vorschläge für Tarifänderungen einzureichen.<note>Vgl. den <orig>Bericht des Bundesrathes an die Bundesversammlung über Eingaben betreffend Abänderung des Zolltarifs. Vom 28. Mai 1886 (BBl 1886, 2, S. 587f.).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
