<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42468</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42468">dodis.ch/42468</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, au Président de la Confédération, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/157</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">238</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1891-06-18">18 juin 1891</date></dateline></opener><p>Il circule en ce moment dans les Chambres, à propos des négociations commerciales avec l<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et lAutriche, une adresse au Conseil fédéral, déjà signée par un bon nombre de députés<note>Cf. annexe au présent document.</note>, et dans laquelle je suis pris personnellement à partie à cause de mes opinions libre-échangistes bien connues.</p><p>Depuis douze ans que j’ai à m’occuper des traités de commerce, je ne crois pas qu’il y ait eu à ce sujet une divergence de quelque importance entre les vues de mes collègues et les miennes. Le même accord s’est montré jusqu’ici en ce qui concerne les négociations pendantes, et je crois pouvoir inférer des pourparlers qui ont eu lieu entre <persName ref="https://dodis.ch/P28780">MM. Hauser</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> et moi, ainsi qu’avec <persName ref="https://dodis.ch/P27911">MM. Hammer</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName>, que cet accord se maintiendra jusqu’au bout.</p><p>Mais en présence des défiances dont je suis l’objet et qui se manifestent d’une manière si inusitée, je dois prier mes collègues de vouloir bien me décharger de la direction de ces négociations. Ce n’est nullement pour moi une question d’amour-propre, mais je considère uniquement l’intérêt de la chose, qui exige, dans la phase difficile où nous allons entrer, que les décisions du Conseil fédéral ne soient pas d’avance suspectées par un groupe important de l’Assemblée fédérale et du peuple suisse.<note>Dans sa séance du 18 juin 1891, le Conseil fédéral refuse de décharger <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> de la direction de ces négociations commerciales et décide de répondre aux parlementaires: <add type="edition">[...] </add><orig>Der Bundesrat habe von dieser Erklärung Vormerk genommen; er bedauere jedoch sehr, dass sie bezüglich eines seiner Mitglieder dem falschen Verdacht Raum geben könnte, als nehme dasselbe in den Zolltarifangelegenheiten und bei den Handelsvertragsunterhandlungen eine vom Bundesrat abweichende Stellung ein. Diese übrigens von den Herren Manifestanten als irrtümlich angegebene Annahme müsse auch vom Bundesrat entschieden als solche bezeichnet werden.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 1004 1/165</idno>,</orig> n<hi>o</hi><orig>2839).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
