<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42758</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-29">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-29">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42758">dodis.ch/42758</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> e, G. <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 10</idno>.</note></title></head><opener><dateline><placeName>Rom,</placeName> <date when="1900-12-07">7. Dezember 1900</date></dateline></opener><p>Anlässlich seines vorgestrigen wöchentlichen Empfanges erfuhr ich von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName>, Minister des Äussern, dass nunmehr eine Einigung zwischen den in <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName></emph>intervenierenden europäischen Mächten betreffend die zu stellenden Friedensbedingungen erzielt sei. Was die Bestrafung der Kaiserlichen Prinzen anbelange, habe man die Forderung der Todesstrafe fallen lassen und an deren Stelle die «strengste Strafe» gesetzt. Damit ist aber nichts gesagt bemerkte der Minister, «denn nur bei controllierter Vollstreckung der Todesstrafe hätte man Gewissheit gehabt, dass selbst die geschicktesten chinesischen Manipulationen nichts mehr hätten helfen können». Aber das am meisten interessierte <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, dann <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> gaben in diesem Punkte, hauptsächlich auf das Drängen der Vereinigten Staaten von <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName> nach, um das Zusammengehen der Mächte zu retten. Auf die Vorstellungen ebenfalls des Washingtoner Cabinets wurde beschlossen, die Mitteilung der Friedensbedingungen nicht in die Form eines Ultimatums zu kleiden, um bei allfälliger Ablehnung einer oder der ändern derselben seitens <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName>s nicht eine Kriegserklärung folgen lassen zu müssen. Immerhin sollen die nun vereinbarten Bedingungen <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> als unwiderruflich feststehend zur Kenntnis gebracht werden.</p><p>Unter diesen Bedingungen befindet sich, ausser den in meinem Berichte N<hi>o</hi> 103, vom 15. v. Mts.<note>Non reproduit.</note>, erwähnten, auch die, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> in eine den Handel mit dem Ausland erweiternde und begünstigende Revision der bestehenden Verträge einwillige. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName> sagte mir, <emph>er </emph>habe hauptsächlich die Aufnahme dieser Forderung befürwortet, welche allen handelstreibenden Ländern zugute kommt.</p><p>Bezüglich der Geld-Entschädigungen ist nur das Prinzip der Leistung derselben ausgesprochen; der an jede einzelne Macht zu zahlende Betrag wird später bestimmt.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName> meint, die Zustellung der Collectiv-Note, mit den Friedensbedingungen würde nunmehr in der allernächsten Zeit stattfinden können; es bleibe nur noch der in letzter Stunde geäusserte Wunsch <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>s zu erörtern, ebenfalls, wie <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>, eine chinesische Sühne-Mission für die Ermordung des japanischen Gesandtschafts-Kanzlers zu erhalten. Aber dieser Punkt werde ohne weiteres von den mitbeteiligten Mächten und jedenfalls auch von <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> zugestanden werden.</p><p>Die Kosten der <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName>-Expedition <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s werden – für <emph>ein Jahr </emph>berechnet – auf L. 12.824.700. büdgetiert. Ein diesbezüglicher Gesetzesentwurf liegt bereits der Kammer vor. Von der genannten Summe sollen L. 8.524.700. dem Kriegs-, L. 4.300.000. dem Marineministerium gutgebracht werden.</p><p>Dieser Tage war <persName ref="https://dodis.ch/P34413">Prinz Georg von Griechenland</persName>, Generalcommissär der Schutzmächte in <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Creta</placeName>, </emph>hier in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>. Ich fragte Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName>, ob er Geld habe aufnehmen wollen. Der Minister antwortete verneinend, er sagte, der Prinz habe die Schutzmächte zu bestimmen gesucht, ihre Zustimmung nicht zu versagen, wenn nächstens die cretensische National-Versammlung den Anschluss der Insel an <persName ref="https://dodis.ch/P34413">Griechenland</persName> proclamieren würde. Er wurde von Russland, wie von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> zur Geduld verwiesen. Man machte ihn darauf aufmerksam, dass <persName ref="https://dodis.ch/P34413">Griechenland</persName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Creta</placeName> sich einstweilen mit dem nach einem unglücklichen Kriege unerhofft Erreichten zufrieden geben, nicht auf einmal zu viel verlangen und den Dingen ihren Lauf lassen soll</p><p>Prinz Georg machte auf Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName> den Eindruck eines Mannes, der mit jugendlicher Beredsamkeit seine Sache eifrig zu verfechten wisse, dem es aber an Erfahrung und Menschenkenntnis für die richtige Lösung seiner schwierigen Aufgabe fehle. Auch sei er geneigt, zu glauben, es müsse ihm alles gelingen («Il ne doute de rien»),</p><p>Prinz Georg sprach mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName> von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>. Er bemerkte, er habe nach seiner Ernennung zum Generalcommissär Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> angefragt, ob er ihm als Berather zur Seite stehen wolle. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> habe aber eine solch unabhängige Stellung beansprucht, dass Prinz Georg auf dessen Berufung verzichtet habe. «Ich halte dies für bedauerlich», sagte mir Herr <persName ref="https://dodis.ch/P32812">Visconti-Venosta</persName>, «denn unter der Mitwirkung von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> wäre die Insel gewiss besser verwaltet worden als sie es jetzt wird und der Generalcommissär, der von alten, total unwissenden <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crete</placeName> nsern berathen wird, stünde nicht vor dem Deficit, aus dem er sich nicht heraus zu arbeiten weiss».</p><p><emph>[...]<note>Suivent des considérations sur le travail du Parlement italien.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
