<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42441</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42441">dodis.ch/42441</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/233</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34278</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33942</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1890-06-28">28 juin 1890</date></dateline></opener><p>Hier après-midi, j’ai été poser une carte chez <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName>, Ministre des Affaires étrangères du <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName>; il était absent et son domestique m’a dit qu’il partait aujourd’hui pour les bains de mer de <placeName ref="https://dodis.ch/G11800">Cabourg</placeName> avec toute sa famille. Je n’ai pas demandé de rendez-vous et ai préféré attendre, pour bien manifester que je ne courais pas après lui.</p><p>Cet après-midi, j’ai reçu la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName>, qui malgré son départ imminent, est resté près d’une heure à la Légation. J’avais eu l’occasion de dîner mercredi à côté de M. Boissy d’Anglas, secrétaire de la chambre des députés et ancien Ministre de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> au <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName>, qui m’avait dépeint <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> comme un homme très fin, mais parfaitement loyal et honorable et comme un des hommes les meilleurs du gouvernement de son pays et même du pays. M. Boissy d’Anglas exprimait des sentiments fort différents à l’égard de <persName ref="https://dodis.ch/P34035">M. Ramon Fernandez</persName>.</p><p>Pour commencer par la question d’initiative des pourparlers, j’ai montré à <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> le rapport que je vous ai adressé le 6 février<note>Cf. <idno>E 2200 Paris 1/238</idno>.</note> pour bien établir que le Ministre du <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> m’avait le premier entretenu de l’opportunité de conclure des traités entre nos deux pays. <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> n’a pas paru trouver que ce rapport eût rien de contraire à ceux qu’il avait reçus de <persName ref="https://dodis.ch/P34035">M. Fernandez</persName>. Le passage de la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P34035">M. Fernandez</persName> du 8 mars relevé dans votre office du 19 juin<note>Non reproduit.</note> vise manifestement ma communication du 7 mars<note>Cf. <idno>E 2200 Paris 1/238</idno>.</note> par laquelle je lui annonçais que vous n’aviez pas d’objections à l’ouverture de négociations officielles.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> ne m’a pas caché que le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> désirait conclure un traité avec la Suisse et avec d’autres <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Etats européens</placeName>, parce qu’il redoute les tendances envahissantes des Etats-Unis, et qu’il s’est refusé notamment à accepter la proposition du cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> prescrivant l’arbitrage par des arbitres exclusivement américains, attendu que le but de cette proposition était d’assurer la position d’arbitre aux Etats-Unis dans tous les conflits non seulement des petits Etats de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> centrale entre eux, mais entre eux et le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName>. Au fond (et j’avais appris par M. Boissy d’Anglas que telle est la pensée dominante de <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName>), le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> désire résister à la pression panaméricaine et n’a pas de sympathie pour les Yankees.</p><p>Passant au fond des questions, <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> m’a déclaré</p><p>1° en ce qui concerne <emph>le commerce, l’établissement et la propriété intellectuelle, </emph>qu’il était prêt à signer avec la Suisse le même traité qu’avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sur ces matières. Il suffira d’en retrancher les articles relatifs à la seule navigation. Comme vous le savez, le traité franco-mexicain du 27 novembre 1886 stipule, art. 2 in fine, le traitement des nationaux pour les brevets d’invention, les étiquettes, les marques de fabrique et les dessins, et stipule le traitement de la nation la plus favorisée pour la propriété littéraire et artistique.</p><p>2° en ce qui concerne <emph>l’extradition, </emph>qu’il était prêt à signer avec la Suisse la reproduction de la convention mexico-belge signée à <persName ref="https://dodis.ch/P33317">Mexico</persName> le 12 mai 1881, mais qu’en matière de délits politiques ou crimes politiques, il accepterait tous les changements que nous pourrions proposer, et qu’en particulier il était prêt à signer, en modification de l’art. 8, chiffre 2, de la convention mexico-belge, la rédaction qui a prévalu en 1869 entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, art. 2, 1<hi>er</hi> et 2e alinéas, et art.6, dernier alinéa: «Il est expressément stipulé qu’un individu... Dans le cas où il y aurait doute sur la question de savoir si le crime ou le délit objet de la poursuite, rentre dans les prévisions du traité, des explications seront demandées, et, après examen, le gouvernement à qui l’extradition est réclamée, statuera sur la suite à donner à la requête.»</p><p>3° qu’il était impossible, par suite de susceptibilités parlementaires contre lesquelles il n’y avait pas moyen de naviguer, de procéder en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> à la signature des deux traités projetés; <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> propose donc que les pourparlers soient censés avoir lieu à <persName ref="https://dodis.ch/P33317">Mexico</persName>, mais aient lieu, en fait, à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> entre MM. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> et Romero; quand ces deux messieurs seraient d’accord sur les petites nuances de rédaction qui restent et quand M. Romero aurait avisé M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> de l’acceptation des textes par le gouvernement mexicain, notre ministre aux Etats-Unis viendrait passer 24 heures à <persName ref="https://dodis.ch/P33317">Mexico</persName> pour la formalité de l’échange des signatures; c’est un voyage de 4 jours pour l’aller et autant pour le retour. Selon Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P34182">Mariscal</persName>, si vous acceptez les bases proposées par lui, vous pouvez considérer la négociation comme faite et être certain qu’une entente sur les petits détails de rédaction interviendra avec la plus grande facilité. <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> offre d’échanger les ratifications avec notre consul général, <persName ref="https://dodis.ch/P21045">M. Courvoisier</persName>.</p><p>Après examen des conventions franco-mexicaine et mexico-belge, comme aussi des autres pièces du dossier, je n’hésite pas à croire que nous pouvons entrer, sans hésitations, dans la voie proposée par <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName>, et à vous proposer de charger M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> de terminer cette négociation l’automne prochain. Je dis l’automne prochain pour être certain que <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> sera rentré au <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName>. <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> s’est excusé de ne pouvoir signer immédiatement, comme il l’aurait désiré, et a indiqué comme motif d’une part la prétention des cortès mexicains que l’on signe à <persName ref="https://dodis.ch/P33317">Mexico</persName>, et de l’autre le fait qu’il est en congé et qu’un autre membre du gouvernement est chargé de l’intérim du portefeuille des Affaires étrangères. J’ajouterai encore que, si vous tenez beaucoup à l’article XIII du traité entre la Suisse et le <placeName ref="https://dodis.ch/G783">Salvador</placeName> (R. O., N.S., VII p. 683) sur l’arbitrage, <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> se déclare prêt à l’accepter, à la condition toutefois que l’on y ajoute la réserve «pourvu qu’il ne s’agisse pas d’une question intéressant les frontières et l’intégrité du territoire, ni l’honneur national»; si vous voulez encore faire d’autres exceptions, <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> les acceptera toutes; il est absolument obligé de réserver les questions de territoire et celles intéressant l’honneur national, parce que, s’il acceptait une clause générale d’arbitrage vis-à-vis de la Suisse, les Etats-Unis ou d’autres Etats limitrophes du <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> s’en prévaudraient pour lui demander une clause compromissoire identique, ce que le gouvernement mexicain est résolu à repousser.</p><p>En résumé, je pense que Vous pourriez envoyer à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> un projet de chacun des traités projetés, calqué le plus strictement possible sur les traités franco-mexicains pour le commerce, l’établissement et la propriété intellectuelle, et sur le traité mexico-belge pour l’extradition, sauf insertion dans le premier d’une clause d’arbitrage, et dans le second, des rédactions franco-suisses pour les délits politiques. Je suis convaincu que les négociations se termineront vite et que <persName ref="https://dodis.ch/P34182">M. Mariscal</persName> désire traiter. Il m’a fait, comme à M. Boissy-d’Anglas, une impression favorable; pour un Mexicain, Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P34182">Mariscal</persName> semble aussi peu rastaquouère que possible.</p><p>Dois-je Vous envoyer ou possédez-Vous déjà le traité de commerce francomexicain du 27 novembre 1886, le traité de commerce, etc. mexico-allemand du 5 décembre 1882 et la discussion au Reichstag sur ce traité le 7 mai 1883, le traité de commerce anglo-mexicain du 27 novembre 1888, le traité d’extradition anglo-mexicain du 7 septembre 1886, le traité d’extradition italo-mexicain du 17 décembre 1870, ledit mexico-belge du 12 mai 1881? Quant aux traités entre le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> et les Etats-Unis, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> m’a envoyé à leur sujet des informations nombreuses et précieuses; dois-je aussi vous les adresser? Quant au traité de commerce mexico-belge du 21 juin 1861, arrivé à échéance le 21 mai 1872, il a été remplacé par le régime réciproque du traitement de la nation la plus favorisée, à ce que m’écrit <persName ref="https://dodis.ch/P16371">M. Rivier</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P16326">M. Bavier</persName> m’écrit que le traité de commerce italo-mexicain du 14 décembre 1860 est expiré le 13 juillet 1862 et n’a pas été remplacé. <persName ref="https://dodis.ch/P27913">M. Roth</persName> m’a fait savoir qu’il n’existait pas d’arrangements entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> pour la protection de la propriété intellectuelle ni pour l’extradition des malfaiteurs. De <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19418">M. Aepli</persName> m’a annoncé que, depuis la mort de l’Empereur Maximilien, les relations diplomatiques n’avaient jamais été reprises; les Austro-hongrois sont placés au <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName> sous protection allemande et les Mexicains en <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> ne jouissent d’aucune protection étrangère. J’ai <emph>en vain </emph>réclamé de <persName ref="https://dodis.ch/P20373">M. Lardet</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName> des traités de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexique</placeName>; il doit exister notamment un traité d’extradition hispano-mexicain qui a servi, m’assure-t-on, de type au traité franco-mexicain signé à <persName ref="https://dodis.ch/P33317">Mexico</persName> il y a déjà deux ou trois ans mais non encore publié ni ratifié; notre consulat général à <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName> s’est abstenu de me répondre depuis le 8 mars.<note>Cf. lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du 24 mars 1890, ibid. Les autres lettres mentionnées se trouvent dans le même dossier.</note></p></div></body></text>
</TEI>
