<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42895</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42895">dodis.ch/42895</ref><title type="main">Der Vorsteher des Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartementes, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName>, an seinen Stellvertreter, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/255</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12006</unclear></head><opener><add>handschriftlich Persönlich</add><dateline><placeName>Marienbad,</placeName><date when="1904-08-25">25. August 1904</date></dateline></opener><p>Mein lieber College!</p><p>Vor allem besten Dank für Deinen mir übermittelten Bericht betr. Handelsvertragsunterhandlungen mit Deutschland und <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName><note>Nr. 37.</note>.</p><p>Was die Kündigung des letzteren Vertrages betrifft, so komme je länger je</p><p>mehr zur Ansicht, dass wir einfach künden müssen, ich halte diesen meinen</p><p>Antrag <emph>entschieden aufrecht </emph>und bitte Dich <emph>dringend, </emph>für dessen Annahme zu</p><p>wirken. Im Falle einer gegenteiligen Beschlussfassung müsste ich alle Verantwortlich/£ezY/ in aller Form ablehnen.</p><p>Die Bedenken des Herrn Frey waren mir längst bekannt; es sind diejenigen</p><p>des Herrn Eichmann, ich habe selbe auch wiederholt vor Einreichung meines</p><p>Antrags in Erwägung gezogen, musste aber finden, dass sie selbst dann nicht,</p><p>stichhaltig wären gegenüber den Nachtheilen einer zu späten Kündigung des</p><p>spanischen Vertrages, wenn sie begründet wären. Letzteres sind sie aber nicht</p><p>und es werden für uns aus einer Kündigung mit Frankreich nicht eher Komplikationen entstehen, als wenn wir nicht kündigen. Man weiss in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> nur zu gut, wie</p><p>die Situation bei uns ist und dass als nothwendige Folge unserer neuen Verträge</p><p>nun eine Revision des Abkommens zwischen der Schweiz und Frankreich</p><p>kommen muss. Übrigens brauchen wir die neuen Verhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> gar</p><p>nicht erst zu beginnen, bevor <emph><add type="edition">[wir </add></emph>mit Deutschland im Reinen sind, die Sache</p><p>hat Zeit und ist die Hauptsache nur die, dass <emph>jetzt </emph>gekündet wird.</p><p>Was die Bemerkung betrifft, dass für die Inkraftsetzung der neuen Verträge</p><p>Deutschlands nicht der erste Juli nächsten Jahres, sondern der 1. Januar 1906 in</p><p>Aussicht genommen sei, so weiss ich wohl, dass in verschiedenen Zeitungen dies</p><p>behauptet wird, muss aber bemerken, dass offiziell darüber überhaupt nichts</p><p>bekannt ist, und dass nach der mir von ziemlich zuverlässiger Seite gewordenen</p><p>Mitteilung der Termin 1. Juli 1905 heute noch ebenso viel Wahrscheinlichkeit für</p><p>sich hat wie der andere. Sei dem wie ihm wolle, so dürfen wir uns jedenfalls nicht</p><p>der Gefahr aussetzen, wenn der erstere Termin eingehalten werden sollte, dann</p><p>durch unsern spanischen Vertrag noch gerade für die entscheidende Weinposi</p><p>tion noch über diese Zeit gebunden zu sein, abgesehen davon, dass wir nur bei</p><p>sofortiger Kündigung bei neuen Verhandlungen den richtigen Druck auf <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName></p><p>ausüben können. -</p><p>Ich weiss wohl, dass ich mich mit diesen Anschauungen im Gegensatz zum</p><p>Chef der Handelsabteilung befinde, aber <emph>ich </emph>trage die Verantwortlichkeit und</p><p>vor der Bundesversammlung habe <emph>ich </emph>die Sache zu vertreten, darum ceterum</p><p>censeo: <emph>Kündigung. </emph></p><p>Ich bitte Dich, mir sofort nach Beschluss des Bundesrates telegraphisch</p><p>Mitteilung von demselben zu machen, da ich sozusagen keinen ruhigen Augenblick mehr habe, bis die Angelegenheit, freilich hoffentlich in meinem Sinne,</p><p>entschieden ist.<note>Den Kündigungsbeschluss des Bundesrates vom 20. August 1904 wurde <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> mit Schreiben vom 22. August 1904 mitgeteilt.</note></p><p>Bis dahin grüsse ich Dich und die Collegen, in alter Freundschaft.</p></div></body></text>
</TEI>
