<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42374</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42377">dodis.ch/42377</ref><title type="main">Aufzeichnung des Vorstehers des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2/78</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33644</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1889-05-06">6 mai 1889</date></dateline></opener><p>Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> s’est présenté à 472 h. et après m’avoir entretenu de diverses affaires, il m’a dit: « En ce qui concerne l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>, j’ai écrit à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ce que vous aviez bien voulu me dire l’autre jour au sujet du rôle de la police à <placeName ref="https://dodis.ch/G8804">Rheinfelden</placeName>, savoir que Lutz avait probablement attiré <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> dans un piège, mais que vous ne croyiez pas à la connivence de la police.<note>Vgl. die Aufzeichnung von <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 4. 5.1889 <orig>(<idno>E 2/78</idno>).</orig></note> J’ai aussi écrit le résultat de notre entretien de samedi, dans lequel vous m’avez dit, après avoir pris connaissance du rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P32792">M. Trachsler</persName><note>Nicht ermittelt.</note>, que certainement la police à <placeName ref="https://dodis.ch/G8804">Rheinfelden</placeName> n’avait pas tendu ellemême de piège et s’était borné à donner suite à la dénonciation qu’elle avait reçue. Je n’ai pas encore de réponse à cette dernière lettre, mais on m’a fait savoir en réponse à ma première communication, ce qui suit. J’ai traduit le passage et je vais vous en donner lecture. Il lit: «<persName ref="https://dodis.ch/P15816">M. Droz</persName> oublie que le préfet de <placeName ref="https://dodis.ch/G8804">Rheinfelden</placeName> est un socialiste, partisan des idées de Lutz et qu’il s’est prêté avec empressement à l’arrestation de <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>. Ces faits auraient dû engager le Conseil fédéral à avoir plus d’égards pour la demande présentée par nous, et à ne pas prendre une décision qui, en mettant Lutz et <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> sur le même pied, ressemble à un mauvais vouloir pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>.»</p><p>J’ai répondu: «Je ne sais sur quoi l’on se fonde pour prétendre que le préfet de <placeName ref="https://dodis.ch/G8804">Rheinfelden</placeName> est un socialiste. Les personnes qui le connaissent et qui connaissent la population de cette contrée disent qu’il appartient au parti libéral (freisinnig). D’ailleurs les opinions politiques de M. <persName ref="https://dodis.ch/P33360">Baumer</persName> n’ont rien à faire dans la question; il s’agit de savoir si son attitude a été correcte. Or, je déclare que dans ma conviction la plus profonde il n’y a rien à reprendre à sa conduite qui a été très-réservée et conforme à nos lois. J’aime à croire, du reste, que lorsque le gouvernement impérial aura pris connaissance de votre dernière communication, il n’hésitera plus à reconnaître qu’il n’y a eu de notre part aucune espèce de mauvais vouloir et que nous ne pouvions pas en expulsant Lutz ne pas parler de ses rapports avec <emph>W<add type="edition">[ohlgemuth </add></emph>et vice-versa.»</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> m’a alors demandé à quoi tenait le retard mis par la police argovienne à nous faire part de l’arrestation de <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>.</p><p>Je lui ai répondu que l’arrestation a eu lieu vers le soir, le préfet étant absent pour une circonstance de famille. Le lendemain matin il a interrogé <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> et a fait son rapport à la Direction de Police d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1296">Aarau</placeName>. Celle-ci a délégué à <placeName ref="https://dodis.ch/G8804">Rheinfelden</placeName> son commandant de police pour procéder à un nouvel interrogatoire. Puis le dossier est venu à <placeName ref="https://dodis.ch/G1296">Aarau</placeName>, où le gouvernement était occupé à en prendre connaissance, lorsque nous lui avons télégraphié à la suite de votre demande. Il eût été certainement à désirer que l’on nous eût informé de suite de l’arrestation, mais je dois constater qu’il n’y a eu, dans ces lenteurs, aucune espèce d’intention malicieuse.</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> demande là-dessus, s’en référant à un billet qu’il m’a adressé hier qu’on veuille bien lui donner connaissance du moment où Lutz sera expulsé et de la frontière à laquelle il sera conduit.</p><p>Je lui ai dit que Lutz sollicitait un délai de 15 jours pour régler ses affaires et que j’avais fait savoir au Dépt. de Police de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> que la question serait soumise au <emph>C<add type="edition">[onseil] </add>F[édéralJ; </emph>qu’en attendant j’avais autorisé sa sortie de prison à la condition que la police veille à ce qu’il ne se fasse aucune manifestation autour de sa personne et que lui-même ne s’y prête en aucune manière.</p></div></body></text>
</TEI>
