<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42475</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42475">dodis.ch/42475</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 44</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1891-10-20">20 octobre 1891</date></dateline></opener><p>Voici les premières impressions recueillies depuis mon retour à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, en faisant une tournée de visites chez les ambassadeurs accrédités ici; il me paraît utile de faire avant tout le rôle de reporter et d’attendre quelque temps avant d’émettre les appréciations personnelles.</p><p>1° Le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33129">Menabrea</persName>, qui est rentré de <placeName ref="https://dodis.ch/G13018">Monza</placeName> avant-hier et <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName>, le nouvel <emph>Ambassadeur d’Italie h </emph><persName ref="https://dodis.ch/P33738">Constantin</persName>ople, qui a fait cet été à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> l’intérim du Général <persName ref="https://dodis.ch/P33129">Menabrea</persName>, me déclarent l’un et l’autre, avec une persistance et un accord qui ressemblent à une consigne, leur conviction que nous sommes à la paix et que rien ne menace l’horizon. Sur ma question: «est-ce jusqu’au mois de mars?» ils répondent que je suis bien pessimiste; je leur demande si c’est jusqu’au 1<hi>er</hi> avril; ils répondent que nous avons devant nous une longue paix, <emph>une paix de plusieurs années; </emph>d’après eux, personne ne veut la guerre; la Triple Alliance est résolue à garder la paix; M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33025">Giers</persName> a apporté la semaine dernière à <placeName ref="https://dodis.ch/G13018">Monza</placeName> les assurances les plus énergiquement pacifiques de l’Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; quant à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> déclare que je ne tarderai pas, après quinze jours, à me convaincre qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> on est fort sage et absolument résolu aussi à ne pas s’emballer et à empêcher les <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>iens de s’emballer. Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33129">Menabrea</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33738">M. Ressmann</persName> affirment être «certains» qu’il n’y a pas d’alliance politique, ni défensive ni encore moins offensive, entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; il y a de «petits arrangements» sur d’autres points, «secondaires», mais il n’y a pas d’alliance franco-russe. On peut être soucieux parce que les incidents fâcheux seront, si l’opinion publique reste surexcitée dans les masses populaires à Pétersbourg où à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, plus difficiles à atténuer; mais la volonté de maintenir la paix est tellement précise chez tous les gouvernements, à quelque groupement qu’ils se rattachent, qu’il faudrait des circonstances absolument imprévues pour amener une rupture. En <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> notamment, les gens sérieux n’ont guère «donné» dans l’emprunt russe; il a été surtout souscrit par les concierges et les naïfs qui avaient jadis porté leurs économies au <placeName ref="https://dodis.ch/G784">Panama</placeName>.</p><p>A <emph>Y ambassade dAngleterre, </emph>le personnage dont je Vous avais rapporté le 22 septembre les impressions pessimistes alors qu’il arrivait d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName><note>Non reproduit.</note>, me dit qu’on ne parle à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et ailleurs que de la paix; qu’il se défie, mais qu’il constate le fait.</p><p>A <emph>Y ambassade d<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, </emph>le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> me dit qu’on a été «horriblement inquiet» dans son pays, où l’on se montrait convaincu de la quasi-imminence de la guerre, et où l’on croyait à l’extrême difficulté d’éviter des incidents pouvant provoquer l’incendie si le chauvinisme s’en mêlait un peu partout, comme les émotions franco-russes pouvaient le faire supposer. Depuis lors, on est revenu au calme; on a appris qu’à l’occasion de sa visite à <placeName ref="https://dodis.ch/G13018">Monza</placeName>, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33025">Giers</persName> avait apporté au Roi Humbert les assurances les plus résolument pacifiques. A <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> aussi, on s’est tranquillisé, et on a donné le pas à l’équilibre budgétaire sur les armements nouveaux en se disant qu’il n’y avait pas d’urgence. A Pétersbourg, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a aussi reçu des déclarations pacifiques, et pour les constater publiquement, l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P33340">Alexandre III</persName> vient de faire savoir qu’il ferait une visite à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> le 24 de ce mois. On a acquis en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> la «certitude» qu’il n’y a aucun traité d’alliance même défensive entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; on le regrette à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, car lorsqu’on a <emph>signé </emph>des actes de ce genre, entre deux Etats aussi différents dans tout leur organisme que l’Empire des Tsars et la République démocratique, il y a de sérieuses chances de brouille. Les Russes ne signeront rien actuellement avec les Français, car ils viennent de constater une fois de plus qu’ils auront la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avec eux quand ils voudront; «la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est une maîtresse qu’on n’épouse pas, et si on fait la bêtise de l’épouser, le ménage marche mal». D’autre part, le Ministre de la guerre de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> vient depuis plusieurs années à <placeName ref="https://dodis.ch/G351">Vichy</placeName>, mais il fait autre chose ici que de boire de l’eau, et il est extrêmement probable que différentes combinaisons militaires ont déjà été et continueront à être étudiées entre les Etats-majors des deux pays en vue d’une action militaire commune, sans alliance politique.</p><p>Quant à l’état d’esprit en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> estime qu’il est pacifique pour une série de motifs; d’abord le gouvernement est beaucoup plus fort qu’il y a trois ou quatre ans; on n’est plus du tout à la merci d’émeutiers ou de pseudopatriotes parisiens; <persName ref="https://dodis.ch/P33993">M. Constans</persName> a tenu à le leur montrer en les traitant durement lors de la première représentation de Lohengrin au Grand Opéra; le Gouvernement est plus fort parce que les conservateurs viennent à lui et par conséquent ont enlevé leur principal soutien aux émeutiers; les conservateurs viennent à <persName ref="https://dodis.ch/P33416">M. Carnot</persName> parce qu’ils ont vu la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, jusqu’ici le principal soutien de la légitimité, «lâcher» le <persName ref="https://dodis.ch/P32853">Comte de Paris</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P33416">M. Carnot</persName> a dit la semaine dernière au Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> qu’il voyait avec plaisir ce rapprochement et avait reçu sans hésiter, dans ses derniers voyages, plusieurs représentants de la plus vieille noblesse, précisément parce qu’il y avait là un gage de paix intérieure et extérieure. <persName ref="https://dodis.ch/P33416">M. Carnot</persName> a même ajouté, chose singulière et bonne à noter: <emph>«D’ailleurs les Russes ne sont pas prêts et ne le seront pas avant trois ans». </emph>L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> estime que les membres du gouvernement sont très sincèrement animés des mêmes dispositions pacifiques (à trois ans d’échéance) que le Président de la République, et il pense que, d’ici à trois ans, il y aura suffisamment d’occasions de voir bien des choses se modifier. Il ajoute que la suppression des passeports à l’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName> a été accueillie ici de la manière la plus correcte, qu’on n’y a nullement vu un acte de faiblesse de la part de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, mais une preuve du désir du cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> de réparer une des «pires fautes» de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> se félicite d’avoir sans cesse demandé le retrait de cette mesure, car, si l’on ne peut entrevoir une alliance franco-allemande, le bon sens exige qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> on cherche à faire oublier aux Français l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName> au lieu de s’ingénier à leur rappeler chaque jour, par des mesures vexatrices, les tristes événements d’il y a vingt ans. Comme Vous le voyez, chez les représentants de la Triple Alliance, il y a un concert d’intentions ou de paroles pacifiques. Est-ce sincère? Est-ce une tactique pour chloroformer l’Europe? Quoiqu’il en soit, et si j’ose employer un titre de comédie en ces graves matières, chez ces Messieurs, «la consigne est de ronfler».</p></div></body></text>
</TEI>
