<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42603</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42603">dodis.ch/42603</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName>, au Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2 1053</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10073</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1895-12-17">17 décembre 1895</date></dateline></opener><p>J’ai fait venir M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> et j’ai eu avec lui le 13 et, un entretien au cour duquel je lui ai exposé que malgré tout l’intérêt que comme concitoyen honorable, il peut nous inspirer, nous ne pouvions pas nous exposer, à cause de lui, à des difficultés avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ou d’autres pays. Il est évident que le service postal d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> est rudimentaire et que nous ne pouvons transmettre une telle demande d’accession à la Convention postale universelle. Nous voyons bien, ai-je ajouté, qu’au fond ce n’est pas cela qui importe à Ménélik mais que le but réel poursuivi par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> est de ne pas reconnaître les dispositions du Traité d’Ucciali et de s’en affranchir pour entrer en rapport avec les divers Etats sans l’intermédiaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> a répondu qu’il était bien fâché de ce qui arrivait et quand je lui ai dit que nous comptions qu’il nous laisserait tranquilles désormais, il a dit que certainement jamais il ne voudrait nous créer le moindre embarras.</p><p>Au cours de la conversation, je ne lui ai pas caché que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> nous avait notifié le traité d’Ucciali l’été dernier et qu’à l’occasion, nous n’aurions pas de raison de ne pas faire comme les autres puissances.</p><p>Il croyait qu’il aurait pu continuer les rapports directs, invoquant une lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P33212">M.L. Ruchonnet</persName><note>Non retrouvée.</note> qui l’aurait, dit-il, encouragé à rechercher pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> l’accession à la Convention postale. Il regrette de voir que la Suisse n’a plus les mêmes sentiments. Il comprend toutefois que la notification du Traité d’U. a pu changer les choses.</p><p>Ce qui l’inquiète maintenant, «est sa position personnelle; le roi M. me reprochera de n’avoir pas employé la voie diplomatique et je puis être exposé aux plus sérieux ennuis; c’est pourquoi je voudrais bien avoir une lettre qui me dise 1° pourquoi il ne peut être question de l’accession de l’A. à la Convention postale et 2° pourquoi nous n’écrivons pas à Ménélik ni directement ni par l’intermédiaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>». Mon collègue <persName ref="https://dodis.ch/P19507">M. Frey</persName> m’écrit demandant si on ne pourrait pas faire cette concession à <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> et lui écrire quelques lignes dans le sens ci-dessus.<note>Cf. notice du 13 décembre 1896, non reproduite.</note></p><p>On dit ici que nous sommes actuellement dans l’équivoque et que, au fond, rien n’empêcherait de dire que pour le moment et à l’exemple de la plupart des pays nous ne pouvons communiquer avec le roi M. que par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Votre objection (ou plutôt celle de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, voir votre rapport n<hi>o</hi> 1 du 24 mai 1895)<note>Cf. n<hi>o</hi> 169.</note> est que le traité d’Ucciali n’a pas de valeur internationale puisque Ménélik l’a répudié; mais au fond la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’a pas dit cela à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et la plupart des Etats admettent l’intervention de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Risquons-nous des inconvénients en employant ce mode? Aliénons-nous notre liberté? N’est-ce pas plus simple et n’avons-nous pas intérêt à nous maintenir dans de bons rapports avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> plutôt que de lui donner ce sujet de réclamation? On s’est fait un mauvais sang énorme à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e de notre attitude réservée de l’été dernier.</p><p>Lisez les observations qu’a suggérées à <persName ref="https://dodis.ch/P17394">M. Graffina</persName><note>Cf. notice du 15 décembre 1895, reproduite en annexe au présent document.</note> ma conversation avec <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>; je ne dis pas à M. G. que je vous écris.</p><p>Je regrette beaucoup de vous importuner peut-être avec cette affaire mais il est bon de prendre ses précautions et de l’examiner sur toutes ses faces.</p><p>Donnez-moi donc votre impression sur ces points relativement nouveaux et sur la possibilité d’écrire quelque chose à <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>.</p></div></body></text>
</TEI>
