<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42444</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42444">dodis.ch/42444</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 43</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33340</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10071</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1890-10-08">8 octobre 1890</date></dateline></opener><p>Au cours de la tournée de visites que j’ai été appelé à faire en rentrant à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, j’ai eu l’occasion de recueillir les quelques informations suivantes, qui me paraissent pouvoir Vous être signalées:</p><p>L’entrevue des Empereurs d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à Nerva a eu pour résultat, à ce que m’a dit <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a promis de ne pas reconnaître actuellement le Prince <persName ref="https://dodis.ch/P34408">Ferdinand</persName> de Bulgarie, et que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> a promis de son côté de ne pas faire de politique active contre le prince et de s’abstenir contre lui des moyens dont elle avait usé envers <persName ref="https://dodis.ch/P34269">Alexandre</persName> de <persName ref="https://dodis.ch/P33359">Battenberg</persName>. Ce renseignement m’a été confirmé par un des représentants de la Triple Alliance à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Je pense que nous pouvons le considérer comme exact. De source française, on m’a dit d’ailleurs que l’impression produite à la cour de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> par l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P4262">Guillaume II</persName> avait été plutôt meilleure que lors de la visite à Pétersbourg peu après l’avènement de ce souverain au trône, qu’il s’était montré «déférent» envers le Czar et que les relations personnelles des deux souverains avaient été bonnes<note>Cf. le rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> du 28 octobre 1890: <add type="edition">[...] </add><orig>Bei der Entrevue in <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> habe sich Kaiser Alexander Kaiser Wilhelm gegenüber aus eigener Initiative und in bündigster Weise u. a. auch dahin ausgesprochen, dass es ihm nie einfallen werde, eine Allianz mit dem derzeitigen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> einzugehen. Er setze nicht das geringste Vertrauen in die französische Regierung und in die französischen Zustände überhaupt. 2300 <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> 10).</orig></note> – on a ajouté que le Czar avait insisté à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> pour l’envoi à ces manœuvres d’un général français en mission spéciale, et avait été envers celui-ci d’une courtoisie particulière; l’Empereur Guillaume de son côté s’est montré fort gracieux envers ledit général français (M.de <persName ref="https://dodis.ch/P33940">Boisdeffre</persName>).</p><p>De source anglaise, on m’a dit qu’en revenant des manœuvres russes, l’Empereur Guillaume aurait dit à un de ses parents d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> que la paix était assurée pour différents motifs et notamment parce que décidément le Czar n’était personnellement pas belliqueux ni même courageux (le mot aurait été encore plus expressif).</p><p>Pour en finir avec l’entrevue de Nerva, on m’a déclaré au Ministère des Affaires étrangères que l’histoire de la capture de l’Empereur Guillaume au cours des manœuvres était une fable.</p><p>On n’a ici aucun renseignement sur les résultats politiques des entrevues entre les souverains d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et d<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>, on se montre convaincu qu’il y a été très peu parlé de politique, qu’on n’y a rien changé à l’entente intime austro-allemande, et qu’après comme avant, cette entente reste le fond de la politique de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et (avec moins d’enthousiasme peut-être) de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>.</p><p>Quant aux relations franco-italiennes, <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> me dit que les finances du Royaume sont décidément malades, que le trésor italien est vide, beaucoup plus vide qu’on ne le croit généralement et que <persName ref="https://dodis.ch/P32329">M. Crispi</persName> est obligé de chercher de tous les côtés un moyen de sortir victorieusement des élections; le fond de la politique italienne, selon <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> est: «Nous voudrions être militairement avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, maritimement avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et financièrement avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.» <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> ajoute qu’il est exact que <persName ref="https://dodis.ch/P32329">M. Crispi</persName> a cherché à organiser un coup sur la Tripolitaine; qu’il est exact que des armements ont été faits, mais qu’on l’a refroidi de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, et qu’en outre l’opération n’est pas si simple, attendu qu’il faut un matériel naval énorme pour transporter 20.000 hommes, sans compter que la Tripolitaine dispose de 10.000 hommes de bonnes troupes non compris les irréguliers et non compris la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>, avec laquelle l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> n’osera pas risquer une guerre. L’entreprise paraît donc abandonnée.</p><p>D’autre part, mon collègue d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> m’a dit qu’à diverses reprises au cours de cet été, <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> avait tenté de lui insinuer que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> serait dans une situation bien meilleure en se retirant de la Triple Alliance, qui lui impose des charges militaires énormes, et en recouvrant son entière liberté d’action. C’est aller bien vite en besogne, selon mon interlocuteur. Rien ne démontre que, si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> n’a plus d’alliances, elle aura moins de charges militaires; il est probable au contraire que, n’étant plus assurée de la paix du côté de l’Autriche, elle devra se mettre en mesure de se défendre de deux côtés et aura encore plus de dépenses à faire. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, isolée, est assez mal venue à venir dire à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e: je n’ai point d’alliances; je m’en trouve fort mal; faites comme moi. A <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, on ne peut s’empêcher de penser que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> sera toujours plus favorable à l’Austro-<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> qu’à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, tant qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> on sera peu sympathique à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; or le poids de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> pèse beaucoup dans une balance internationale. Si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, a continué mon interlocuteur, ne se mettait pas en avant, si elle faisait faire par la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> des ouvertures à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, non pas pour une politique d’isolement, mais en proposant un autre système d’alliances, et bien! chacun sait qu’il y a différentes combinaisons possibles; mais le moyen d’aboutir n’est pas de vouloir tuer <persName ref="https://dodis.ch/P32329">M. Crispi</persName>; car on ne le tuera pas à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. L’échéance de la Triple Alliance n’est d’ailleurs pas encore là.</p><p>Ce curieux entretien est assez conforme au goût italien de faire et de rouler constamment des combinaisons politiques. <emph>L’impression unanime reste d’ailleurs qu’on est sur toute la ligne et aussi complètement que possible à la paix </emph>et que tous les gouvernements y travaillent en parfaite sincérité.</p></div></body></text>
</TEI>
