<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42051</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42051">dodis.ch/42051</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 16. Juni 1875<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/101</idno>.</note></title><title type="sub">3307. <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName>er Konferenz, Fortsezung der Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G3147">St. Petersburg</placeName></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">27911</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">15817</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">27932</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">75</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">78</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">15</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">178</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10073</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">122</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">28</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">126</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">127</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">31</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">138</unclear></head><opener><dateline>Politisches Departement. Antrag vom <date when="1875-02-09">9. Februar 1875</date></dateline></opener><p>Unterm 3./15. Oktober 1874 hat die <emph>Russische Gesandtschaft ein </emph>Rundschreiben<note><idno type="CH-BAR">E 2/333</idno>.</note> des Kais. Ministeriums der auswärtigen Angelegenheiten vom 26. September/8. Oktober mitgetheilt<note>Ibid.</note>, welches darauf abstellt, dass die Staaten, welche an der in 5rw5.se/abgehaltenen <emph>Konferenz, </emph>über deren Verhandlungen der diesseitige Abgeordnete unterm 2. September 1874 seinen Schlussbericht<note>Als Annex abgedruckt.</note> abgegeben hat, Theil genommen haben, sowohl ihre Entschliessungen über die zu einer sofortigen Verständigung sich eignenden Artikel des Vertragsentwurfs<note><idno type="CH-BAR">E 2/333</idno>.</note> als ihre Bemerkungen oder Vorschläge über diejenigen, welche zu Meinungsverschiedenheiten Veranlassung bieten, kundgeben möchten. Von der Ansicht ausgehend, dass die zu gewärtigenden Mittheilungen am passendsten wohl in <placeName ref="https://dodis.ch/G3147">St. Petersburg</placeName> gesichtet werden dürften, erklärt sich das Ministerium zur Vornahme dieser Sichtung sowie der weiter nöthig sich erweisenden Vorarbeiten und zur Veranstaltung einer neuen Konferenz behufs Herbeiführung einer abschliesslichen Vereinbarung bereit.</p><p>In der Sizung vom 10. Februar ist der Bericht des Departements<note>Nicht ermittelt.</note> nebst Gutachten des Militärdepartements<note>Als Annex zu Nr. 59 abgedruckt.</note> und übrigen Akten aufgelegt und es sind denselben seither je nach Erfordernis weiter eingegangene Mittheilungen über die Behandlung der Angelegenheit durch die ändern betheiligten Regierungen beigefügt oder solche Mittheilungen auch in anderer Weise den Mitgliedern zur Kenntnis gebracht worden.</p><p>Nachdem nunmehr eine Erledigung der im Rundschreiben des Russischen Ministeriums enthaltenen Einladung geboten erscheint, werden die Akten dem Kanzleitisch enthoben und wird der mit dem Berichte des Departements verbundene Entwurf einer Antwortnote mit etwelchen Redaktionsänderungen zur Ausfertigung genehmigt. Diese Antwort geht im Wesentlichen dahin:</p><p>Bei aller Anerkennung der dem Anstoss zur <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName>er Verhandlung zu Grunde liegenden menschenfreundlichen Bestrebungen, könne sich der Bundesrath nicht verhehlen, dass einzelne der dort getroffenen Bestimmungen weder mit dem vaterländischen Bewusstsein noch den Überlieferungen des Schweizervolks noch mit der, der Schweiz gebührenden Stellung im europäischen Staatenleben vereinbar wären. Um den Bedürfnissen der Schweiz in billigem Masse gerecht zu werden, müsste das Werk der <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName>er Konferenz einer Sichtung unterzogen werden und der Bundesrath werde nicht anstehen, sich bei einer zu diesem Ende einzuberufenden Konferenz vertreten zu lassen.<note>Vgl. dazu die Antwortnote des Bundesrates vom 16. 7.1875(<orig><idno type="CH-BAR">E 1001 (E)</idno> ql/107, Nr. 3307).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
