<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42714</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42714">dodis.ch/42714</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 461</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Pans,</placeName><date when="1899-04-08">8 avril 1899</date></dateline></opener><p>Comme post-scriptum à mon rapport de ce matin<note>Non reproduit.</note>, je me permets d’ajouter que le vieux Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName>, doyen des Ambassadeurs allemands et premier délégué de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à la Conférence du désarmement à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>, m’a dit cet après-midi qu’en substance ses instructions portaient:</p><p>Ne pas soulever, ni laisser soulever de question politique, en d’autres termes, maintien du statu quo;</p><p>Veiller à ce qu’il ne sorte rien de cette conférence; (dafür sorgen, dass aus der ganzen Geschichte nichts werde;) mais, s’efforcer de venir en aide aux Russes pour qu’ils se tirent honorablement de ce fiasco.</p><p>Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> a ajouté qu’en ce qui concerne l’arbitrage, il n’avait pas encore d’instructions précises; qu’en ce qui concerne la transformation en convention proprement dite des articles de Bruxelles sur les lois de la guerre, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> n’était pas disposée à se lier, et enfin qu’elle prêterait volontiers les mains à une révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.</p><p>Il m’a paru que le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> n’était pas familiarisé avec certains détails des questions faisant partie du programme, en sorte que je vous transmets ce qui précède sous bénéfice d’inventaire.</p><p>Le fond reste que l’instruction allemande est: Sorgen Sie dafür, dass nichts daraus werde und helfen Sie den Russen anständig aus dem Fiasco heraus zu kommen.</p><p>M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34316">Staal</persName>, Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, s’est exprimé dans le même sens vis-à-vis du Comte Munster dont il est l’ancien ami, en le priant de l’aider à couvrir la retraite.</p></div></body></text>
</TEI>
