<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42740</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42740">dodis.ch/42740</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 52</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34208</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34152</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34416</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1899-11-15">15. November 1899</date></dateline></opener><p>In der letzten Rede des Englischen Premier im Mansion House von <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> hat Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> in auffallender Weise die Beziehungen <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s zu <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> als gute bezeichnet und diese Erwähnung machte etwas den Eindruck des Pilatus im Credo. Die andere Tatsache, dass <persName ref="https://dodis.ch/P34390">Prinz Albrecht von Preussen</persName> die erste Tischrede seit <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Karl</persName> dem V. im <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName>er Palais hielt, um im speziellen Auftrag des deutschen Kaisers die grossen Verdienste der Königin-Regentin zu preisen, war mir ebenfalls aufgefallen. Endlich werden Sie sich erinnern, dass Ende September die Zeitungen ein Zusammentreffen des russischen Ministers des Auswärtigen Mouraviev mit dem spanischen Conseilspräsidenten <persName ref="https://dodis.ch/P34307">Silvela</persName> erwähnten, demselben erst eine gewisse Bedeutung beimassen und bald darauf diese absprachen.</p><p>Hat <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> in letzter Zeit eine Rolle gespielt und ist diese Rolle in Verbindung mit der Reise Mouravievs zu bringen?</p><p>Gestern abend traf ich auf der Strasse den spanischen Botschafter Leon (offiziell de Leon y Castillo) und während eines längeren Spazierganges hat er mir einige Erklärungen gemacht, die ungefähr wie folgt resümiert werden können.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> war und ist noch in der schlimmsten Lage. Allerdings kann man auf der See den Engländern nichts tun, auf dem Festland aber sind sie an vielen Orten angreifbar, z.B. <placeName ref="https://dodis.ch/G1043">Gibraltar</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G201">Indien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Kanada</placeName> und vielleicht auch <placeName ref="https://dodis.ch/G204">Südafrika</placeName> und an der <placeName ref="https://dodis.ch/G4568">Goldküste</placeName>. Warum lässt man sie in Ruhe? Warum diese riesige Übermacht konsolidieren, denn es heisst <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> konsolidieren, wenn man ihm die Mittel gibt, ruhig die Boeren zu unterjochen. Mouraviev war sehr unzufrieden mit dem Resultat seiner <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>er Reise und den hiesigen Regierungsherren und es ist kein Geheimnis, dass er hier nichts erreicht hat.</p><p>Darauf ergoss sich der spanische Botschafter in ziemlich heftigen Ausdrücken gegen die Engländer und erklärte sich überzeugt, dass letztere niemals mit den Boeren fertig werden, weil bei wirklichen Freiheitskriegen ein Volk nie besiegt wird, wie <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> Napoleon gegenüber am Anfang des Jahrhunderts bewiesen hat und wie die <placeName ref="https://dodis.ch/G190">Cuba</placeName>ner dasselbe den Spaniern gegenüber ebenfalls bewiesen, dadurch dass sie zehn Jahre lang mit 15’000 Mann hunderttausend Spanier und mehr im Schach hielten.</p><p>Letzteren Punkt will ich unberührt lassen; die spanischen Generäle in <placeName ref="https://dodis.ch/G190">Cuba</placeName> wollten Geld machen und hatten kein Interesse am raschen Ende des Aufstandes, während die englischen Befehlshaber in <placeName ref="https://dodis.ch/G204">Südafrika</placeName> ganz andere Leute sind und die armen Boeren die günstige Zeit zu einer energischen Offensive, welche vielleicht zu einem Aufstand der Afrikaner geführt hätte, verpasst haben. Ich will nur auf die Reise Mouravievs zurückkommen und hier die Frage stellen, ob wirklich der russische Minister mit so grossen Plänen nach <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> gekommen ist.</p><p>Ich habe Ihnen schon berichtet, dass der englische Botschafter mir sagte, Mouraviev habe allerdings versucht, hier Böses anzurichten, sei aber nicht dazugekommen; Sir <persName ref="https://dodis.ch/P34199">Edmund Monson</persName> hat kürzlich beigefügt, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> habe den Gedanken gehabt, von Algier aus <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> anzugreifen und das englische Intelligenzdepartement (Spionendienst) habe sich vergewissert, dass die <persName ref="https://dodis.ch/P2082">Franzosen</persName> 70’000 Mann in <placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algerien</placeName> konzentriert hätten; diese Mannschaft sei aber allmählich nach <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> zurückgezogen worden.</p><p>Der deutsche Botschafter, Graf <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> sagte mir, dass Mouraviev mit den <persName ref="https://dodis.ch/P2082">Franzosen</persName> nicht zufrieden gewesen sei und dass die <persName ref="https://dodis.ch/P2082">Franzosen</persName> sich ebenfalls über Mouraviev nicht besonders günstig äussern; im französischen Ministerium gebe es sehr grosse Herren, welche durchaus über die russische Freundschaft nicht sehr entzückt seien; Mouraviev habe hier politisch rein nichts erhalten, und sich dann darauf beschränkt, einen Versuch zu machen um Geld zu bekommen und sei auch in dieser Richtung gescheitert, indem er den Credit Lyonnais nur dazu bewegen konnte, Titel der russischen Adelskasse auf Kosten und Risiko <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s zu placieren, aber nicht fest zu übernehmen. Was er für politische Anträge gemacht habe, wisse man nicht.</p><p>Ich muss gestehen, dass ich ziemlich viel Mühe habe, mich mit dem Gedanken vertraut zu machen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G941">Madrid</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> Anträge zu einer Koalition für die Vertilgung <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s gestellt habe. Den armen Spaniern hätte man allerdings <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> vor den Augen schimmern lassen, in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> dagegen könnte man sich auf solche Träumereien nicht einlassen; in einem solchen Krieg würde <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> seine Kolonien verlieren und seine Häfen in Brand gesteckt sehen; <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> würde ebenfalls seine Kolonien und seine Kriegsund Handelsmarine verlieren und wäre stets der Gefahr ausgesetzt, dass nach zehn Jahren sich <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> vereinigen, um einen Vertilgungskrieg diesmal gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> selbst anzufangen.</p><p>Auf der ändern Seite ist nicht zu verkennen, dass für <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> die Versuchung gross war und es ist möglich, dass in <placeName ref="https://dodis.ch/G741">San Sebastian</placeName> und in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> Mouraviev einige Fühler ausgestreckt hat. <persName ref="https://dodis.ch/P33475">Sir Charles</persName><persName ref="https://dodis.ch/P33475">Dilke</persName>, der frühere Unterstaatssekretär des Auswärtigen unter <persName ref="https://dodis.ch/P33540">Gladstone</persName>, hat kürzlich <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> als den jetzigen grossen Friedensstörer öffentlich verklagt. Es ist nicht unmöglich, dass die kühle Vernunft der Königin-Regentin von <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> die freundschaftlichen Auslassungen des englischen Premiers und des Prinzen <persName ref="https://dodis.ch/P34390">Albrecht von Preussen</persName> veranlasst hat und es ist auch nicht unmöglich, dass der überaus kaltblütige <persName ref="https://dodis.ch/P34368">Waldeck-Rousseau</persName> sofort die Unterredung abgebrochen hat.</p><p>Immerhin war es interessant, Ihnen die Mitteilungen des spanischen Botschafters zur Kenntnis zu bringen, indem die Spanier und die Russen, verleitet durch ihren gemeinschaftlichen Hass gegen die Engländer, sich vielleicht unter sich mehr gesagt haben als man den Dritten eröffnet hat. Wenn Leon y Castillo richtig unterrichtet ist, was nach der Zusammenkunft zwischen Mouraviev und <persName ref="https://dodis.ch/P34307">Silvela</persName> nicht unwahrscheinlich ist, so muss man der französischen Regierung danken für ihr kaltes Blut, indem die Folgen der «spanischen» Politik unberechenbarer hätten sein können. Sicher ist, und das ist die Hauptsache für die Freunde des Friedens, dass im erwähnten Sinne hier nichts geschehen ist.</p><p>[...]<note>Suivent des considérations sur la politique intérieure de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</note></p></div></body></text>
</TEI>
