<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42385</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42388">dodis.ch/42388</ref><title type="main">Der schweizerische Geschäftsträger in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, an den Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/78</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33598</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33711</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Vienne,</placeName>
<date when="1889-06-12"> 12 juin 1889</date></dateline></opener><p>Je vous confirme mon télégramme chiffré d’hier, de la teneur suivante:</p><p>«Comte Kâlnoky vient de me dire qu’il considère l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> comme très sérieuse. Sur des communications que lui a faites l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, il a écrit au Baron <persName ref="https://dodis.ch/P33791">Seiller</persName> de vous conseiller de céder. Kâlnoky dit qu’au cas contraire la Suisse se mettrait dans une situation fort pénible. Ayant en vue la sécurité de son souverain, il est prêt à appuyer les revendications de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Il ne doute pas que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> soit dans les mêmes dispositions. Il trouve que la Suisse est trop indulgente envers les menées révolutionnaires préparées chez elle, et est inaccessible à tout argument tendant à établir le contraire. Il avoue que <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> n’est qu’un prétexte. J’écrirai demain.»</p><p>C’est à son jour de réception hebdomadaire que j’ai vu le Comte Kâlnoky. Pendant que j’attendais, au Ministère, mon tour d’être reçu, le Prince <persName ref="https://dodis.ch/P33740">Reuss</persName>, Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> est survenu. Nous avons parlé de l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>. L’Ambassadeur s’est empressé de me dire que son gouvernement la considérait comme <emph>fort sérieuse, </emph>et que la Chancellerie impériale persisterait absolument dans sa manière de voir. «Et ici, on est tout à fait de notre avis, on est parfaitement entré dans nos vues», ajouta l’Ambassadeur en passant dans le salon du Comte Kâlnoky. Il semble donc que, depuis mon dernier rapport, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a commencé à préparer contre nous l’action générale que nous craignions et elle a trouvé, ici, les dispositions que je pressentais. J’essayai cependant d’exposer notre bon droit au Comte Kâlnoky. Tout fut inutile; je me heurtai à un parti pris inébranlable. Le Comte Kâlnoky accuse la Suisse de favoriser les révolutionnaires et nihilistes étrangers établis chez elle et de ne pas souffrir que les gouvernements intressés se procurent, par leurs agents, les renseignements que la Police Suisse ne veut ou ne peut pas leur donner. «Cet état de chose ne peut guère continuer. Tant les Etats monarchiques y ont un intérêt. Presque tous les attentats dirigés en ces derniers temps contre des souverains de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> ont été préparés en Suisse, et c’est surtout en vue de la sécurité de mon souverain que je me suis trouvé prêt à appuyer les demandes de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. L’affaire des bombes de <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zurich</placeName><note>Vgl. Nr. 402, Anm. 1.</note> a provoqué à Pétersbourg une vraie panique. La <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> a été, est peut-être encore, fort indisposée contre la Suisse. Vous connaissez la bienveillance dont nous avons toujours fait preuve envers la Suisse: et bien, c’est précisément au nom de ces sentiments que je donne <emph>bien vivement </emph>à votre Gouvernement le conseil de céder. Car s’il devait persister dans sa manière de voir, on ne déclarerait, certes, pas la guerre à la Suisse, mais on prendrait, contre elle, des mesures qui nuiraient gravement à sa prospérité matérielle et ne manqueraient même pas de provoquer des commotions à l’intérieur du pays.»</p><p>Le Comte s’étant refusé à répondre à ma demande en quoi consisteraient ces mesures et si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>-Hongrie s’y associerait, je lui fis remarquer qu’il serait difficile de trouver des mesures qui ne nuiraient pas, en même temps, à ceux qui les prendraient contre nous, et que je ne croyais pas que des «commotions» à l’intérieur de la Suisse étaient à craindre. Au reste j’eus beau dire et notamment faire ressortir que, dans l’affaire des bombes de <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zurich</placeName>, aucun complot positif n’avait pu être découvert, le Comte maintient sa manière de voir, en prétendant que la neutralité garantie à la Suisse lui imposait des devoirs auxquels elle ne saurait se soustraire. Il m’avoua, cependant, que l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName> n’était qu’un prétexte.</p><p>C’est peut-être en partant de ce point de vue qu’on trouverait une base pour une entente à l’amiable avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Cette dernière se déciderait à ne pas trop insister sur sa demande de réparations concernant <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>, en revanche on tâcherait de lui donner, <emph>si possible, </emph>pour l’avenir, certaines garanties quant au contrôle des agissements des socialistes et anarchistes séjournant en Suisse.</p><p>Dans un entretien que j’ai eu, aujourd’hui, avec le Prince <persName ref="https://dodis.ch/P33639">Lobanow-Rostowzky</persName>, Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, j’ai eu l’occasion de contrôler quant à leur justesse les assertions avancées par le Comte Kâlnoky sur l’impression produite en <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> par l’affaire des bombes de <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zurich</placeName>. Il m’a semblé que le comte Kâlnoky avait exagéré. Du moins le Prince Lobanow m’a-t-il assuré que, depuis l’expulsion des révolutionnaires russes, il n’avait plus reçu aucune communication relative à cette affaire. Il s’était mis en rapport avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33554">Hamburger</persName>, afin d’être avisé pour le cas où l’expulsion se serait faite sur la frontière autrichienne. C’était tout. Quant au cas <persName ref="https://dodis.ch/P5422">Wohlgemuth</persName>, il savait que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> avait fait, ici, des démarches pour être secondée dans ses réclamations, mais il n’a rien appris qui puisse lui faire admettre que des démarches semblables aient été faites à St. Pétersbourg.</p><p>J’ajoute qu’on est un peu nerveux, au Ministère des Affaires Etrangères, à cause des affaires de <persName ref="https://dodis.ch/P33875">Serbie</persName>, sans avoir, toutefois des craintes bien sérieuses. M. Petroniévitch, le nouveau Ministre de <persName ref="https://dodis.ch/P33875">Serbie</persName>, dit que la réhabilitation du Métropolitain Michaël ne pouvait être différée par égard pour les aspirations du Clergé serbe. Il nie que les événements de ces derniers jours aient une autre portée. Le Comte Kâlnoky semble, nolens volens, se ranger à cet avis.</p><p>J’ai reçu votre télégramme chiffré<note><idno>E 2200 Wien 1/109</idno>.</note> d’hier soir et attends la lettre que vous m’y annoncez. Il va sans dire que je vous tiendrai au courant de tout ce que je pourrais encore apprendre d’intéressant.</p></div></body></text>
</TEI>
