<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42136</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42137">dodis.ch/42137</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Bundesrat<note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 32</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">460</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">225</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1879-04-17">17 avril 1879</date></dateline></opener><p>Pour faire suite au rapport du 24 mars<note><idno>E 13 (B)/90</idno>.</note> relatif au <emph>Chemin de fer </emph>dit <emph>d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName></emph>j’ai l’honneur de vous rendre compte d’une conversation que j’ai eue hier à ce sujet avec Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> Ministre du Commerce. J’avais été voir Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> au sujet de la prorogation pour 6 nouveaux mois du traité de commerce avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, prorogation qui fait aujourd’hui l’objet d’un rapport séparé.<note><idno>E 13 (B)/172</idno>.</note> Il m’a paru utile de sonder à cette occasion les intentions du nouveau Ministre sur la question d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName>, et dans ce but j’ai commencé l’entretien en lui disant que j’avais regretté de voir que le Gouvernement français n’avait pas partagé l’idée primitive de Mr de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> relative à l’examen technique du tracé<note>Am 31.1.1879 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> geschrieben: <add type="edition">[...] </add><orig>j’ai l’honneur de Vous annoncer que le nouvel Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à Berne, <persName ref="https://dodis.ch/P33425">M. Challemel-Lacour</persName>, à la suite d’une conversation officieuse entre nous, a rappelé cette affaire à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>, son ami. Celui-ci a, séance tenante, donné l’ordre écrit au chef de la Division de la construction des Chemins de fer, de répondre immédiatement au Ministère des Affaires Etrangères que le Département des Travaux Publics n’avait aucune objection à ce qu’il fût procédé, par des ingénieurs, à l’étude technique du tracé, aussitôt que les autres Ministères n’auraient pas d’objections au point de vue diplomatique. [...] (<idno>E 13 (B)/90</idno>).</orig></note> et de voir que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> introduisait de nouveau la question de concessions à accorder au pays de Gex. J’ai aj outé que du reste je devais réserver la réponse attendue du Gouvernement fédéral, et que l’étendue des facilités à accorder et les conditions de ces facilités devront à mon avis faire l’objet des travaux de la Conférence diplomatique à réunir ultérieurement.</p><p>Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> a répondu:</p><p>Nous ne pouvions nous empêcher de parler du pays de Gex, car les réclamations de cet Arrondissement sont tout aussi vives que celles de la zone de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>. Les députés de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9004">Ain</placeName> réclament continuellement. Comme ceux de la Haute <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>; ils font ressortir combien il est pénible pour les populations qu’ils représentent de voir entrer en franchise tous les produits suisses, tandis que les marchandises originaires du pays de Gex ou de la zone savoisienne <emph><add type="edition">[sic!] </add></emph>sont soumis aux péages suisses à la seule exception de quelques concessions de minime importance. L’opinion publique se préoccupe très vivement de cette situation, et il était nécessaire que le Gouvernement français en fit mention dans sa réponse au Conseil fédéral, parce qu’il est impossible au point de vue français d’accorder le chemin de fer sans réclamer les facilités douanières si vivement sollicitées par les populations intéressées.</p><p>J’ai répondu à Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> en faisant observer que la question avait changé par le fait de la construction de la ligne de Collonges et que les concessions douanières consignées dans l’arrangement de 1869<note><orig><idno>E 13 (B)/89</idno>.</orig></note> avaient eu précisément pour but de substituer au tracé Collonge-<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> le tracé <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName>; j’ai fait valoir la circonstance que si la zone savoisienne alimentait <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> elle se fournissait aussi à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> d’un nombre considérable de produits, qu’ainsi la ligne projetée était dans l’intérêt réciproque des deux pays, et autres considérations connues.</p><p>Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> a répliqué:</p><p>Je reconnais que les intérêts commerciaux sont connexes des deux côtés de la frontière et que la création d’une voie ferrée reliant <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> au réseau de la Haute <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> sera utile aux deux pays. Mais si <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> désire le chemin de fer nous désirons des concessions douanières; « <emph>do ut des. </emph>Tel est le point de vue que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne saurait oublier.»</p><p>Supposons qu’il y ait une zone franche dans le Grand Duché de Bade, aux environs de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> ou de <placeName ref="https://dodis.ch/G1018">Schaffhouse</placeName>, croyez vous que le Gouvernement allemand ne prendrait pas la même position que nous, et ne demanderait pas une certaine réciprocité pour permettre aux produits de cette zone franche d’entrer en Suisse au minimum de droits possible, ou même en franchise pour des quantités à déterminer. Pour le moment il ne s’agira que d’examiner les questions techniques, mais les autres questions devront nécessairement suivre et la Conférence technique ne pourra avoir lieu que sous cette réserve formelle. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a le devoir et le désir de ne pas mécontenter les populations frontières. J’ai du reste appris, par un député de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, a continué Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName>, qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, on est complètement d’accord avec la réponse faite par le Gouvernement français, mais que c’est à Berne qu’il y aurait des hésitations. Je sais du reste, a ajouté le Ministre du Commerce, qu’il existe une opinion à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> qui préférerait de voir <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> sortir de la ligne des péages fédéraux et devenir une zone suisse à l’instar de la zone savoisienne.</p><p>Je me suis empressé de répondre que cette dernière éventualité était absolument chimérique, attendu que la Constitution fédérale interdit les douanes intérieures, n’admet aucun privilège de lieu et ne connaît des péages qu’à la frontière.</p><p>Il ne pouvait du reste s’agir d’entrer actuellement dans un examen détaillé de la question, en sorte que le présent rapport ne vous rend compte de notre conversation qu’en ses traits essentiels, avec la suppression d’arguments connus, renouvelés de part et d’autre, mais qui empruntent une certaine actualité parce qu’ils caractérisent l’attitude du nouveau Ministre de Commerce dans cette question.</p><p>Comme impression d’ensemble, je dois dire que Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> est lui aussi très décidé à ne pas accorder même une Conférence technique si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne resoit <emph><add type="edition">[sic!] </add></emph>pas une réponse satisfaisante à la dernière lettre de Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName>.<note>Vgl. die Note von <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> vom 22.3.1879 <orig>(<idno>E 2200 Paris 1/80</idno>).</orig></note> Toute l’attitude du Ministre du Commerce confirme de nouveau ce que je vous écrivais le 24 mars; à savoir qu’en repoussant la dernière proposition du Gouvernement français, la Suisse s’expose à retarder jusqu’à une époque impossible à fixer toute entente au sujet de cette ligne internationale.</p><p>Comme indice des dispositions de Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> je puis ajouter qu’il y a quelque temps Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33084">Jägerschmidt</persName> m’a dit dans une soirée que deux ou trois jours après l’envoi à la Légation Suisse de la dernière lettre du Ministère des Affaires Etrangères, en ajoutant que ce renseignement est d’une nature confidentielle. Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33843">Waddington</persName> avait reçu de Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33260">Tirard</persName> une lettre lui demandant de mettre pour condition expresse de la réunion de la Conférence technique l’acceptation formelle par la Suisse, comme base des négociations ultérieures du contre-projet présenté en 1873 au Conseil fédéral par Mr <persName ref="https://dodis.ch/P33103">Lanfrey</persName><note>Vgl. Nr. 28, Anm. 1.</note>, alors Ministre de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> à Berne.</p><p>Il m’a paru utile qu’avant toute décision du Conseil fédéral, vous soyez mis au courant des dernières dispositions du nouveau Ministre français du Commerce.<note>Für die Konferenzen vom 26. 5. und 26. 6.1880 in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> vgl. <orig>Procès-verbaux des Conférences pour le raccordement à la frontière franco-suisse du Chemin de fer <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>- <placeName ref="https://dodis.ch/G3324">Annemasse</placeName> avec le réseau français de la Haute- <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> (<idno>E 13 (B)/90</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
