<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42878</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42878">dodis.ch/42878</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, J. B. Pioda, an den italienischen Aussenminister, T. Tittoni<note>Note (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2200 Rom 2/Gotthard 1904</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1904-05-30">30 mai 1904</date></dateline></opener><p>Le 5 Mars dernier, j’avais l’honneur d’informer Votre Excellence que le Gouvernement de la Confédération avait dénoncé à la Compagnie du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> le rachat du réseau de ses lignes. J’ajoutais que le Gouvernement fédéral acceptait, comme allant de soi, le transfert plein et entier, à la Confédération, de toutes les obligations incombant à la compagnie du chemin de fer du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>.</p><p>Depuis lors, le haut Conseil fédéral a examiné la question de savoir s’il n’y aurait pas lieu de racheter, moyennant certaines compensations, les droits des Etats subventionnants, et il est aujourd’hui en mesure de soumettre à ces Etats la proposition suivante:</p><p>Le haut Conseil fédéral est disposé à réduire comme suit les surtaxes en vigueur dans le trafic des marchandises:</p><p>On comptera:</p><p>pour le tronçon <placeName ref="https://dodis.ch/G9143">Erstfeld</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName> 50 Kilomètres au lieu de 64;</p><p>pour le tronçon <placeName ref="https://dodis.ch/G9143">Erstfeld</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G12824">Pino</placeName> 40 Kilomètres au lieu de 50.</p><p>Ces réductions entreraient en vigueur dès que le chemin de fer du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> aura passé entre les mains de la Confédération Suisse et à la condition que les Etats subventionnants renoncent aux droits acquis en vertu des actes de concession et des traités internationaux.</p><p>Je suis chargé de communiquer cette proposition à Votre Excellence, en La priant de vouloir bien me faire connaître l’accueil qu’Elle consentira à lui faire<note>Eine gleichlautende Note übergab der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> am 2. Juni dem Auswärtigen Amt.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
