<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42405</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42408">dodis.ch/42408</ref><title type="main">Der Vorsteher des Departements des Auswärtigen, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den schweizerischen Gesandten in Berlin, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 21/24534</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1889-12-26">26 décembre 1889</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de vous accuser réception de vos deux rapports personnels et confidentiels des 17<note>Nicht abgedruckt.</note> et 24 crt.<note><idno>E 2/78</idno>.</note>, ainsi que de votre lettre du 23 crt.<note>Ibid.</note> me transmettant une coupure de journal (reproduction d’un article de l’Ostschweiz<note>Der Artikel enthält Auszüge aus einem angeblichen Gespräch zwischen dem Fürsten von <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> über die schweizerische Asylrechtspolitik <orig>(<idno>E 21/24534</idno>).</orig> In seinem Schreiben vom 24.12.1889 (vgl. Anm. 2) distanzierte sich <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> von dessen Inhalt.</note>).J’aurais répondu de suite à vos intéressantes communications du 17, si le lendemain de leur arrivée je n’avais dû m’aliter; en même temps que moi <persName ref="https://dodis.ch/P16386">M. Rodé</persName> et deux employés de la division subissaient les plus violentes atteintes de l’influenza et toutes les affaires restaient ainsi pour quelques jours forcément en suspens.</p><p>Je n’ai rien à dire concernant les propos que vous désirez être autorisé à tenir à M. H. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>, si ce n’est que les approuver en plein. Tout votre exposé du 17 crt. m’est une preuve que vous êtes en parfaite unité de vues avec moi sur la manière dont la question du traité d’établissement doit être conduite; je puis donc en toute confiance vous laisser procéder comme vous l’indiquez.<note>Im Schreiben vom 17.12.1889 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> vorgeschlagen, der deutschen Regierung mitzuteilen: <orig>[...] dass der Bundesrat mit Rücksicht auf die bisherigen Beziehungen zwischen den beiden Ländern der Fortdauer der bisherigen vertraglichen Verhältnisse ein aufrichtiges Interesse entgegenbringe und zu jeder Zeit gerne geneigt sei, sachbezügliche Vorschläge der Kaiserlichen Regierung in wohlwollende Erwägung zu ziehen [...] dass aber unsererseits</orig> [...] eine <orig>materielle Änderung des Vertrages in seinen prinzipiellen Hauptbestimmungen weder gewünscht noch überhaupt als thunlich erachtet werde (<idno>E 21/24534</idno>).</orig></note></p><p>L’article de l’Ostschweiz dont je joins un exemplaire original aux présentes ne m’avait pas échappé. Je me proposais aussi de vous en écrire pour vous tranquilliser. Une confrontation immédiate avec la relation authentique de votre entretien avec le Chancelier m’ayant convaincu que ce document<note>Nicht ermittelt.</note> n’avait pas servi de base à l’article en question, j’en avais conclu comme vous qu’il ne s’agissait, au fond, que de bavardages inter pocula, qui fleurissent malheureusement, vous le savez, pendant les sessions de l’Assemblée fédérale. Votre lettre du 24 est venue corroborer mes appréciations. Je pense qu’il est sage de ne pas faire de bruit autour de cette affaire, qui n’ayant plus guère d’actualité finira par passer à peu près inaperçue, si l’on ne la remue pas.</p><p>Je vous parlerai dans une correspondance prochaine du procès des anarchistes à <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName> et de ses conséquences probables.</p></div></body></text>
</TEI>
