<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42433</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42433">dodis.ch/42433</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2 1644</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">989</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1890-04-19">19 avril 1890</date></dateline></opener><p>Je ne veux pas laisser M. Du<persName ref="https://dodis.ch/P9840">Pasquier</persName> retourner à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sans lui remettre une réponse tout au moins provisoire à vos deux intéressantes communications en date d’hier.<note>Cf. n<hi>o</hi> 22.</note></p><p>Concernant le <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, </emph>je puis vous dire que l’affaire est beaucoup moins avancée qu’on ne paraît l’admettre à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Je la crois en meilleure voie que précédemment, mais il s’écoulera encore du temps jusqu’à ce que nous ayons l’adhésion du gouvernement italien. D’abord, il nous faut établir les plans et devis définitifs, travail dont le Jura-<placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> s’occupe et qui, vu le soin minutieux qu’on y met avec raison, n’est pas près d’être terminé. Puis viendra la période des négociations qui, avec un gouvernement besogneux comme celui d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, risque d’être assez longue. Enfin, quand tout sera parachevé et paraphé au point de vue diplomatique et parlementaire, il faudra encore compter huit ans pour la construction. Si <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> se préoccupe du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> quant aux perspectives de guerre, vous voyez qu’il peut donc se rassurer. Nous sommes d’ailleurs d’avis que le tunnel du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> est un moindre danger que la route construite par <persName ref="https://dodis.ch/P2082">Napoléon</persName> Ier, et que tunnel et route du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> sont beaucoup moins redoutables que la route du St-Bernard, qui heureusement n’est pas encore achevée. Aussi n’y a-t-il pas de doute sur la nécessité de développer considérablement et de compléter les fortifications de St-Maurice. On s’en occupe.</p><p>Concernant la <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, </emph>je suis d’avis que pour le moment il faut s’en tenir à des réponses comme celles que vous avez déjà données à <persName ref="https://dodis.ch/P33799">M. Spuller</persName>. Je partage complètement les considérations que vous développez à ce sujet. Il m’aurait été très agréable de pouvoir faire part de vos réflexions et de votre important entretien avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> à quelqu’un d’à la fois discret et compétent. Malheureusement, depuis la mort du Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33712">Pfyffer</persName>, ce quelqu’un fait défaut. J’ai souvent engagé mon collègue <persName ref="https://dodis.ch/P28780">M. Hauser</persName> à s’occuper de la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> pour l’étudier à fond et pouvoir se préparer aux diverses éventualités qui peuvent se produire, il est tellement surchargé de détails qu’il n’a pu jusqu’ici donner suite à mon invitation. Je ne sais pas si le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P34121">Keller</persName>, très capable du reste, a pour cet ordre de questions l’ampleur de vues de son prédécesseur. Chaque jour davantage, je sens la nécessité de m’appuyer sur un militaire de premier mérite pour cette question si délicate et dont il faut se garder d’entretenir des personnes babillardes. Je vais entreprendre de nouveau <persName ref="https://dodis.ch/P28780">M. Hauser</persName> à ce sujet, et il faudra bien que l’on aboutisse à quelque chose.</p><p>De <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, il ne m’est rien venu dans les derniers temps sur cette question. Tant que l’alliance italo-germanique durera, il est évident que les vues des deux gouvernements en question ne se modifieront guère. Et c’est là un point qu’il est impossible de faire aborder par nos ministres. J’en reste donc sous ce rapport à ce que je vous ai écrit précédemment.<note>Note en bas de page: <orig>François <persName ref="https://dodis.ch/P33344">Arago</persName> m’a apporté, il y a quelques jours, les salutations personnelles de <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>. Je vous prie de lui dire combien j’y ai été sensible et de lui présenter les miennes avec l’assurance de l’excellent souvenir que j’ai gardé des heures rapides passées avec lui sous votre toit hospitalier.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
