<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42449</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42449">dodis.ch/42449</ref><title type="main">Le Commissaire du gouvernement du Tessin pour le district de Lugano, <persName ref="https://dodis.ch/P33973">Casella</persName>, au Commissaire fédéral<note>Une tentative de ‹ putsch' du parti libéral tessinois contre le gouvernement cantonal fut suivie par l’intervention de l’armée et l’établissement d’un commissariat fédéral, dissous le 3 avril 1891. Cf. <orig>L. R. von Salis. Schweizerisches Bundcsrecht, tome I, Berne, 1891,</orig> pp. <orig>129 et 218.</orig></note>, <persName ref="https://dodis.ch/P34135">A. Künzli</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 21/13592</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">56322</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bellinzona,</placeName><date when="1891-01-07">7 janvier 1891</date></dateline></opener><p>Crediamo opportuno di trascrivere quisotto un rapporto di data 6 corrente del nostro Commissario di Lugano, concernente il Congresso socialista che ebbe luogo il 5 ante in Capolago, avvertendo ehe una copia del medesimo venne pure spedito al Ministero Pubblico federale.</p><p>«In risposta alla loro lettera odierna no. 20. diro (pel momento arrivando in questo punto da Capolago veramente affranto da fatiche) ehe il Congresso anarchico si chiuse la notte passata verso la mezzanotte. Quali deliberazioni siano state prese è impossible conoscerle, perché il Congresso fu tenuto colla massima segretezza e in una località isolata, alla quale, per quanto ne abbia studiato i mezzi, mi fu impossibile avvicinarmivi.</p><p>La presenza mia e degli agenti contribuï forse a precipitare le operazioni dei congressisti: infatti, corne tutti si aspettavano, doveva durare ancora tutt’oggi, e taie anzi ne era il programma secondo la lettera d’ammissione, di cui ho rimesso una copia alle SS. VV. con precedente mio rapporto. Invece nella giornata di ieri i congressisti non uscirono dal locale, dove rimasero dalle ore otto del mattino fino alla mezzanotte. Pare accertato ehe il <emph><persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName></emph>vi fosse presente e fosse anzi già arrivato per primo nel giorno 3. Ma per quanta vigilanza siasi esercitata, non si potè mai vederlo ne avere sentore délia sua presenza.</p><p>Il sig. <persName ref="https://dodis.ch/P34365">Voldet</persName><note>Un rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P34365">Voldet</persName>, daté du 10 janvier 1891, non reproduit, contient les décisions générales prises lors du congrès ainsi qu’une liste de participants.</note>, ehe mi ha validamente coadiuvato potrà essere testimonio ehe si è fatto tutto quanto era possibile di fare.</p><p>Non vi era altro mezzo che quello di «penetrare» di viva forza nel locale ma ci voleva per questo un manipolo di forza di cui io non disponevo. Tuttavia anche coi pochi uomini da me scelti avrei tentato un colpo ardito, se aile mie ripetute domande d’istruzioni ed ordini precisi non si fosse sempre risposto in modo vago e indeterminato, ehe lasciava tutto sulle mie spalle la responsabilité di qualche grave e prevedibile conseguenza, come quella p. es. délia perdita di qualche uomo. Se i congressisti avessero opposto una resistenza effettiva, e siccome erano in numéro di 74 – secondo le informazioni avute – e tutta gente ardita, l’impresa non sarebbe riuscita senza gravi sacrifici.</p><p>Vi è di più, la municipalité locale era informata già da qualche tempo délia tenuta del Congresso ed anzi ne aveva accordata la permissione all’oste <emph>‹\e\l’Ancora. </emph>Rimaneva quindi a vedersi se – al caso – avrebbe prestato l’opera sua. Ho parecchi dettagli da comunicare e sto ordinando le note; lo faro al più presto, essendo anche occupatissimo per le inchieste informative ordinatemi dal Lod. Consiglio di Stato circa le eccezioni ai cataloghi elettorali; altro lavoro urgente e penoso, ehe richiede frequentemente la mia assenza e quella del mio aggiunto, alternativamente, dall’Ufficio. Cosi non è che lavorando di notte che posso in qualche modo arrivare a sbrigare tante disparate incombenze.</p><p>Tornando al <persName ref="https://dodis.ch/P34175">Malatesta</persName><note>Cf. n<hi>o</hi> 37.</note>, le condizioni più logiche sono ehe esso sia partito col treno diretto di stanotte<note>Cf. télégramme de Kiinzli au DFJ, non reproduit.</note>, raggiungendolo a Mendrisio, ed eludendo la vigilanza passando per le vie dei campi anzi ehe lungo lo stradale maestro.</p><p>Io sono molto mortificato di questo insuccesso, massime <emph><add type="edition">[sic] </add></emph>dopo avere tanto faticato; ma ho la coscienza ehe più di quello ehe si è fatto, era impossibile di fare, e sono in certo modo contento, nella mia delusione, ehe il sig. <persName ref="https://dodis.ch/P34365">Voldet</persName> abbia visto come siano state condotte le cose e toccate con mano le difficoltà insormontabili ehe abbiamo avuto contro di noi.</p><p>Più tardi mandero un dettagliato rapporto come si deve.»</p></div></body></text>
</TEI>
