<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42680</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42680">dodis.ch/42680</ref><title type="main">Le Conseiller d’Etat et Chef du Département de Justice et Police du Canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34009">A. Didier</persName>, au Chef du Département de Justice et Police, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 21/13907</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Genève,</placeName><date when="1898-09-10">10 septembre 1898</date></dateline></opener><p>Comme suite à nos deux télégrammes de cet après-midi<note>Le 9 septembre 1898 à 3.30 heures du soir la police de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> avait envoyé le télégramme suivant: <orig>Cet après-midi au moment où l’Impératrice d’Autriche allait s’embarquer, un nommé Luchini l’a bousculée et renversée par terre, il a été arrêté. S.M. naturellement émue n’a pu partir et est rentrée à l’hôtel; mais n’est pas blessée – lettre suit.</orig> Ce télégramme fut corrigé par le suivant de 16h20, disant: <orig>Impératrice blessée avec un tire-point a expiré en rentrant à l’hôtel (<idno>E 21/13907</idno>).</orig></note> nous vous informons que S.M. l’Impératrice d’Autriche voyageant sous le nom de Comtesse de <persName ref="https://dodis.ch/P33316">Hohenems</persName> était arrivée hier à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> avec une Dame d’honneur et un valet de chambre et était descendue à l’Hôtel Beau-Rivage.</p><p>Aujourd’hui samedi elle se rendit à pied avec la Dame d’honneur à l’embarcadère des bateaux du quai du Mont-Blanc pour prendre le «<placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>» qui part à lh40; devant le Monument Brunswick un individu s’approcha de S.M. en courant et lui porta dans la région du cœur un coup violent; l’Impératrice tomba et fut relevée par sa Dame d’honneur, elle se rendit au bateau très émotionnée mais ne sentant pas de blessure.</p><p>Elle s’évanouit sur le bateau et fut transportée sur le pont supérieur; après avoir repris ses sens elle s’évanouit de nouveau, et le bateau qui venait de partir du port fut ramené à quai, S.M. fut transportée sans connaissance à l’hôtel où elle expira presque aussitôt.</p><p>On reconnut alors qu’elle avait une petite plaie au-dessus du cœur.</p><p>Le public s’était empressé autour du meurtrier qui s’était enfui; il fut bientôt arrêté, c’est un Italien disant se nommer <emph><persName ref="https://dodis.ch/P34166">Lucheni</persName></emph><persName ref="https://dodis.ch/P34166">Luigi</persName>, se déclarant anarchiste.</p><p>Il dit être arrivé à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> le lundi 5 et venant de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, dans l’intention de tuer le Prince d’<persName ref="https://dodis.ch/P32853">Orléans</persName> dont les journaux lui avaient appris le passage dans notre ville; celui-ci étant parti pour le Valais, <persName ref="https://dodis.ch/P34166">Lucheni</persName> se rendit à <placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName> pour guetter son retour; ennuyé d’attendre, il se décida à revenir espérant rencontrer un personnage de marque «souverain ou Président de République»; il apprit alors la présence de l’Impératrice d’Autriche; comme il avait vu S.M. à <placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName>, il la connaissait de vue, s’arrangea à se trouver sur son passage et armé, ditil, d’une petite lime triangulaire il lui porta le coup, que l’on a cru d’abord n’être qu’un coup de poing.</p><p>Nous ne savons pas encore si <persName ref="https://dodis.ch/P34166">Lucheni</persName> avait des complices et nous procédons à une enquête à ce sujet.<note>Le Département de Justice et Police communiqua le rapport détaillé du Procureur général de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> sur les circonstances de l’assassinat de l’Impératrice à la Légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> à Berne le 22 octobre 1898, non reproduit.</note></p></div></body></text>
</TEI>
