<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42817</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42817">dodis.ch/42817</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 30 juillet 1902<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/210</idno>.</note></title><title type="sub">3186. Verkehr mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und Versetzung von Gesandten</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34354</unclear></head><opener><dateline>Politisches Departement. Anträge vom 26. und 30. dies.</dateline></opener><p>Heute um 11 Uhr hat der belgische Gesandte dem Herrn Bundespräsidenten die vereinbarte, vom 25. Juli datierte Note<note>Cf. n<hi>o</hi> 406 annexe.</note>, übergeben, womit die italienische Regierung anzeigt, sie habe, vom Wunsche beseelt, normale Beziehungen zwischen den beiden Staaten wieder herzustellen, ihren Gesandten Herrn Silvestrelli abberufen und vorläufig durch einen Geschäftsträger, Herrn Cav. De <persName ref="https://dodis.ch/P34421">Martino</persName>, ersetzt.</p><p>Laut heutigem Telegramm des belgischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, Herrn Van Loo<note>Cf. <orig><idno>E 2001 (A) 627</idno>.</orig></note>, ist die bundesrätliche Note heute um 11 Uhr dem Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> ebenfalls übergeben worden.</p><p>Das politische Departement beantragt nun: Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName> sei zum ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> und Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19421">C.D. Bourcart</persName> zum ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> zu ernennen.</p><p>Von anderer Seite wird beantragt, Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> zum Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> zu wählen.</p><p>Vom Bundesrat wird mit 5 Stimmen Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> zum ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> ernannt. (Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName> erhält 1 Stimme).</p><p>Es wird zur Wahl des Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> geschritten.</p><p>Vorgeschlagen sind die <persName ref="https://dodis.ch/P16327">HH. Carlin</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName>.</p><p>Mit 3 Stimmen wird Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName> (Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> 2 Stimmen, 1 Enthaltung) zum ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> gewählt.</p><p>Hierauf wird Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> einstimmig zum ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister in <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName></emph> ernannt.</p><p>Das politische Departement wird beauftragt, das Agrément in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> einzuholen.</p><p>Bis zum Eintreffen desselben soll die Wahl geheim bleiben.<note>Voici reproduit un extrait du RG de 1902, pp 339–340, concernant les changements dans la représentation de la Suisse à l’étranger: M. Charles-Daniel <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName>, de Richterswil et Kleinhüningen, a été transféré comme Ministre de Suisse de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, le 30 juillet dernier. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">M. Bourcart</persName> n’ayant pas accepté cette nomination, a été considéré comme démissionnaire. <persName ref="https://dodis.ch/P16327">M. Gaston Carlin</persName>, de Löwenbourg (Berne), Envoyé extraordinaire et Ministre plénipotentiaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, a été transféré en la même qualité à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, le 30 juillet. M. J.- <persName ref="https://dodis.ch/P16328">B. Pioda</persName>, de Locarno, qui était Envoyé extraordinaire et Ministre plénipotentiaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> depuis 1894, a été transféré en la même qualité à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, le 30 juillet. <persName ref="https://dodis.ch/P19420">M. Fernand Dumartheray</persName>, Conseiller de légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, qui est entré dans le service diplomatique suisse en 1889, a été promu, le 18 novembre, au grade d’Envoyé extraordinaire et Ministre plénipotentiaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>.</note></p></div></body></text>
</TEI>
