<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42673</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42673">dodis.ch/42673</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">G. Carlin</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P34286">E. Ruffy</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 625</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1898-05-27">27 mai 1898</date></dateline></opener><p>Pour faire suite à ma dépêche d’avant-hier<note>Dans cette lettre, non reproduite, <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> fait savoir qu’il a entrepris des démarches pour obtenir des renseignements sur le sort fait aux 189 Italiens remis aux autorités italiennes à <placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName>, renseignements que le DPF avait demandé dans un télégramme du 25 mai 1898, 11 h du matin: <orig>il serait très intéressant pour notre rapport aux Chambres de connaître le sort fait aux cent huitante neuf Italiens remis à <placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName>, en particulier combien sont détenus et combien ont été relâchés. Prière nous envoyer si possible un rapport. <persName ref="https://dodis.ch/P34286">Ruffy</persName> (<idno>E 2001 (A)</idno>, 625).</orig></note> et en Vous confirmant mon télégramme de ce matin<note>Non reproduit.</note>, j’ai l’honneur de Vous faire connaître qu’aux termes d’un télégramme du Général <persName ref="https://dodis.ch/P33923">Bava</persName>, commandant le district militaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName>, les Italiens remis à <placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName> furent au nombre de 272 et non pas de <emph>189 </emph>seulement.</p><p>De ces 212, 130 furent rapatriés dans leurs communes d’origine, 66 transférés en prison, en partie parce que déjà condamnés antérieurement, en partie pour être traduits devant le tribunal militaire. 6 demandent à émigrer en Amérique, 10 sont retenus encore provisoirement, dans l’attente d’informations sur leur compte, lesquelles ont été demandées à l’Autorité politique de leurs communes d’origine.</p><p>A juger d’après les hésitations que j’ai eu à vaincre pour obtenir les renseignements que je m’empresse de Vous communiquer par la présente, il me semblerait indiqué qu’il ne fût <emph>pas </emph>mentionné dans le rapport à l’Assemblée fédérale<note>Il s’agit du Rapport du Conseil fédéral sur le mouvement des Italiens en Suisse à l’occasion des troubles de <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Milan</placeName>, du 13 juin 1898, FF 1898, III, pp. 373–392.</note> que ces données nous ont été fournies par le Gouvernement italien. Je crois devoir attirer Votre attention sur ce point, qui est pour moi d’une certaine importance.</p><p>Je saisis l’occasion pour Vous envoyer ci-inclus un article<note><orig>Non reproduit.</orig></note> que «La Tribuna» d’hier soir a publié, en tête du journal, sur l’attitude de la presse suisse au sujet des mesures prises, dans l’affaire qui nous occupe, par les Autorités fédérales et cantonales.</p></div></body></text>
</TEI>
