<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42207</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42208">dodis.ch/42208</ref><title type="main">Der Vorort des schweizerischen Handels- und Industrie-Vereins<note>Unterzeichnet: <orig><persName ref="https://dodis.ch/P5616">C. Cramer-Frey</persName>, Präsident; <persName ref="https://dodis.ch/P17395">Alfred Frey</persName>, Sekretär.</orig></note> an den Vorsteher des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/202</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Zürich,</placeName><date when="1883-02-13">13. Februar 1883</date></dateline></opener><p>In Ihrer geehrten Zuschrift vom 2.d.M.<note>Nicht ermittelt.</note> geben Sie uns Mittheilungen über den</p><p>gegenwärtigen Stand der Handelsvertragsunterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>, und ersuchen</p><p>uns um allfällige Bemerkungen zu dieser Angelegenheit. Indem wir Ihnen, hochgeehrter Herr Bundesrath, die gefl. Kenntnissgabe der bezüglichen Anfrage ergebenst</p><p>verdanken, gestatten wir uns Ihrem Ansuchen, soweit es uns möglich, und gestützt</p><p>auf den Inhalt des Schreibens des Schweiz. Generalkonsuls in Jokohama<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName>an den Bundesrat vom 22.12.1882 <orig>(<idno>E 13 (B)/202</idno>).</orig></note>, nachzukommen.</p><p>Wie wir vernehmen, war es unserem Generalkonsul in Folge von Abwesenheit</p><p>nicht möglich, persönlich an den bisherigen Conferenzverhandlungen betr. die Revision der japanischen Handels- und Freundschaftsverträge Theil zu nehmen. Wir</p><p>bedauern dies, weil wir uns nach Prüfung der verschiedenen Punkte dem Eindrücke</p><p>nicht ganz verschliessen können, dass eine unmittelbare persönliche Vertretung vielleicht doch etwas mehr Nachdruck auf die <emph>spezifisch schweizerischen Interessen </emph>zu</p><p>legen vermocht hätte, als es die Coalition der übrigen Delegirten von ihren Gesichtspunkten aus zu thun sich veranlasst sehen konnte. Immerhin hoffen wir, dass es den</p><p>Bemühungen des Vertreters unseres Landes<note>Vgl. Nr. 262, Annex.</note> noch gelingen werde, bei den definitiven Verhandlungen wenigstens in etwelchem Masse das Ergebniss der bisherigen Conferenzen umzugestalten, welches er selbst als ein für die Schweiz höchst ungünstiges bezeichnet.</p><p>Zu der <emph>Revision des Zolltarifs vom 25. Juni 1866<note>Vgl. <orig>The Tariff Convention, signed on the 25<hi>th</hi> June 1866, by the Representatives of <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>, America, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> and <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>, also The Bonded Warehouse Regulations, and rates of charges. <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> (<idno>E 13 (B)/197</idno>).</orig></note></emph>übergehend, glauben wir uns nicht verhehlen zu sollen, dass an <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> gewisse Zugeständnisse gemacht werden müssen. Man würde sich somit nicht allzu sehr beklagen dürfen, wenn die von den Delegirten der fremden Mächte übereinstimmend proponirten Ansätze<note>Vgl. die Beilage zu Protokoll Nr. 10 vom 11. 5.1882: <orig>Projet de tarif. Contre-projet des délégués étrangers (<idno>E 2200</idno> Tokio 1).</orig></note> Annahme finden würden, denn sie enthalten doch eine ganz bedeutende Reduktion der japanesischerseits gestellten Begehren. Was allerdings die Ansätze betrifft, welche für die unseren Export vorzüglich bildenden Artikel vorgeschlagen sind, so scheint es uns auf den ersten Blick wie gesagt, als ob sie der Ausdruck von Concessionen wären, welche die fremden Mächte zu Gunsten der Waaren ihrer Provenienz der japanesischen Regierung gemacht haben.</p><p>Mit Bezug auf die einzelnen Positionen erlauben wir uns einige wenige Bemerkungen, indem wir die Nummerirung des Gegenprojekts zu Grunde legen:</p><p>N<hi>o</hi> 77. <emph>Taffachelass </emph>wurde in frühem Jahren massenhaft aus der Schweiz nach <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> ausgeführt, allein der jährliche Export ist von 2–300,000 Stük auf etwa 20,000 hinuntergegangen. Der gegenwärtige Zoll von 5% bewirkt bei der rasch steigenden einheimischen Produktion jetzt schon beinahe einen Ausschluss vom japanesischen Markte, so dass eine Erhöhung des Zolles auf 10% unsern Export kaum mehr empfindlich treffen wird.</p><p>Bei N<hi>o</hi> 79. <emph>Rouge d’Adrianople, </emph>batistes et <emph>tissus teints und bedruckt ist </emph><placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> z.B. weit mehr interessirt als die Schweiz.</p><p>N<hi>o</hi> 150. <emph>Anilinfarben. </emph>Hier stehen die Interessen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s ebenso sehr auf dem Spiel wie diejenigen der Schweiz. Der Ansatz von 10% erscheint nicht übermässig hoch.</p><p>N<hi>o</hi> 382. <emph>Tissus de soie </emph>de toute sorte, en soie pure ou <emph>mélangé. </emph>Die hier in Betracht fallenden halbseidenen Gewebe, <emph>Satins mi-soie, </emph>sind mit 15% etwas stark belastet, aber man sagt uns, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> eben grundsätzlich darauf bestehe <emph>Luxusartikel </emph>höher als andere zu besteuern. Aus diesem Grunde scheinen auch:</p><p>N<hi>o</hi> 429. <emph>Montres ou pièces d’horlogerie fine, en or, </emph>welche vorzugsweise die Schweiz einführt, mit 20% verhältnissmässig höher taxirt als</p><p>N<hi>o</hi> 429 (?) <emph>Montres et pièces d’horlogerie en métal ordinaire, </emph>argent ou argent doré, welche nur 10% Zoll bezahlen. Wenngleich namentlich Nordamerika diese ordinären Uhren in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> importirt, so schickt es doch in nicht unbeträchtlichem Masse auch <emph>feinere. </emph></p><p>Dem hohen Ansätze von 20% auf:</p><p>N<hi>o</hi> 431. <emph>Absinthe, Bitters, Kirsch </emph>ect. darf wohl kaum ein Widerstand entgegengesetzt werden, da der schweizerische Export nach <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> in diesen Artikeln ein geringer ist, und wieder z. B. <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> mit Brandy u.s.w. weit mehr an der betr. Position interessirt ist.</p><p>Ob jetzt noch Bemühungen schweizerischerseits um Reduktionen einzelner</p><p>Ansätze von Erfolg sein möchten, nachdem die Conferenz der fremden Mächte ihr</p><p>Gegenprojekt ausgearbeitet hat, wird wohl davon abhängen, wie sich die ändern</p><p>Regierungen zu dem von ihren Vertretern vorgelegten Elaborate stellen werden.</p><p>In seinem Schreiben berührt der Schweiz. Generalkonsul als weitere Punkte, die</p><p>mit der Revision des Handels- und Freundschaftsvertrags von 1864<note><orig>AS 1863-1866, VIII, S. 683-709.</orig></note> im Zusammenhänge stehen, die Bestimmungen über die <emph>Jurisdiktionsbefugnissund das Reiserecht </emph></p><p>des <emph>Generalkonsuls </emph>im Innern des Landes. Nach den anlässlich der Revision getroffenen Vereinbarungen sollen nun:</p><p>1. die <emph>kaufmännischen </emph>Consuln keine Jurisdiktion mehr ausüben;</p><p>2. die <emph>kaufmännischen </emph>Consuln gegenüber den ändern Kaufleuten mit Bezug auf</p><p>das Reiserecht im Innern des Landes kein Vorrecht mehr geniessen.</p><p>ad 2. Was den letztem Punkt anbelangt, so findet der Schweiz. Generalkonsul</p><p>diese Bestimmung nicht vereinbar mit einer ändern, nach welcher «les fonctionnaires</p><p>des Consulats (all regular official members) au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>» das freie Circulationsrecht im</p><p>Innern zugesichert erhalten. Es ist zu bedauern, dass es unserem Vertreter nicht</p><p>gelungen ist durch Anfrage an Ort und Stelle bei den Mitgliedern der Conferenz die</p><p>von ihm angedeuteten Zweifel und Incongruenzen zu lösen. Der Sinn ist wohl der,</p><p>dass man eben keine <emph>Handelskonsuln </emph>mehr im Innern reisen lassen will, gestützt auf</p><p>Erfahrungen, dass vom Einen oder Ändern dieser Herren zum Zwecke privater Handelsgeschäfte mit dem Privileg Missbrauch getrieben worden ist. Da, was die Schweiz</p><p>anlangt, auch nach dem bestehenden Vertrag nur der diplomatische Agent und der</p><p>Generalkonsul dieses Privileg innehatten, so wird dem Wegfall desselben nicht eine</p><p>grosse Bedeutung beizulegen sein.</p><p>ad 1. Ein empfindlicherer Schlag für die Schweiz und andere kleine Mächte wäre</p><p>dagegen die <emph>Aufhebung der Jurisdiktionsbefugnisse der kaufmännischen Konsuln, </emph></p><p>da die Unterstellung der Schweiz. Angehörigen unter japanesische Gerichtsbarkeit</p><p>für eine <emph>längere Periode </emph>noch von vornherein als absolut unzuträglich bezeichnet</p><p>werden muss.</p><p>Es darf als ziemlich sicher vorausgesetzt werden, dass bei den meisten Mächten</p><p>vorderhand bezüglich der Ablehnung der japanesischen Gerichtsbarkeit nur eine</p><p>Meinung herrscht. Andrerseits besteht jedoch das Faktum, dass namentlich die</p><p>Grossmächte, welche bevollmächtigte Minister und <emph>Berufsconsuln </emph>in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> haben,</p><p>durchaus damit einverstanden sind, dass die Hände/sconsuln keine Jurisdiktion ausüben sollen.</p><p>Der Schweiz bleibt damit unseres Erachtens wohl bloss folgende Alternative:</p><p>a. Entweder ein Berufsconsulat zu kreiren, welches durch einen keine Handelsgeschäfte betreibenden juristisch gebildeten Mann zu besetzten wäre. Liesse sich freilich nun auch denken, dass sich für kürzere Zeit jüngere Juristen unter theilweiser</p><p>Aufwendung eigener Mittel zur Übernahme eines solchen Postens bereit fänden,</p><p>ohne dass die Eidgenossenschaft finanziell stark beansprucht würde – so dürfte wohl</p><p>der hohe Bundesrath aus noch ändern Gründen schwerlich geneigt sein, das Institut</p><p>der Berufsconsuln im Allgemeinen und für <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> im Speziellen, anzuregen.</p><p>b. Oder ihre Landesangehörigen wie verschiedene kleinere Staaten unter den</p><p>Schutz anderer Mächte zu stellen. Es stehen z. B. <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> u. Nor</p><p>wegen unter holländischem Schutze. Allerdings würden wir diesen Ausweg nur in</p><p>letzter Linie betreten und erlauben uns desshalb die Anregung, ob nicht der hohe</p><p>Bundesrath im gegenwärtigen Stadium der Verhandlungen sich mit den kleinern</p><p>Vertragsstaaten: <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und Norwegen, zu dem Zwecke in</p><p>Verbindung setzen könnte, dass sie bei den weitern Verhandlungen mit der Schweiz</p><p>gemeinsam für Beibehaltung der Jurisdiktionsbefugnisse der kaufmännischen Consuln eintreten würden. Ein Urtheil über die Zweckmässigkeit eines solchen Schrittes</p><p>massen wir uns allerdings nicht an.</p><p>Eventuell würde sich unser Bemühen einstweilen darauf zu beschränken haben,</p><p>die Verhandlungen, so weit es in unserer Macht liegt, möglichst in die Länge zu ziehen.</p><p>Was zum Schlüsse die Vertragsdauer anlangt, so wird sie sich am besten nach der</p><p>Gunst oder Ungunst des neuen Vertrages richten. Da in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> sonst 10 Jahre gebräuchlich sind, so möchte diese Dauer auch im vorliegenden Falle nicht sehr anfechtbar sein. Die Schweiz wird wohl gegen die Annahme derjenigen Dauer nicht opponiren, welche den übrigen Mächten genehm sein wird.</p><p>Dieses sind, hochgeehrter Herr Bundesrath, die Bemerkungen, die wir auf Grund eingegangener Erkundigungen zu machen uns erlauben.</p><p>Wir bekennen uns bei diesem Anlasse zum Empfange Ihres geehrten confidentiellen Schreibens vom 5. d. M.<note><orig><idno>E 13 (B)/270</idno>).</orig></note> – betr. die Revision des franz.-türkischen Conventionaltarifs und werden Ihrem darin ausgesprochenen Wunsche binnen Kurzem nachzukommen in der Lage sein.<note>Vgl. das Schreiben des Vororts an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 11. 3.1883 <orig>(<idno>E 13 (B)/270</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
