<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42307</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42307">dodis.ch/42307</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12609</unclear></head><opener><add>Teilweise chiffriert</add><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1887-02-26">26 février 1887</date></dateline></opener><p>Nous avons été reçus, M. le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName> &amp; moi, aujourd’hui Samedi à 2 heures, au Ministère des Affaires Etrangères, par <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>.</p><p>Celui-ci a exprimé le désir que, dans l’échange de correspondances entre les deux Gouvernements, la Suisse parût prendre l’initiative; il désirerait donc que j’adressasse au Ministère des Affaires Etrangères trois lettres traitant l’une la question de la ligne frontière du territoire neutralisé, l’autre la question de la juridiction, de l’application des règlements suisses etc, et la troisième les questions postales, télégraphiques etc; il m’a demandé de consentir à rédiger lesdites lettres &amp; leurs réponses, à l’état de projet<note>Vgl. Nr. 330.</note>; il me les rendrait avec ses observations en marge puis le tout Vous serait communiqué. – Si Vous êtes d’accord, les lettres seraient signées &amp; échangées entre nous deux.</p><p>Quant à la ligne de démarcation, <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a consulté son collègue le Ministre de la Guerre, dont il avait sur sa table le préavis; à ce préavis était jointe une carte informe, très-petite, avec des lignes <emph>droitesd'Ugme, </emph>à <placeName ref="https://dodis.ch/G10922">Faverges</placeName>, de <placeName ref="https://dodis.ch/G10922">Faverges</placeName> à Lecheraines, puis deux lignes, l’une de Lecheraines au sud du lac du Bourget &amp; à S1 Genix sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G1041">Rhône</placeName> &amp; l’autre directement de Lecheraines au nord du lac du Bourget &amp; au <placeName ref="https://dodis.ch/G1041">Rhône</placeName>. – <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> nous a dit que le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> était prêt à conférer avec nous sur la ligne de démarcation, lundi prochain à 4 heures<note>Vgl. Nr. 334.</note>; tout en nous renvoyant à son collègue de la guerre pour cette question, <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a émis l’opinion personnelle que la frontière la plus pratique, dans les limites imposées par les traités, serait une ligne atteignant le lac du Bourget au Sud &amp; prenant le lac comme front. Cette délimitation coïncidant exactement avec Vos instructions<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/0185</idno>.</note> télégraphiques, nous avons cru pouvoir montrer à <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> Votre ligne.</p><p>Nous nous sommes ensuite rendus chez M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>, à titre de visite de présentation &amp; de courtoisie &amp; avons pris rendez-vous avec lui pour lundi à 4 heures. – Le Ministre de la Guerre, a d’une façon positive &amp; très nettement déclaré qu’il était raisonnable de régler &amp; de préciser, dès maintenant &amp; sans retard, tous les détails de l’exécution des traités, parce qu’au moment d’une mobilisation, personne n’aurait plus le temps de s’occuper de cela, &amp; qu’il pourrait en résulter des conflits.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> nous a dit être sans nouvelles précises de la crise ministérielle italienne. Marchons-nous, comme on le dit, à une dissolution de la Chambre, c’est à dire à une réédition de ce qui vient de se passer en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, aggravée par la différence de tempérament des deux peuples? ou bien assistons-nous à une petite comédie de <persName ref="https://dodis.ch/P33469">Depretis</persName> qui se retirerait pour quelques jours dans la coulisse seulement en vue de tempérer l’appétit des diverses fractions de la Chambre? Tout cela n’est pas très-rassurant, dit <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>.</p><p>Nous Vous serions obligés de préparer la rédaction éventuelle des lettres à adresser à <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>; nous en ferons autant de notre côté, &amp; ne Vous enverrons notre projet<note>Vgl. die Beilagen zum Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> vom <orig>27.</orig> 2.1887 an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName><orig>(<idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>).</orig></note> que lundi soir au plus tôt après avoir vu le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>, attendu que c’est lundi seulement que commencera l’examen &amp; la discussion de la ligne exacte de démarcation. S’il était impossible de faire rentrer le fort de Chaboux près <placeName ref="https://dodis.ch/G10921">Ugine</placeName> dans le territoire neutralisé, nous supposons que nous sommes d’ores et déjà autorisés, sous réserve du consentement du Conseil Fédéral, à consentir lundi à la ligne esquissée plus près d’<placeName ref="https://dodis.ch/G10921">Ugine</placeName> sur la carte<note><idno type="CH-BAR">E 2/1643</idno>.</note> apportée par le colonel <persName ref="https://dodis.ch/P33789">Schweizer</persName>. Nous n’avons encore rien dit de tout cela à <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName>.<note>Vgl. Nr. 330, Anm. <orig>7.</orig></note></p><p>Nous supposons que si <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> demande plusieurs lettres, c’est pour pouvoir se mettre d’accord avec les divers Départements que cela concerne, comme par exemple la guerre pour les évacuations, les Postes pour le service postal &amp; télégraphiques, les travaux publics pour les chemins de fer.</p><p>Nous sommes heureux de constater que l’accueil de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">MM. Flourens</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33391">Boulanger</persName> a été non seulement courtois, mais tout à fait amical.</p></div></body></text>
</TEI>
