<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42852</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42852">dodis.ch/42852</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 17 décembre 1903<note><idno type="CH-BAR">E1004 1/215</idno>. Absent: <persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName>.</note></title><title type="sub">5474. Rachat du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName></title></head><opener><add>Propositions verbales</add><dateline></dateline></opener><p>M. le président annonce que <persName ref="https://dodis.ch/P33619">M. Künzli</persName> et quelques autres membres du Conseil national, ainsi que <persName ref="https://dodis.ch/P17895">M. Usteri</persName> et quelques autres membres du Conseil des Etats, demandent, par une pièce dont il est fait lecture<note>Cf. <orig><idno>E 42/242</idno>.</orig></note>, que le rachat du chemin de fer du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> soit différé et qu’en conséquence le Conseil fédéral prenne les mesures nécessaires en vue d’une révision conforme de l’article 2 de la loi du 15 octobre 1897.<note>Cf. RO 1899, vol. 16, p. 530.</note> Les Chambres devraient être saisies de la question déjà la semaine prochaine ou, en tout cas, dans une courte session <emph>ad hoc, </emph>en janvier 1904, afin qu’une décision, autorisant le Conseil fédéral à choisir le moment favorable du rachat, intervienne en temps utile. <persName ref="https://dodis.ch/P33619">M. M. Künzli</persName> et consorts informent le Conseil fédéral qu’ils ont l’intention de déposer sur les bureaux des Chambres une motion dans le sens de leur communication.</p><p>Le Conseil fédéral, à l’unanimité des six membres présents, décide:</p><p>1. sur la proposition de <persName ref="https://dodis.ch/P22605">M. Forrer</persName>, de s’opposer à une révision de l’article 2 de la loi du 15 octobre 1897;</p><p>2. sur la proposition de M. le président, de charger une délégation de conférer à onze heures, après la séance de l’Assemblée fédérale, avec <persName ref="https://dodis.ch/P33619">MM. Künzli</persName> et consorts, pour les engager notamment à s’abstenir de déposer leur motion.<note>Pour cette conférence cf. le PVCF du 21.12.1903 (<idno>E 1004 1/215</idno> n<hi>o</hi><orig>5537).</orig></note></p><p>Sont désignés comme membres de la délégation: <persName ref="https://dodis.ch/P33470">MM. Deucher</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName>, avec, si possible, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P22605">M. Forrer</persName>, avant la Conférence, s’entendra avec M. le Chef du Département des Chemins de fer, retenu chez lui par une indisposition.</p><p>Il est en outre fait lecture de la proposition du Département politique concernant un entretien très confidentiel de MM. les Ministres d’Allemagne et d’Italie avec M. le Président de la Confédération, en janvier 1903, au sujet des subventions du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>.<note>Non retrouvé.</note> Cette proposition du Département politique, ainsi que le rapport y relatif, sont depuis un certain temps entre les mains du Département des Chemins de fer, pour ce rapport.</p><p>Le Conseil émet le désir que le Département des Chemins de fer dépose son rapport aussitôt que possible, tout au moins dans le courant de janvier prochain.<note>6. Pour la suite de l’affaire cf. DDS, vol. 5, chapitre VII, <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>vertrag.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
