<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42165</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42166">dodis.ch/42166</ref><title type="main">Der Bundesrat an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/107</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1881-04-13">13. April 1881</date></dateline></opener><p>Die Konferenz ist von den Regierungen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s und Nordamerikas mit folgender Formel zusammenberufen worden<note>Vgl. das Schreiben der französischen Regierung an den Bundesrat vom 25.2.1881 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 12/30</idno>).</orig></note>: «La Conférence se réunirait à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, mardi le 19 avril, pour examiner et adopter, dans le but de soumettre à l’acceptation des Gouvernements représentés à cette Conférence, un plan et un système pour l’établissement, au moyen d’une Convention internationale, de l’usage de l’or et de l’argent comme monnaie bi-métallique suivant un valeur relative, déterminée entre ces deux métaux.» Die Schweiz beantwortete die beidseitigen Einlandungsschreiben in folgender Fassung<note>Vgl. das Schreibendes Bundesrates an die französische Regierung vom 5. 4.1881 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1001 (E)</idno> q 1/131, Nr. 1682).</orig></note>: «P.O. En vous remerciant de votre obligeante communication et en reconnaissant la haute importance de la question, dont il s’agit, nous nous empressons de vous informer que nous acceptons l’invitation d’assister à cette Conférence. Nous aurons soin de vous faire connaître en temps utile la délégation que nous aurons désignée.»</p><p>Ein detaillirtes Programm des zu beratenden Entwurfes einer internationalen Vereinbarung wurde uns <emph>nicht </emph>mitgeteilt. Sollte ein solches im Laufe der Verhandlung vorgelegt werden, so ersuchen wir um sofortige Einsendung, um darüber unsere Instruktionen einzuholen.</p><p>Es geht also nach Lage der Dinge und nach Inhalt der Ihnen erteilten Instruktionen<note>Als Annex abgedruckt.</note>, Ihre Mission vorläufig nur «ad audiendum et referendum».</p><p>Es erscheint angezeigt, von diesem Standpunkt aus, gleich Anfangs der Konferenz eine ausdrükliche Erklärung abzugeben und die Rechtstellung der Vertragsstaten der lateinischen Münzunion, sowie dieselbe durch die Münzconvention vom 5. November 1878<note><orig>AS 1879, 4, S. 293-317.</orig></note> begründet worden ist, für alle Eventualitäten vorzubehalten, und darüber keinen Zweifel zu lassen, dass wir die Konferenz nur als eine präparatorische beschikt haben, deren Aufgabe darin bestehen soll, die Grundlagen erst aufzufinden, auf welchen ein diskutirbares Vertragsprojekt aufgebaut werden kann.</p></div></body></text>
</TEI>
