<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42777</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42777">dodis.ch/42777</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 8 novembre 1901<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/207</idno>.</note></title><title type="sub">4510. Verträge mit <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName></title></head><opener><dateline>Politisches Departement. <date when="1900-10-30">Antrag vom 30. Oktober</date></dateline></opener><p>Im Berichte vom 18. September abhin<note>Cf. <orig><idno>E 13(B)/233</idno>.</orig></note> wirft Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> die Frage auf, ob die Verhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexiko</placeName> zum Abschluss eines Freundschafts-, Niederlassungs- und Handelsvertrags, sowie eines Auslieferungsvertrags wieder aufzunehmen seien und wünscht zu wissen, ob der Bundesrat damit einverstanden sei, dass er, Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName>, sich zu dem Zwecke nach <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName> begebe. Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> bemerkt ferner:</p><p>Der Vertreter <placeName ref="https://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName>s sei im Besitze von Vollmachten, um in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> einen Handelsvertrag wie derjenige der Schweiz mit <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> zu unterzeichnen.</p><p>Der Gesandte <placeName ref="https://dodis.ch/G487">Guatemala</placeName>s sei ebenfalls ermächtigt, mit Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> wegen Abschlusses eines Handelsvertrages zu unterhandeln, wenn die Schweiz die Zölle auf guatemalischen Kaffee gänzlich fallen lassen wollte.</p><p>Vom Gesandten <placeName ref="https://dodis.ch/G857">Costa Rica</placeName>s habe er noch keine Antwort.</p><p>«Ces Messieurs» – fügt Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> bei – «ont remarqué que tout en négociant les traités à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, il serait opportun que je me rende dans leurs pays respectifs où les Suisses sont très bien vus et où l’on serait enchanté d’avoir de l’immigration suisse. Probablement ils pensent que le voyage d’un ministre de Suisse dans leurs Etats pourrait leur servir de réclame auprès des Suisses. Il serait éventuellement à examiner la question s’il conviendrait de se prêter à une pareille réclame.»</p><p>Auf Grund der Vernehmlassungen des Handelsdepartements und des Justizund Polizeidepartements wird antragsgemäss beschlossen: dem Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> folgendes zu erwidern:</p><p>Hinsichtlich des Abschlusses eines Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName> werde Hr. Minister <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> auf die ihm vom Bundesrat mit Schreiben vom 22. Juni 1899<note>Cf. PVCF 22 juin 1899 (E <orig>1004 1/197, n<hi>o</hi> 2460).</orig></note> erteilten Instruktionen verwiesen, wonach eine Einschränkung der Meistbegünstigung, wie sie von der mexikanischen Regierung in Vorschlag gebracht worden sei, von der Schweiz nicht angenommen werden könne. Wir seien also nicht in der Lage, mit <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName> auf dieser Basis zu verhandeln.</p><p>Den Verhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName> und evtl. auch mit <placeName ref="https://dodis.ch/G487">Guatemala</placeName> sollte der Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName> vom 31. Oktober 1897<note>Cf. n<hi>o</hi> 207.</note> zugrunde gelegt werden. Wir könnten uns indessen auch mit einer ändern, ausführlichem Vertragsform befreunden, sofern uns in Bezug auf den Handel die Meistbegünstigung in gleicher Form zugestanden würde, wie dies von seiten <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chile</placeName>s geschehen sei.</p><p>Was den Abschluss eines Auslieferungsvertrags zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName> anlange, so gewärtige der Bundesrat vor allem die Mitteilung der Gegenbemerkungen der mexikanischen Regierung zu den Vorschlägen, welche der Bundesrat in seinem Schreiben vom 6. April 1897<note>Cf. PVCF du 6 avril 1897 <orig>(<idno>E 1004 1/189</idno>,</orig> n<hi>o</hi><orig>1766).</orig></note> formuliert habe. Die daherigen Verhandlungen müssten ihrer Natur nach auf dem Korrespondenzwege geführt werden, wobei die Gesandtschaft nur die Vermittlung der Anträge der beiden Regierungen zu übernehmen hätte. Der Bundesrat sei daher der Ansicht, dass eine Reise des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName>, welche eine längere Abwesenheit von seinem Posten bedingen würde, nicht angezeigt sei. Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> werde ersucht, den mexikanischen Gesandten auf diese Sachlage aufmerksam zu machen und eine Beantwortung der hierseitigen Vorschläge vom April 1897 zu veranlassen. Sollte die mexikanische Regierung darauf bestehen, dass die Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName> selbst weitergeführt werden, so sei der Bundesrat bereit, damit seinen Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G319">Mexico</placeName>, Hrn. Alfr. <persName ref="https://dodis.ch/P34122">Kern</persName>, zu betrauen.</p><p>Beifügen, dass die Schweiz kein Interesse daran habe, der Auswanderung nach <placeName ref="https://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G487">Guatemala</placeName> und ändern centralamerikanischen Republiken irgendwie Vorschub zu leisten.</p></div></body></text>
</TEI>
