<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42816</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42816">dodis.ch/42816</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 19 juillet 1902<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/210</idno>. Etaient absents: <persName ref="https://dodis.ch/P33952">Brenner</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>.</note></title><title type="sub">3033. Konflikt mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34354</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19508</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10073</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">75</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Dept. Anträge vom 18. und 19. dies.</placeName></dateline></opener><p>Der deutsche Gesandte Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> hat am 18. dies abends 5 Uhr dem Herrn Bundespräsidenten eine an das auswärtige Amt in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> gerichtete Depesche des deutschen Botschafters in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> vorgelesen, die etwa wie folgt lautet:</p><p>«Ich traf Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> noch vor seiner Abreise an. Er erklärte mir, er sei bereit, dem schweizerischen Bundesrat in formeller Beziehung in jeder Richtung entgegenzukommen, sofern gleichen Schrittes in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> und in Bern vorgegangen werde. Er wäre also damit einverstanden, dass der Bundesrat zunächst Herrn Legationsrat <persName ref="https://dodis.ch/P19420">Dumartheray</persName> als Geschäftsträger bei der italienischen Regierung beglaubige; er – <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> – würde Herrn De <persName ref="https://dodis.ch/P34421">Martino</persName> in gleicher Eigenschaft bei dem Bundesrat akkreditieren. Sei hierüber ein Einverständnis erzielt, so wünsche <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, dass die beiden Regierungen von dem Wunsche beseelt, die gegenseitigen Beziehungen wiederherzustellen, <emph>am gleichen Tage ihre </emph>Gesandten, d. h. <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName>, abberufen und die Ernennung von Geschäftsträgern vornehmen.</p><p>Sei dies geschehen, so sei die spätere Ernennung von Gesandten eine blosse Formalität.</p><p>Die Frage des «Risveglio» wolle er nicht weiter berühren, in der Hoffnung, dass wenn dieses Blatt sich Angriffe gestatten sollte, die die Stellung des italienischen Vertreters in Bern unmöglich machen würden, der schweizerische Bundesrat erwägen werde, ob nicht Art. 41 des Bundesstrafrechts (Delikte gegen das Völkerrecht) anzuwenden sei.»</p><p>Was den letztem Punkt betrifft, so bemerkte Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> mündlich, <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> habe das ganze Geschäft abhängig machen wollen von einer Bedingung betreffend die Haltung der Schweiz gegenüber dem «Risveglio»; die deutsche Regierung habe aber erklärt, die beiden Sachen seien auseinanderzuhalten, und <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> möge mit Bezug auf den «Risveglio» nachher das von ihm gut Befundene tun und jetzt kein Begehren stellen, sondern höchstens einen Wunsch aussprechen. Diesem Wunsch oder dieser Hoffnung sei dann am Schluss des Telegramms des deutschen Botschafters an seine Regierung Ausdruck gegeben worden.</p><p>Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName> hat mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> eine auf heute (11 Uhr) angesetzte Konferenz verabredet, um ihm dann die Antwort des Bundesrates auf diese Eröffnungen mitzuteilen.</p><p>Das politische Departement stellt nun, unter Hinweis auf die Unterredung, folgende Anträge:</p><p>1. Der Bundesrat möge erklären, er sei damit einverstanden, dass die Beziehungen zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> auf folgender Grundlage wiederhergestellt werden:</p><p>Am gleichen Tage werden beide Regierungen ihre Gesandten – <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> – abberufen und Geschäftsträger ernennen.</p><p>2. Der Bundesrat schlage als Tag dieser Abberufungen und dieser Ernennungen den 25. Juli vor.</p><p>An diesem Tage werde der Bundesrat an die italienische Regierung eine Note richten, in welcher erklärt werde:</p><p>Der Bundesrat (die italienische Regierung) von dem Wunsche beseelt, normale Beziehungen zwischen den beiden Staaten wiederherzustellen, habe beschlossen, den schweizerischen Gesandten Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> (den italienischen Gesandten Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>) abzuberufen und sich vorläufig in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> (in Bern) durch einen Geschäftsträger in der Person des Herrn vertreten zu lassen.</p><p>Die beiderseitigen Noten könnten für die Schweiz durch die belgische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> und für <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> durch die belgische Gesandtschaft in Bern übermittelt werden.</p><p>3. Das politische Departement sei beauftragt, wegen der Wiederbesetzung des Postens in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> dem Bundesrat tunlich bald Anträge zu unterbreiten.</p><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName></emph>erblickt in diesen Anträgen keine genügende Satisfaktion für die Schweiz. Er stellt denselben gegenüber den Antrag, der Bundesrat solle auf seinem früheren Standpunkt beharren, indem er erkläre:</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName> solle abberufen (oder ersetzt) werden;</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> werde nicht nach <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> zurückkehren;</p><p>Bis zur Wahl eines Nachfolgers von <persName ref="https://dodis.ch/P16327">Carlin</persName> werde <persName ref="https://dodis.ch/P19420">Dumartheray</persName> als Geschäftsträger akkreditiert.</p><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName></emph>ist mit den Anträgen des politischen Departements einverstanden, stellt aber mit Bezug auf den zweiten Punkt (Risveglio) den Antrag, Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName> möge in seiner mündlichen Antwort an den deutschen Gesandten folgende Erklärung abgeben:</p><p>«Auch der Bundesrat hat keine Veranlassung, auf die Frage des «Risveglio» zurückzukommen, da er entschlossen ist, nach wie vor die bestehende Gesetzgebung zur Anwendung zu bringen.»</p><p>Herr Bundesrat <emph><persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName></emph>beantragt, dass dieser Erklärung mündlich beigefügt werde, der Zusatz in der Depesche des deutschen Botschafters, worin von Angriffen des «Risveglio» gegen den italienischen Gesandten in Bern die Rede sei, müsse vom Bundesrat als nicht geschehen betrachtet werden, da von solchen Angriffen bis jetzt in dieser Streitfrage noch nie die Rede gewesen sei.</p><p>In der Abstimmung wird zunächst der Antrag des politischen Departements gegenüber demjenigen des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName> mit 2 gegen 2 Stimmen und dem Stichentscheid des Präsidenten angenommen und sodann mit dem gleichen Stimmenverhältnis derjenige des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName>. Der Zusatzantrag des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName> erhält 1 Stimme.</p><p>Die Mehrheit des Bundesrates geht dabei von der Auffassung aus, es sei dem Herrn Bundespräsidenten zu überlassen, in seiner Unterredung mit Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> die in dem Zusatzantrag des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P28780">Hauser</persName> ausgesprochene Ansicht in der ihm geeignet scheinenden Weise zur Sprache zu bringen.<note>En annexe au présent document est reproduit le PV CF du 26 juillet 1902 relatif au rétablissement des relations diplomatiques.</note></p></div></body></text>
</TEI>
