<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42541</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42541">dodis.ch/42541</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/183</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33951</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1894-02-24">24 février 1894</date></dateline></opener><p>Hier j’ai eu la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P34155">M. Ernest Levallois</persName>, maire adjoint du 2<hi>ème</hi> arrondissement de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, président de la Chambre syndicale des tissus, et chef d’une importante maison de lainages et de nouveautés, 24 rue du Sentier. Il m’a dit venir me voir d’accord avec <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Jules Roche</persName>, en vue d’étudier en commun les moyens de reprendre entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> des relations commerciales tolérables. A un récent banquet de la Chambre syndicale des tissus, <persName ref="https://dodis.ch/P34155">MM. Levallois</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34276">Jules Roche</persName> auraient prononcé des discours visant ce but, discours dont le texte m’a été promis. <persName ref="https://dodis.ch/P34155">M. Levallois</persName> dit avoir d’importantes relations dans tous les centres lainiers; il assure que <placeName ref="https://dodis.ch/G11815">Fourmies</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G10939">Roubaix</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G1054">Reims</placeName> sont prêts à marcher, non seulement par l’organe de leurs puissantes chambres de commerce, mais par des travaux statistiques qui démontreront le mal fait à l’industrie française par la politique de <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName>. Il assure qu’une vaste association pour la défense de l’industrie française est en voie de formation pour cette œuvre de propagande, que <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Jules Roche</persName> acceptera la présidence, qu’on réunira des fonds en suffisance pour faire marcher un journal nouveau ou s’assurer le concours d’un grand journal existant. Il ajoute avoir recueilli des éléments et poursuivre activement la recherche d’informations permettant d’établir que les meneurs du protectionnisme français sont fort loin d’être aussi désintéressés que les apôtres de l’Evangile et que leur chef est non seulement intéressé dans la filature de coton de son beau-frère mais a accepté en outre des cadeaux d’actions à droite et à gauche, en sorte qu’il y aura là des révélations intéressantes et de nature à éclairer l’opinion publique sur les dessous du syndicat qui a fait main basse sur la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>Cette visite de <persName ref="https://dodis.ch/P34155">M. Levallois</persName>, qui est un capitaliste important, est un commencement de manifestation sérieuse. Il faudra revoir <persName ref="https://dodis.ch/P34276">M. Jules Roche</persName> et lorsque je connaîtrai le texte des discours prononcés au banquet de la Chambre syndicale des tissus comme aussi le développement de cette tentative, nous pourrons examiner dans quelle mesure il convient de seconder <persName ref="https://dodis.ch/P34276">MM. Roche</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34155">Levallois</persName> et leurs amis par l’envoi de correspondances ou de documents.</p><p>En attendant j’ai recommandé à <persName ref="https://dodis.ch/P34155">M. Levallois</persName> la prudence en matière d’insinuations «chéquardes» à l’égard de <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> et en général l’absence de toute précipitation, l’opinion parlementaire française ne me paraissant pas encore le moins du monde mûre pour un revirement; il faut laisser s’aggraver les dissentiments entre les diverses catégories de protectionnistes, entre les agraires et les urbains, entre les viticulteurs du Midi et ceux du Centre; tout cela demande du temps.</p><p>A l’occasion d’une demande de renseignements, <persName ref="https://dodis.ch/P33930">M. Georges Berger</persName> directeur général de l’exploitation de l’exposition universelle de 1889 et membre de la Chambre des députés m’écrivait il y a 8 jours: «...je Vous dirai aussi que je viens d’accepter la présidence d’honneur de l’exposition importante qui doit s’ouvrir à <placeName ref="https://dodis.ch/G1135">Lyon</placeName> en mai prochain. J’ai l’arrière-pensée que cette solennité pourra être l’occasion des tentatives d’un rapprochement économique entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> préparé sur d’autres bases que celles de la convention qui a malheureusement avorté. La ville de <placeName ref="https://dodis.ch/G1135">Lyon</placeName> située près de Votre frontière pourra être le siège de nouveaux pourparlers entre Suisses et Français qui se rencontreront à l’exposition».</p><p>Je n’ajoute pas trop d’importance à cette petite phrase, parce que l’autorité de son auteur a beaucoup diminué depuis deux ans; <persName ref="https://dodis.ch/P33930">M. Berger</persName> s’est rendu ridicule par sa phraséologie sentimentale en faveur du libre-échange, naïvement alliée à un protectionnisme peu transigeant en matière d’horlogerie et de machines électriques, ce qui a obligé les tiers à se rappeler qu’il a des parents intéressés à l’horlogerie franc-comtoise (<persName ref="https://dodis.ch/P34113">Japy</persName>) et qu’il est président de la fabrique de machines électriques Breguet.</p></div></body></text>
</TEI>
