<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42991</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42991">dodis.ch/42991</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Vorsteher des Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartementes, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 13 (B) /187</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1900-07-28">28 juillet 1906<note>;Vermerk am Kopf: <orig>durch Herrn Regierungsrat Gobat am Bahnhof Bern erhalten 29.VII., morgens 9.35. </orig></note>;</date></dateline></opener><p>Ce matin, j’ai été voir Caillaux pour le remercier d’avoir publié l’article dont je vous ai envoyé le texte. Il en fera paraître un autre dans le «Matin» demain ou lundi. Il m’a garanti qu’on aboutirait à un accord et qu’il en avait reçu l’assurance absolue de <persName ref="https://dodis.ch/P2232">Poincaré</persName>, Ministre des Finances. «Si, au Conseil des Ministres de lundi, M. <persName ref="https://dodis.ch/P22563">Doumergue</persName> arrivait avec des exigences trop grandes, il y aura une majorité pour lui imposer des conditions acceptables par la Suisse.»</p><p>Mon interlocuteur m’a demandé si je pouvais lui indiquer les dernières exigences de M. <persName ref="https://dodis.ch/P22563">Doumergue</persName> pour les soieries; j’ai cru pouvoir prendre sur moi de lui donner ces chiffres à titre secret, ou tout au moins de lui indiquer le chiffre de 3,25 fr.<note><persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> telegrafierte um 12.45 Uhr: <orig>Halten es für gefährlich, letzte Offerten Revoils, die vertraulicher Natur sind und wahrscheinlich nicht von <persName ref="https://dodis.ch/P22563">Doumergue</persName> ausgehen, Drittpersonen bekannt zu geben. Übrigens wird also Bundesrat heute abend beraten und Ihnen Resultat kabeln.</orig><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> antwortete mit Depesche vom 29. Juli 1906, 15.30: <orig>Merci de votre télégramme; j’ai immédiatement fait une visite à mon interlocuteur d’hier; il m’a juré n’avoir dit à personne au monde le chiffre que je lui avais indiqué secrètement. Il a compris le danger de la moindre indiscrétion si ce chiffre n’est pas accepté par <persName ref="https://dodis.ch/P22563">Doumergue</persName>; il croit votre supposition fondée, car le dernier lui avait déclaré, il y a huit jours, ne pas vouloir descendre au dessous de 4.–. Il croit que cette proposition émane de <persName ref="https://dodis.ch/P2232">Poincaré</persName> qui correspond directement avec Revoil, et aussi peut-être de <persName ref="https://dodis.ch/P33948">Bourgeois</persName>. Il est possible que cela amène demain une crise partielle; cela ne le surprendrait pas; il est sûr que probablement tout le Conseil sera contre <persName ref="https://dodis.ch/P22563">Doumergue</persName>, s’il résiste (<idno>E 13 (B)/187</idno>).</orig></note> «A ce taux-là, s’est écrié mon interlocuteur, «on serait fou à Berne de ne pas traiter et nous ne pourrions, malgré la bonne volonté dont nous avons donné des preuves, suivre la Suisse dans sa résistance. Vous a-t-on demandé une réduction sur les vins? - Non. - On a eu tort, car on eût pu peut-être vous céder plus sur les produits industriels; n’en parlons plus; on n’a pas été habile ici. - Mais <persName ref="https://dodis.ch/P22563">Doumergue</persName> a été très loin en consentant au chiffre que vous m’indiquez pour la soierie; je n’aurais pas espéré cela de lui. - Il est évident que, dans ces conditions, un accord s’impose, et moi qui connais à fond la soierie, je vous garantis que vous n’aurez pas à regretter de traiter à ce taux. Ce serait criminel de ne pas le faire.» <emph><add type="edition">[...]</add></emph></p></div></body></text>
</TEI>
