<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42868</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42868">dodis.ch/42868</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16325">J. B. Pioda</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, R. Comtesse<note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/30</idno>.</note></title>                </head><opener><add>handschriftlich. Confidentielle</add><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1904-03-06">6 mars 1904</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de vous accuser réception de la dépêche que vous avez bien voulu m’adresser en date du 26 février<note>Nr. 9.</note> et de vous informer que j’ai adressé au Ministre des Affaires Etrangères la note dont vous trouverez ci-joint une copie<note>Nicht abgedruckt.</note>.</p><p>Comme c’était hier le jour de réception de Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34343">Tittoni</persName>, j’ai remis cette lettre personnellement entre ses mains. Il en a pris connaissance en ma présence et m’a dit: «C’est bien, mais il y a une question financière sur laquelle, d’après ce que m’écrit Mr. De <persName ref="https://dodis.ch/P34421">Martino</persName>, chargé d’affaires d’Italie à Berne, nous ne sommes pas d’accord.» Je le priai de préciser ce qu’il voulait dire et il me répondit qu’il s’agissait de la restitution des subventions. Je lui fis remarquer, conformément à Vos instructions, que les subventions avaient été données et acceptées à fonds perdu, et qu’il n’était donc pas question de remboursement. «Mais», me dit-il, «dans l’administration du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, il y a actuellement une représentation italienne: il y faut donc une compensation, puisque le rachat l’exclut.» Je lui répondis: «Je n’ai pas d’instructions à ce sujet et je ne puis Vous répondre.» «A mon tour, me dit-il, je dois observer que je ne Vous dis là que des impressions, car je n’ai pas encore bien étudié la question et mes remarques ne sauraient être d’un caractère officiel. Veuillez donc n’en rien dire pour le moment à Votre Gouvernement.» Je donne donc un caractère confidentiel à ma communication, attendu que je crois devoir Vous faire part de cette conversation. Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34343">Tittoni</persName> s’est réservé de revenir sur le sujet samedi prochain, ou plus tard, d’autant plus que, l’Allemagne étant aussi intéressée dans la question, il veut se renseigner sur l’attitude qu’elle prendra.</p></div></body></text>
</TEI>
