<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42847</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42847">dodis.ch/42847</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, <persName ref="https://dodis.ch/P16328">G.B. Pioda</persName>, au Chef du Département du Commerce, de l’Industrie et de l’Agriculture, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/221</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1903-11-10">10 novembre 1903</date></dateline></opener><p>Ensuite de ma conversation avec <persName ref="https://dodis.ch/P34343">M. Tittoni</persName><note>Cf. le rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> du 7 novembre 1903, non reproduit.</note>, celui-ci a conféré avec <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> et ce dernier m’a fait prier d’aller le voir. Je sors de chez lui. Il m’a dit que la direction des négociations commerciales lui étant confiée et ayant, par suite de la mort du Ministre des Finances <persName ref="https://dodis.ch/P34281">Rosano</persName>, deux Ministères à sa charge, il ne pourrait point s’absenter de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e et qu’il aimerait, partant, que les négociations avec nous se fassent ici, au mois de janvier, époque où le Parlement sera clos. Il me dit ensuite: «Et dans quel esprit négocierons-nous, quelles sont les intentions de votre Gouvernement?» Je lui répondis: «Je n’ai pas besoin d’exposer à V.E., qui est si bien au courant de tout ce qui se passe en la matière, la position dans laquelle se trouve le Conseil fédéral. Cette position étant donnée, mon Gouvernement espère que le Gouvernement italien voudra en tenir compte et venir à sa rencontre avec le même esprit de justice et d’équité dont il se sent animé lui.» <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> me dit: «Je sais parfaitement jusqu’où je pourrai aller. Je ne prendrai pas pour base un tarif général, moi, mais je pourrai abaisser certains droits du tarif conventionnel concernant les produits industriels suisses y compris les fromages. En outre j’admettrai qu’on rehausse à l’entrée en Suisse les droits sur certains produits agricoles italiens. Voilà à quoi je suis disposé en principe. Il faudra voir de s’entendre sur la mesure. J’espère que le Conseil fédéral voudra être fidèle aux belles traditions suisses, et que les négociateurs qu’il voudra bien déléguer voudront s’inspirer des larges méthodes des grands négociateurs suisses, les <persName ref="https://dodis.ch/P17476">Fehr-Herzog</persName>, les <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>, les <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName>. Pour l’amour de Dieu n’adoptons pas le système des négociations à petites gouttes, à petits pas. Je sais jusqu’où je peux arriver, j’y arriverai et pas plus loin. Je ne peux pas m’exposer à voir repousser le traité par le Parlement. Et ce serait bien absurde si les deux démocraties les plus libérales, les plus intelligentes d’Europe, l’italienne et la suisse, devaient se déclarer une guerre de tarifs au commencement du vingtième siècle après avoir ouvert le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>. Je ne puis l’admettre et j’espère que le Conseil fédéral voudra être équitable envers nous dans les négociations plus qu’il ne l’a été dans la manière dont il a dénoncé le traité, en outre du fait que ce n’est qu’à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> qu’il a dénoncé le traité. Il n’a pas fait de même vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et il n’en fera probablement pas de même non plus vis-à-vis de l’Autriche, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>. Pourquoi cette exception vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>? Est-ce encore l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>? Je sais que nous avons eu tort, mais enfin la chose est réglée maintenant et on ne devrait pas nous conserver rancune. Enfin entendons-nous pour un traité équitable, n’ayez pas trop de prétentions et <emph>réglons en même temps le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>.». </emph>«Il vaudra mieux régler une chose après l’autre», lui ai-je observé, et quant à l’incident <persName ref="https://dodis.ch/P34308">Silvestrelli</persName>, on n’y pense plus et il n’a absolument rien à faire avec la dénonciation. C’est plutôt la manière dont a traîné l’affaire du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> qui peut avoir fait impression sur le Conseil fédéral»... «Ah, oui, je sais, mon prédécesseur di <persName ref="https://dodis.ch/P33956">Broglio</persName> a traîné la chose, et maintenant le Conseil fédéral désire s’assurer le nouveau traité pour la prochaine vendange, comme aurait dit Monsieur le Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> au correspondant de la Tribuna», interrompit <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> en riant. «Enfin» conclut-il, «veuillez dire à votre Gouvernement que nos dispositions sont des meilleures et si la Suisse vient à nous de même et sans pousser trop loin les demandes de réduction, nous nous entendrons facilement.»</p><p>Je Vous saurais gré maintenant de vouloir me dire si le mois de janvier indiqué par <persName ref="https://dodis.ch/P31538">M. Luzzatti</persName> pour procéder aux négociations commerciales peut Vous convenir.</p></div></body></text>
</TEI>
