<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42872</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42872">dodis.ch/42872</ref><title type="main">Die schweizerische Handelsvertragsdelegation<note>Der Bericht ist unterzeichnet von A. Frey. Er wurde eingesehen und ebenfalls unterzeichnet von A. Künzli und <persName ref="https://dodis.ch/P3660">E. Laur</persName>.</note> an dm Vorsteher des Handels-, Industrie- und Landwirtschaftsdepartementes, A. Deucher<note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/224</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34663</unclear></head><opener><dateline><placeName>Rom,</placeName><date when="1904-04-14">14. April 1904</date></dateline></opener><p>In ähnlicher Weise, wie dies Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P3660">Laur</persName> mit Bezug auf seine Unterredung mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> getan hat<note>Bericht von <persName ref="https://dodis.ch/P3660">E. Laur</persName> vom 12. April 1904 nicht abgedruckt <orig>(<idno>E 13 (B) / 224</idno>).</orig></note>, gestattet sich der ergebenst Unterzeichnete zu berichten über seine Unterhaltung mit Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> und über seine Verhandlungen mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34677">Luciolli</persName>, die sich tags darauf daran geschlossen haben.</p><p>Ich war auf Dienstag den 12. abends in die Wohnung des Herrn Ministers zum Diner geladen, an dem ausser der Familie desselben Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34677">Luciolli</persName> teilnahm. Nach beendigtem Essen stellte sich noch ein Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34689">Maldifassi</persName>, Direktor des Musée commercial in <placeName ref="https://dodis.ch/G840">Mailand</placeName> ein, welcher für die industriellen Fragen der sachverständige Vertrauensmann Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName>s zu sein scheint. Man hat in der Tat den Eindruck, er sei gut informiert.</p><p>Schon während des Essens sprach Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> von der Situation im allgemeinen, von der Lage, in welche Italien durch die Prätentionen der Schweiz versetzt werde, von der Möglichkeit, sich mit ihr abzufinden. Er sagte, wenn es Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> und Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P3660">Laur</persName> gelinge, sich bezüglich der landwirtschaftlichen Forderungen und Gegenforderungen zu verständigen, so werde er seinerseits Hand bieten zu grossen Konzessionen für die zuckerhaltigen Milchprodukte, Schokolade, Mouchoirs, Stickereien, Seidenwaren und Textilmaschinen. Ich bemerke ausdrücklich, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> von grossen Konzessionen sprach und dass ich insistierte, es müssten auch die dynamo-elektrischen Maschinen mit Konzessionen bedacht werden.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> erwähnte neuerdings den ungemein günstigen Eindruck, den Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> von Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P3660">Laur</persName> erhalten habe und der eine Verständigung wesentlich erleichtern werde. Auch er selbst stehe unter diesem Eindruck, den er freilich vor der Bekanntschaft mit Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P3660">Laur</persName> nicht gehabt habe. Letzteres ist nicht verwunderlich, wenn man von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> hört, dass zu seiner ganz regelmässigen Lektüre gehören, ausser der <emph>Gazette de Lausanne, </emph>das <emph>Journal de Genève </emph>und die von Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P34939">Müller</persName> in Basel redigierte Verbandszeitung der Konsumvereine, und dass ein reger Briefwechsel besteht zwischen dem Minister und Herrn Le Cointe in Genf.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> sagte, dass <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> und er zurzeit die zwei einzigen Männer des Landes sein dürften, denen es gelingen könne, einen Vertrag mit der Schweiz auf der von ihr gezeichneten Basis durchzubringen, deshalb solle man ihn nicht zwingen, mit seinen Zugeständnissen über jene Grenze hinauszugehen, die er für möglich halte. Sollte letzteres geschehen, sollten sich die Interessen der Landwirtschaft des Südens und die der Industrie des Nordens gegen ihn und <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> verbünden können, so wäre es unmöglich, den Vertrag durchzubringen. Das wäre gleichbedeutend mit seiner Demission, denn er halte den Zollkrieg mit der Schweiz, der dann unabwendbar wäre, für verbrecherische Unvernunft.</p><p>Er halte eine Verständigung auf dem landwirtschaftlichen Gebiete für wahrscheinlich, schwieriger werde sie sein auf dem industriellen Gebiet. Und zwar namentlich nicht nur darum, weil die Forderungen der Schweiz an sich masslos seien, sondern weil jedes Zugeständnis an sie in grösserm Umfange dritten Staaten zugute kommen werde. So sei der neue Vertrag, den Italien mit Deutschland abgeschlossen habe, zurzeit gut; die einzige industrielle Konzession, die Italien für industrielle Erzeugnisse an Deutschland gemacht habe, betreffe Velozipede (er sei bereit, mir den Vertrag zu zeigen). Durch jede Erfüllung einer Forderung der Schweiz aber verschlechtere sich auch der Vertrag mit Deutschland und das Verhältnis der italienischen Produktion zu anderen Ländern. Was die Schweiz wolle, sei eine völlige Zerstörung und Vernichtung der italienischen Industrie, die er selbstverständlich nie zugeben könne. Immerhin wiederhole er, dass er zu grossen Konzessionen bereit sei (Sie werden aus den späteren Mitteilungen ersehen, was Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName> unter grossen Konzessionen versteht).</p><p>Den von seinem Temperament getragenen Äusserungen des Herrn Ministers gegenüber verhielt ich mich ruhig und abwehrend. Ich betonte, dass wir nichts Unbilliges verlangten, dass wir durch Italien und andere Länder zu dem Verhalten gedrängt worden seien, das wir beobachten und in dem wir beharren werden. Es hätte keinen Zweck, auf all die Reden und Gegenreden näher einzugehen.</p><p>Zum Schluss fragte mich Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName>, ob ich bereit sei, mit Herrn Lucciolli in ähnlicher Weise über die industriellen Positionen zu verhandeln, wie das für die landwirtschaftlichen Positionen zwischen Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34731">Pantano</persName> und Herrn Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P3660">Laur</persName> geschehen sei. In Hinsicht auf die vielen technischen Details erklärte ich mich hiezu grundsätzlich bereit, betonte jedoch, wir hätten von Anfang an den bestimmten Eindruck gewonnen, die italienische Delegation habe gar keine generellen Vollmachten und sei von Nummer zu Nummer abhängig von den Weisungen des Herrn Ministers. Wenn nun auch Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34677">Luciolli</persName> solche Vollmachten nicht besitze, so hätten unsere Besprechungen kaum einen Wert. Hierauf versicherte mich Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31538">Luzzatti</persName>, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34677">Luciolli</persName> habe solche Vollmachten, und so wurde denn auf den folgenden Vormittag eine Konferenz verabredet.<emph><add type="edition">[...]</add><note>Eröffnungen <persName ref="https://dodis.ch/P34677">Luciolli</persName>s betreffend die schweizerischen Forderungen zum italienischen Tarif.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
