<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42020</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42020">dodis.ch/42020</ref><title type="main">Der schweizerische Legationsrat in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15817">K. Schenk</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 53/83</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">291</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1135</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5112</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1874-02-01">1<hi>er</hi> février 1874</date></dateline></opener><p>Ayant eu l’occasion de rencontrer hier M. le Duc Decazes, je l’ai entretenu officieusement des détails que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33428">Chaudordy</persName> Vous a communiqués sur le prochain dépôt d’un rapport défavorable à une subvention du <emph>percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName></emph>par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>M. le Ministre des Affaires Etrangères ignorait jusqu’à l’existence de la proposition de <persName ref="https://dodis.ch/P33355">MM. Baragnon</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName> et consorts. Après que j’eus mis brièvement M. Decazes au courant de la situation, j’ai obtenu de lui la promesse qu’il chercherait à voir le rapporteur de la Commission chargée d’étudier cette affaire, et qu’il n’avait aucune objection à intervenir personnellement pour obtenir le renvoi du dépôt du rapport, si rien de sérieux ne s’y oppose.</p><p>Ce matin, j’ai appris que la proposition <persName ref="https://dodis.ch/P33355">Baragnon</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName> avait été renvoyée à la Commission des Chemins de fer et que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName> était chargé du rapport. Par l’entremise d’un député de ma connaissance, je me suis immédiatement fait introduire auprès de M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName>.</p><p>Ce dernier était précisément occupé de l’étude de cette question et avait sur sa table de nombreux plans et cartes de la Vallée du <placeName ref="https://dodis.ch/G1041">Rhône</placeName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>. M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName>, longtemps ingénieur du Chemin de fer du Nord, est du reste fort compétent en ces matières et a rédigé un remarquable rapport à l’Assemblée Nationale sur le chemin de fer de <placeName ref="https://dodis.ch/G12565">Calais</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G1042">Marseille</placeName>.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName> n’est nullement favorable à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33626">La Valette</persName>, qu’il considère comme «ayant discrédité la ligne du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> et causé par avance un sérieux préjudice aux personnes qui voudront s’occuper d’une manière réelle de la construction de cette grande voie alpestre». De plus, M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName> m’a dit qu’il n’était personnellement animé que de sentiments bienveillants pour le percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>. Il a cependant présenté les objections suivantes:</p><p>«Nous sommes en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> dans la position que voici: Un propriétaire riche, auquel on vient parler d’un chemin vicinal utile, voisin de son domaine, et qui est susceptible d’en augmenter la valeur, pourra accueillir avec faveur la demande que lui feront ses voisins de souscrire quelques milles francs pour la construction de cette route. Mais si cette demande lui est faite le lendemain de l’incendie de sa maison et alors que les murs en sont troués par les obus, il répondra: Laissez-moi d’abord rebâtir mon toit et restaurer mes murs, et ensuite j’examinerai ce que ces travaux de première nécessité ont coûté et je verrai si mes revenus me permettront de m’intéresser à votre chemin. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est dans une position analogue à l’égard du percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>. Nous n’en contestons nullement l’utilité. Je crois même que cette ligne peut rendre de réels services. Cependant elle me paraît n’avoir en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> qu’un rayonnement restreint. Si le chemin de fer d’<placeName ref="https://dodis.ch/G12909">Amiens</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G1035">Dijon</placeName> se construit, elle pourra gagner en importance. Cependant le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> aura toujours, comparé au Mont Cenis, deux inconvénients: Le premier est qu’on doit franchir deux chaînes de montagnes, le <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName> d’abord, puis les <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName>, tandis qu’au Mont Cenis on aborde directement les <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName>. Le second est qu’une seule compagnie est maîtresse de toute la ligne de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> au Mont Cenis, ce qui rend plus faciles des combinaisons de tarifs pour lutter contre le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>. Sur le chemin de fer du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> par contre, il faudra toujours une entente avec les chemins de fer suisses.» Un troisième désavantage insinué par M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName> est qu’au point de vue stratégique, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne pourrait se servir du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> sans violer la neutralité suisse, ce qui, dans une guerre quelconque, est une éventualité trop grave pour qu’on ne doive pas en tenir compte.</p><p>«Je suis cependant de l’avis, a continué M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName>, que la question d’une subvention de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> doit seulement être ajournée et non pas écartée. J’ai la conviction que le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> se fera. Seulement le moment n’est pas favorable. Nous avons une foule de chemins de fer exclusivement français, dont la construction immédiate est pour nous absolument indispensable, tant au point de vue militaire qu’au point de vue commercial. Nous avons à refaire toutes nos forteresses anciennes et à en construire de nouvelles sur notre frontière de l’Est. Cela représente, <emph>au bas mot, </emph>deux milliards de dépenses <emph>nécessaires </emph>à l’intérieur du pays. Il me paraît donc difficile de songer en ce moment à subventionner à l’étranger un chemin de fer très utile sans doute, mais dont nous pouvons encore nous passer.</p><p>Quant à retarder le dépôt de mon rapport pour être agréable à Votre Gouvernement, et pour permettre de prendre en Suisse toutes mesures de sauvegarde que l’on jugerait utiles, soit dans l’intérêt de l’œuvre elle-même, soit en faveur des victimes de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33626">La Valette</persName>, j’y consens très volontiers, d’autant plus volontiers que les conclusions de ce rapport ne sont pas encore très arrêtées dans mon esprit. Cependant, il ne faudrait pas que le délai fût trop long et dépassât le milieu du mois prochain.»</p><p>J’ai cru devoir Vous faire immédiatement part de cette conversation, dont Vous aurez à déduire les conséquences. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33643">Loys</persName> devant arriver prochainement à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et étant très au courant de la situation, je suppose que Vous n’aurez pas d’objection à ce que je l’introduise auprès de M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName>.</p><p>Le procès actuellement pendant entre <persName ref="https://dodis.ch/P33626">La Valette</persName> et une partie de son Conseil d’Administration sera jugé dans le courant de la semaine par le tribunal de lère instance de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, à ce que j’ai appris hier à la direction du Contentieux au Ministère des Affaires Etrangères.</p><p>Je dois ajouter que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33424">Cézanne</persName> a entendu émettre l’opinion, sans vouloir se prononcer encore sur son bien-fondé, qu’il serait peut-être préférable pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de ne pas engager un capital de cinquante millions dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, mais d’employer, après l’achèvement du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, les <emph>revenus </emph>de ces cinquante millions à subventionner la Compagnie <emph>F [arisj LfyonJ M<add type="edition">[éditerranée]</add>pom </emph>lui permettre, par des tarifs différentiels, d’attirer vers le Mont Cenis le trafic des départements français de l’Est, plutôt que de laisser les produits de ces départements se diriger sur <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
