<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42139</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42140">dodis.ch/42140</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16328">G. B. Pioda</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName><note>Bericht (Copie): <idno type="CH-BAR">E53/203</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1879-05-19">19 mai 1879</date></dateline></opener><p>Je vous ai télégraphié hier<note>Nicht abgedruckt.</note> qu’en vertu du télégramme<note>Vgl. Nr. 160.</note> de <persName ref="https://dodis.ch/P33128">M. Melegari</persName> annonçant que le Conseil fédéral nommera immédiatement deux membres du Conseil d’administration à la proposition du Gouvernement italien ce point pouvait être considéré comme réglé pour le moment. Je dis pour le moment car on s’attend ensuite à une réforme des statuts de la Société de sorte que le Conseil d’administration soit composé de 29 membres dont dix à la nomination du Conseil fédéral; l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et l’Allemagne auraient alors chacune six membres dont trois au choix du Conseil fédéral et trois au choix de la Société, toujours sur la proposition des Gouvernements respectifs.</p><p>Mais cela n’a pas suffi à la Commission du Sénat qu’on appelle le bureau central. Elle exige avant de faire son rapport des garanties positives que le Montecenere sera construit et mis en exercice simultanément avec la ligne de Pino et que la surtaxe n’y soit pas appliquée. <persName ref="https://dodis.ch/P33469">M. Depretis</persName> qui a assisté hier à la séance n’a pu la convaincre. Et l’affaire reste en suspens. Je l’ai vu après la séance et je lui ai dit qu’à Berne on attend toujours sa réponse sur la convention préliminaire du 8 janvier qui lui a été communiquée en son temps par <persName ref="https://dodis.ch/P33128">M. Melegari</persName>, sur quoi il me répondit qu’il vous ferait faire une communication par <persName ref="https://dodis.ch/P33128">Melegari</persName>. Quelles seront ces communications? L’idée dominante est que le Montecenere doit être assûré mais que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ne doit pas concourir au delà de trois millions. <persName ref="https://dodis.ch/P33469">M. Depretis</persName> personnellement aurait été plus large. Et que la ligne du Montecenere quant au tarif doit être une ligne de plaine.</p><p>M. l’avocat <persName ref="https://dodis.ch/P33338">Airoldi</persName> s’est présenté au Sénateur <persName ref="https://dodis.ch/P33395">Brioschi</persName> muni d’un billet d’introduction de I’Ingr. <persName ref="https://dodis.ch/P33124">Maraini</persName> et du Député <persName ref="https://dodis.ch/P33539">Giudici</persName> de <placeName ref="https://dodis.ch/G1148">Como</placeName>, pour soutenir sa thèse de l’incapacité de la Société du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, de la nécessité de la création d’une société à part pour le tronçon <placeName ref="https://dodis.ch/G4729">Bellinzona</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName> etc. Le Sénateur lui a répondu que ces idées sont hors de saison. Mais voilà que j’apprends que le Ministère des travaux publics dans son préavis sur la convention préliminaire du 8 janvier propose entre autres choses l’idée d’une société italienne qui construirait la ligne Giubiasco-Lugano et à laquelle on céderait la ligne Lugano-<placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName>. Et voilà qu’il se trouve que le rapport Ferruci donne une base à ceux qui prétendent que la Société du <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> n’a pas les moyens d’assumer la ligne du Montcendre. Le Directeur <emph>G<add type="edition">[énéral </add></emph>aux Affaires étrangères m’a parlé en homme convaincu de l’inopportunité de ce projet et moi je n’ai pas manqué de rappeler que cette idée avait déjà reçu une solution négative et j’ai fait valoir en toute occasion les arguments contenus dans votre (c.à. dire du Dépt. des Chemins de fer) office du 12 février dernier.<note>Nicht ermittelt.</note><persName ref="https://dodis.ch/P33469">M. Depretis</persName> jusqu’ici est d’accord avec nous et il a même invité l’Ingr. <persName ref="https://dodis.ch/P33667">Massa</persName> à venir ici pour l’opposer à <persName ref="https://dodis.ch/P33504">Ferrucci</persName>. Mais si les choses traînent en longueur on n’est sûr de rien. Telle est la situation au moment actuel.</p></div></body></text>
</TEI>
