<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42980</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42980">dodis.ch/42980</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 29. Juni 1906<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/224</idno>.</note></title><title type="sub">3592. <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Konferenz. Antrag von <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34561</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">22033</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34698</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33407</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">10073</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">88</unclear></head><opener><dateline>Politisches Departement. Antrag vom <date when="1906-06-29">23. Juni 1906</date></dateline></opener><p>In der IV. Sitzung der IV. Kommission der Konferenz zur Revision der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Konvention (20. Juni) beantragte der russische erste Delegierte und Präsident der IV. Kommission, Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName>, im Aufträge seiner Regierung, es sei in die neue Konvention eine Bestimmung aufzunehmen, wonach alle die Auslegung und die Anwendung der Konvention betreffenden Streitigkeiten dem ständigen Haager Schiedsgericht zur Entscheidung zu überweisen seien.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34617">Holland</persName> widersetzte sich namens der englischen Delegation diesem Antrage, den er als gefährlich bezeichnete.</p><p>Man beschloss schliesslich, die Beratung darüber zu verschieben, bis der Antrag gedruckt vorliege. Der Antrag lautet nun:</p><p>«Les Etats contractants sont tombés d’accord de porter devant la Cour permanente d’arbitrage de la Haye toutes les contestations qui surgiront entre eux relativement à l’interprétation des stipulations de la présente Convention, si les circonstances ne s’y opposent pas.»</p><p>Das politische Departement beantragt, der schweizerischen Delegation folgende Weisung zu geben:</p><p>Sie habe eine zuwartende Haltung anzunehmen, und wenn sich von Seite einiger Grossmächte Opposition erhebt, den vermittelnden Antrag zu stellen, der russische Vorschlag sei nicht in die Konvention selbst, sondern in Form eines «Wunsches» ins Schlussprotokoll aufzunehmen. Sollte dieser Antrag nicht angenommen werden, so seien die schweizerischen Delegierten ermächtigt, dem russischen Antrage zuzustimmen.</p><p>Dieser Antrag wird mit der Ergänzung angenommen, dass die schweizerischen Delegierten einzuladen sind, ihr Möglichstes zu tun, um zu verhindern, dass an dieser Frage die ganze Konferenz scheitere resp. ein Einverständnis nicht zu Stande komme<note>Die Delegation geht in ihrem Schlussbericht im Kapitel über den Konferenzverlauf eingehend auf diese Angelegenheit ein. Vgl. Annex. Als Konferenzergebnis resultierte die <orig>Internationale Übereinkunft zur Verbesserung des Loses der Verwundeten und Kranken der Heere im Felde</orig> vom 6. Juli 1906. Sie wurde von der Schweiz am 13. April 1907 ratifiziert. Vertragstext in: <orig>AS, 1907, NF 23, S. 181 ff.</orig> Vgl. auch <orig>Botschaft des Bundesrates vom 30. November 1906 (BBI 1906, VI, S. 1 ff.).</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
