<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42281</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42283">dodis.ch/42283</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Handels- und Landwirtschaftsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E 13 (B)/154</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33470</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">28</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5267</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1886-10-04">4. Oktober 1886</date></dateline></opener><p>Unter Bezugnahme auf seinen Bericht vom 30. September<note>Nicht abgedruckt.</note> betreffend die Revision des Handelsvertrags mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> legt das Unterzeichnete Departement hiemit nebst dem ausführlichen Protokoll der Kommissionssitzungen vom 29. und 30. September<note>Laut Protokoll fand die Sitzung, an welcher 33 Vertreter von Industrie, Gewerbe und Landwirtschaft, die Bundesräte <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName>, der Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName>, und der Chef der I. Abteilung des Handels- und Landwirtschaftsdepartements teilnahmen, am 28. und 29. 9. 1886 in Bern statt (E <orig>13 (B)/154).</orig></note> den Entwurf für die Instruktion<note>Als Annex abgedruckt.</note> vor, welche der schweizerischen Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> an Hand zu geben ist.</p><p>Zur Motivirung der Begehren des Bundesrathes stehen Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> die abzuordnenden Experten, ferner das eingehende Protokoll der Kommissionssitzungen und die Berichte des schweizerischen Handels- und Industrie-Vereins und des schweizerischen Gewerbevereins<note>Vgl. Nr. 300, Annex und Anm. 4.</note> zur Verfügung.</p><p>Einige Begehren, welche im Schoosse der Kommission gestellt wurden, aber keine einstimmige Billigung fanden, sind in der Instruktion nicht erwähnt oder in andere Form gebracht. Es betrifft dies 1. den von Herrn Nationalrath <persName ref="https://dodis.ch/P17483">Geigy</persName> im Interesse der schweizerischen Färberei und Appretur geäusserten Wunsch, dass beim zollfreien Veredlungsverkehr auch das Baumwollgarn, gleich wie die Seide, vom Nachweis der inländischen Erzeugung entlastet werde. Von den Vertretern der schweizerischen Spinnerei wurde aus den im Protokoll angegebenen Gründen<note>Laut Verhandlungsprotokoll verlief die Diskussion folgender massen: <add type="edition">[...] </add><orig>Herr</orig> Wunderlyvon Muralt <orig>&amp;rhebt als Vertreter der schweizerischen Baumwollspinnerei Bedenken gegen den von der Sektion II</orig><add type="edition">[Seide, Wolle (Kammgarnspinnerei), Wirkwaaren, Chemikalien]</add><orig>ausgedrückten Wunsch, für Baumwollgarn zum Färben und Appretiren die gleiche Ausnahme wie für Seide zum Färben anzustreben. Die deutsche Halbseidenweberei, namentlich Crefeld, bezieht zur Zeit grössere Quantitäten der benöthigten Garne aus der Schweiz; würde der deutsche Färbereiveredlungsverkehr mit der Schweiz durch fragliche Vergünstigung erleichtert, so würde den deutschen Interessenten dadurch zum Schaden der schweizerischen Spinner zugleich der Bezug von rohem Garn aus England leichter gemacht. [...] Herr</orig><persName ref="https://dodis.ch/P17483">Geigy</persName><orig>berichtigt, dass man das Garn im Auge habe, welches die <placeName ref="https://dodis.ch/G460">Baden</placeName>ser- und Elsässer-Webereien bedürfen, und zwar namentlich Schweizerfirmen, die ihre Fabrikation dorthin verlegt haben. Diesen sollte die Möglichkeit gegeben werden, ihr englisches Garn in der</orig> Schweiz <orig>färben und appretiren zu lassen; es handelt sich um die Zuleitung einer</orig> Verdienstquelle. <add type="edition">[...] </add>. <orig>Herr</orig><persName ref="https://dodis.ch/P17402">Wunderly-von Muralt</persName><orig>spricht die Ansicht aus, dass es nicht Sache der Schweiz sei, Anstrengungen zu machen, um für ihre ausgewanderten Angehörigen im Eisass und <placeName ref="https://dodis.ch/G460">Baden</placeName> etc. Verkehrserleichterungen anzustreben, sondern dass sich diese Interessenten mit mehr Aussicht auf Erfolg selbst an die deutsche Reichsregierung wenden würden. (<idno type="CH-BAR">E 13 (B)/154</idno>).</orig></note> diesem Wunsch so lebhaft entgegengetreten, dass das Departement es um so weniger angezeigt erachtet, denselben in den bevorstehenden Unterhandlungen Ausdruck zu geben, als die Situation, wie in der Instruktion angedeutet, offenbar zur Beschränkung auf das unbestritten Nothwendige oder Wünschenswerthe drängt.</p><p>Von Herrn Nationalrath <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName> wurde ferner die Ansicht begründet, dass die Bestimmung, wonach gegenseitig keine Ursprungszeugnisse für die einzuführenden Waaren gefordert werden dürfen (Schlussprotokoll VII, l)<note><orig>AS 1880-1881, 5, S. 478.</orig></note> nicht erneuert werden sollte, um für den nicht ganz unmöglichen Fall der Anwendung von Differentialzöllen für gewisse oesterreichische Erzeugnisse bei der Einfuhr in die Schweiz nicht gehemmt zu sein.</p><p>Das Departement vermag sich dem Eindruck einer gewissen Berechtigung dieser Anregung nicht ganz zu verschliessen, hält es hingegen für zweckmässig, den Grundsatz der Nichtbescheinigung des Ursprungs der Waaren wenigstens in der Form aufrecht zu erhalten, wie es im Art. 13 des schweizerisch-französischen Handelsvertrags geschehen ist, derselbe lautet: <emph>[...]. </emph></p><p>Hinsichtlich einer ändern Anregung von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5616">Cramer-Frey</persName>, betreffend Aufnahme eines Artikels zum Schutze gegen die allfällige Einführung deutscher Exportprämien für Alkohol, behält sich das Departement noch nähere Prüfung vor.</p><p>Von Herrn Nationalrath <emph><persName ref="https://dodis.ch/P17483">Geigy</persName></emph>wurde laut Protokoll auch die Frage der Stipulation <emph>schiedsgerichtlicher Austragung von Anständen </emph>betreffend Auslegung oder Ausführung von Vertragsbestimmungen oder Anwendung von Zöllen etc., ähnlich wie im belgisch-italienischen Handelsvertrag, angeregt.</p><p>Im Hinblick auf die Schwierigkeiten und Bedenken, welche einer solchen Vereinbarung schon gelegentlich der früheren schweizerischen Unterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> entgegengetreten sind, und welche aller Voraussicht nach <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> gegenüber noch schärfer zu Tage treten müssten, hält das Departement ein einschlägiges Begehren nicht für angezeigt.</p></div></body></text>
</TEI>
