<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42754</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42754">dodis.ch/42754</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 13 juillet 1900<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/202</idno>.</note></title><title type="sub">3086. Art. XIII des Handelsvertrags mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName></title></head><opener><dateline>Politisches Departement. Antrag vom 11. dies.</dateline></opener><p>Es hatte sich die Controverse erhoben, ob <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> gemäss Art. XIII, Absatz 3<note>Cf. FF 1896, IV, p. 836.</note> des Freundschafts-, Handels- und Niederlassungsvertrages zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> vom 10. November 1896 verpflichtet sei, dem schweizerischen Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> die Ausübung aller derjenigen Befugnisse zu gestatten, welche den deutschen und den belgischen Konsuln kraft besonderer Konsularkonventionen zustehen. Die japanische Regierung schien anfänglich dies davon abhängig machen zu wollen, dass die Schweiz ihr volles Gegenrecht in dem Sinne halten würde, dass die japanischen Vertreter in der Schweiz befugt wären, die gleichen Funktionen auszuüben, u. a. auch civilstandsamtliche Funktionen vorzunehmen, wenn auch die Schweiz bisher keinem ändern Staate derartige Befugnisse vertraglich eingeräumt hätte. (Z. Vergl. Prot, vom 3. April 1900, No. 1403.)</p><p>Durch Schreiben vom 7. Juni abhin<note>Cf. E 13 (B)/205.</note> teilt nun der mit der provisorischen Verwaltung des schweizerischen Generalkonsulats in <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> betraute deutsche Generalkonsul eine Note des japanischen Ministeriums der auswärtigen Angelegenheiten mit, aus der sich ergibt, dass die japanische Regierung nunmehr gewillt ist, den konsularischen Vertretern der Schweiz in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> alle diejenigen Rechte einzuräumen, die sie nach Konsularverträgen mit den ändern Mächten den Konsuln der meistbegünstigten Nation gewährt, falls den japanischen Vertretern in der Schweiz diejenigen Rechte zugestanden werden, welche in der Schweiz die Konsuln der meistbegünstigten Nation gemäss dem internationalen Gewohnheitsrecht und den Bestimmungen der abgeschlossenen Konsularverträge geniessen.</p><p>Dem kaiserlich deutschen Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> ist der Empfang seiner Mitteilungen vom 7. Juni zu bestätigen und damit das Ersuchen zu verbinden, er möge der japanischen Regierung mitteilen, dass der Bundesrat mit der in ihrer erwähnten Note niedergelegten Ansicht einig gehe und dafür sorgen werde, dass die japanischen Vertreter in der Schweiz alle diejenigen Rechte unbeanstandet ausüben dürfen, welche die Schweiz den Konsuln der meistbegünstigten Nation gemäss dem internationalen Gewohnheitsrecht und den Bestimmungen der abgeschlossenen Konsularverträge gewährt.</p></div></body></text>
</TEI>
