<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42630</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42630">dodis.ch/42630</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 19 septembre 1896<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/186</idno>.</note></title><title type="sub">4419. Angelegenheit <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">208</unclear></head><opener><dateline>Militärdepartement. Antrag vom 18. dies.</dateline></opener><p>Mit Schreiben vom 16. September<note>Cf. <idno>E 2001 (A) 1652</idno>.</note> beklagt sich Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Alberto Nin</persName>, Gesandter der Republik <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName>, darüber, dass Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName>, Chef des Militärdepartements, ihn am gleichen Tage von dem Manöverfelde des III. Armeekorps hat wegweisen lassen, und verlangt, dass ihm der Bundesrat für diese ihm angethane Beleidigung sofortige Genugthuung gebe.</p><p>Nach dem Berichte des Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName><note>Daté du 18 septembre 1896 <orig>(<idno>E 27 23301</idno>).</orig></note> ist zum vollen Verständnis der Vorgänge in erster Linie auf einen Zwischenfall zurückzugreifen, der sich während den Herbstübungen des 1. Armeekorps im verflossenen Jahre ereignete. Diesen Herbstübungen des 1. Armeekorps folgte mit Bewilligung des Chefs des Militärdepartements u.a. auch Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> in der Uniform und Eigenschaft (wie er ihm mitteilte) eines Obersten der Armee von <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName>. Unter den anwesenden fremden Offizieren hatte der deutsche General von <persName ref="https://dodis.ch/P34112">Jansen</persName>, als der höchste im Range, den Vortritt. Durch diesen Umstand fühlte sich Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> verletzt; es kam zu ärgerlichen Scenen, welche die fremden Offiziere (inkl. die französische Mission) veranlasste, Hrn. Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> durch den damaligen Oberstlieutenant <persName ref="https://dodis.ch/P34351">von Tscharner</persName>, welcher ihnen als Begleiter beigegeben war, ersuchen zu lassen, gegen Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> einzuschreiten.</p><p>Nach reiflicher Prüfung der Vorgänge entschloss sich Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName>, dem Begehren zu entsprechen. Dieser stellte Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> zur Rede; seine eigenen Auseinandersetzungen bestätigten die gegen ihn erhobenen Beschwerden in vollem Masse; seine Ansprüche beruhten auf einer krankhaften Eitelkeit und auf einer vollständigen Unkenntnis der elementarsten militärischen Vorschriften und Gebräuche. Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> suchte ihn hierüber zu belehren, sprach die Erwartung aus, dass er sich gegen General von <persName ref="https://dodis.ch/P34112">Jansen</persName> keine weitern Unhöflichkeiten zu Schulden werde kommen lassen, und sah sich schliesslich genötigt, ihm weitere Schritte in Aussicht zu stellen, falls er durch sein Benehmen fernerhin Anstoss erregen sollte.</p><p>Das Benehmen des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> wurde damals ausnahmslos verurteilt, und er machte allgemein den Eindruck eines krankhaft ehrsüchtigen, händelsüchtigen und mit den militärischen und diplomatischen Gepflogenheiten gänzlich unvertrauten Mannes.</p><p>Mittelst Schreiben vom 8. Juli d. J.<note>Cf. <orig><idno>E 2001 (A) 1652</idno>.</orig></note> zeigte Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> dem Militärdepartement an, dass er auch den diesjährigen Manövern zu folgen wünsche, dass er aber, um seine Person gegen abermalige Erörterungen über Etiquettefragen zu schützen («de mettre tout à fait ma présence aux manœuvres à l’abri de questions d’étiquette, qui peuvent se soulever une autre fois, parmi la corporation des officiers étrangers») zwar in militärischer Kleidung erscheinen, aber sich den übrigen fremden Offizieren nicht beigesellen werde. Dagegen sprach Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> den Wunsch aus, es möchte ihm während den Manövern ein Offizier zur Verfügung gestellt werden.</p><p>Dieses Begehren charakterisiert die Eigenartigkeit des Hrn. Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName>. Es wurde ihm in der That vom Militärdepartement erwidert, dass er sich den bestehenden Gebräuchen entsprechend den übrigen fremden Offizieren anzuschliessen habe, falls er in Uniform den Übungen zu folgen wünsche. Sollte er dagegen es vorziehen, in bürgerlicher Kleidung zu erscheinen, so erklärte sich das Departement bereit, ihm ein Pferd zur Verfügung zu stellen nebst den täglichen Befehlen und den nötigen Karten. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> verdankte die Eröffnung des Departements, ohne indessen sich zu erklären, ob er in Uniform oder in bürgerlicher Kleidung teilnehmen werde.</p><p>Auch in der Folge liess Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> nichts von sich hören. Dagegen erschien derselbe am ersten Tage der Manöver von Division gegen Division, Freitag den 11. dies, auf dem Manöverfelde mit zweien seiner Kinder, alle drei beritten. Er begegnete Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> zu verschiedenen Malen, sah ihn ruhig an, unterliess es aber, sich ihm vorzustellen oder ihn sonst zu grüssen. Es war kein Zweifel, dass er dessen Gegenwart mit Absicht und mit allem Vorbedacht ignorieren wollte.</p><p>Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> ist bei der schweizerischen Eidgenossenschaft als Gesandter eines fremden Staates accreditiert, und er kann sich dieses Charakters, namentlich bei öffentlichen Gelegenheiten, keinen Augenblick willkürlich entledigen. Als Gesandter ist er es einem Mitgliede des Bundesrates schuldig, ihm, namentlich bei öffentlichen Anlässen, die übliche Höflichkeit zu erweisen. Unterlässt er dies in einer offenbar demonstrativen Art und Weise, so macht er sich eines Vergehens gegen die Verpflichtungen schuldig, die ihm den Mitgliedern des Bundesrates gegenüber obliegen.</p><p>Als Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> dieses Benehmen auch am zweiten Tage fortsetzte und dabei soweit ging, dass er seinen Feldstecher in der auffälligsten Weise minutenlang auf Hrn. Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> richtete, obgleich er nicht weiter als 10 Schritte von ihm entfernt war, sandte Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> seinen Adjutanten, Hrn. Oberstlieutenant <persName ref="https://dodis.ch/P34320">Staubli</persName>, zu ihm mit dem Aufträge, ihm zu sagen, dass Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> auf dem Manöverplatze anwesend sei und wünsche, dass er sich ihm vorstelle. Hr. Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> empfahl Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34320">Staubli</persName>, dem Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> diesen Auftrag in ruhiger und höflicher Weise auszurichten und ihm, falls er sich weigern sollte, seinem Wunsche zu entsprechen, weitere Entschliessungen seinerseits in Aussicht zu stellen.</p><p>In der That weigerte sich Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> in der bestimmten Weise, dieser Einladung Folge zu geben, und es sah sich daher Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P34320">Staubli</persName> veranlasst, sich das zweiten Teiles des Auftrages zu entledigen, indem er Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> vorstellte, dass seine Weigerung für ihn unangenehme Folgen haben würde. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> antwortete hierauf mit einer abermaligen Ablehnung.</p><p>Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> thut von diesem ganzen Vorgänge in seiner Beschwerdenschrift keinerlei Erwähnung. Es ist auch diese Thatsache sehr charakteristisch.</p><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> bemerkt, dass, wenn Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> ihn in höflicher Weise hätte bitten lassen, ihn davon zu dispensieren, dass er sich ihm vorstelle, er (Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName>) der Sache keine weitere Folge gegeben hätte.</p><p>Auch so beschloss er, an diesem Tage (Samstag) von einem weiteren Vorgehen Umgang zu nehmen. Er hoffte, Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> werde sich an den fernem Manövern nicht mehr beteiligen, und behielt sich lediglich vor, dem Bundesrat nach seiner Rückkehr von dem Vorgänge Kenntnis zu geben und diesem dann zugleich zu beantragen, es sei bei der Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> die sofortige Abberufung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> als Gesandten zu verlangen.</p><p>Es kam aber anders. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> erschien am Mittwoch abermals auf dem Manöverfelde und hielt mit seinen zwei Kindern zu Pferde etwa 10 Schritte von Herrn Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> und zwar im unmittelbaren Bereiche der Truppenaufstellung. Als Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> sich wiederholt davon überzeugt hatte, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> seine Anwesenheit bemerkte, schickte jener nunmehr Herrn Oberstlieutenant <persName ref="https://dodis.ch/P34320">Staubli</persName> mit dem Aufträge zu ihm, ihm zu eröffnen, dass wenn er sich ihm (Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName>) nicht vorstelle, er ihn von dem Manöverfelde wegweisen werde. Der Auftrag wurde ausgerichtet; Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> weigerte sich, dieser Aufforderung Folge zu leisten und erklärte, dass er weiteres gewärtigen wolle.</p><p>Auf dieses hin erteilte Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> einem an Ort und Stelle anwesenden berittenen Landjägerhauptmann, seines Wissens in sehr ruhiger Weise, den Befehl, dem Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> zu eröffnen, dass er das Manöverfeld zu verlassen habe. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> leistete der Weisung sofortige Folge.</p><p>Aus diesem Berichte geht hervor, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> wissentlich und absichtlich und mit der denkbar grössten Ausdrücklichkeit einem Mitgliede des Bundesrates bei öffentlichem Anlasse wiederholt die Achtung und Höflichkeit verweigert hat, die er ihm schuldig ist. Er hat sich ausserdem erlaubt, dem Bundesrate eine Beschwerde einzureichen, die die thatsächlichen Verhältnisse wesentlich gefälscht darstellt.</p><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> beantragt daher:</p><p>1. Es sei die Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> (durch Vermittlung der schweizerischen Gesandtschaft in Buenos-Aires) telegraphisch zu ersuchen, den Hrn. Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> als Gesandten bei der schweizerischen Eidgenossenschaft abzuberufen;<note>Rodé informe le Ministre des Affaires étrangères de la République orientale de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> le 21 septembre 1896 de cette décision du Conseil fédéral <orig>(<idno>E 2001 (A) 1652</idno>).</orig></note></p><p>2. es sei Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName> hievon Kenntnis zu geben mit dem Bemerken, dass seiner Beschwerde sowohl wie seinem Satisfaktionsbegehren keinerlei Folge gegeben werden könne.<note>Cette réponse a été adressée le même jour au Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P34223">Nin</persName>, cf. ibid.</note></p><p>Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P31755">Lachenal</persName> erklärt sich mit diesem Antrage einverstanden, und es wird derselbe vom Bundesrate zum Beschlüsse erhoben.</p></div></body></text>
</TEI>
