<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42967</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42967">dodis.ch/42967</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Vorsteher des Post- und Eisenbahndepartementes, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/241</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName><add type="edition">Paris, </add></placeName><date when="1906-03-13">13 mars 1906</date></dateline></opener><p>Ce matin j’ai reçu la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P34109">M. Jacquier</persName>, ingénieur en chef des Ponts et Chaussées de France, qui m’a remis à Votre usage trois exemplaires du rapport qu’il a adressé à M. le Ministre des Travaux Publics sur les travaux du tunnel du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, travaux qu’il a suivis pendant toute la durée de la construction.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34109">M. Jacquier</persName> est Savoyard; il prend ces jours-ci sa retraite et va aller vivre à <placeName ref="https://dodis.ch/G11851">Thonon</placeName>.</p><p>En me remettant son rapport, <persName ref="https://dodis.ch/P34109">M. Jacquier</persName> m’a dit que, dans son opinion personnelle, les compétitions de toutes sortes qui s’agitent autour des lignes d’accès auraient pour conséquence que la France ne ferait rien du tout. Il a ajouté qu’on ferait bien à Berne d’envisager ces lignes d’accès non pas seulement au point de vue économique et financier, mais aussi au point de vue politique. Derrière la ligne de la Faucille il y a de la politique. A deux reprises, au siècle dernier, la Suisse a laissé échapper l’occasion d’annexer la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>; aujourd’hui c’est trop tard, elle est francisée et ne pourrait devenir suisse qu’à la suite d’une guerre franco-allemande où la France serait vaincue. D’autre part, <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> est la capitale commerciale et économique des zones. La France ne désire pas s’annexer <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, mais il faudrait en arriver à régler définitivement les rapports de la Suisse avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> et faire disparaître les douaniers du canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, par exemple en faisant de ce canton une zone franche suisse et en faisant de tout ce bassin un pays sans douanes ou en cherchant une autre combinaison d’union douanière. Le Conseil fédéral devrait se pénétrer aussi de l’idée qu’il est nécessaire de faire quelque chose pour <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. Les Genevois sont suisses et même les quarante mille Français de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> ne demandent pas l’annexion de ce canton à la France, mais les choses marcheront mal tant que l’on ne sera pas arrivé à un règlement définitif des rapports de la Suisse avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName> aux points de vue commercial et de la neutralité. Si on arrive à ce règlement, s’il n’y a plus de douanes à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, si on raccorde les deux gares de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, alors la question financière disparait devant l’intérêt politique et la France pourra volontiers consacrer de grosses sommes à la Faucille tout en faisant des concessions pour le passage d’une partie du trafic sur la rive nord du Léman et même en y ajoutant le <placeName ref="https://dodis.ch/G11848">Frasne</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> par-dessus le marché. Le Conseil fédéral devrait se préoccuper de tout ce côté politique de l’affaire et éviter de trop mécontenter les Genevois quand même il peut compter sur l’amour de ceux-ci pour la Suisse.</p><p>J’ai écouté ce verbiage confus et informe sans m’engager dans la discussion et en remerciant le bon <persName ref="https://dodis.ch/P34109">M. Jacquier</persName>, qui est le contraire d’un homme politique, des exemplaires de son rapport. Il a ajouté que puisqu’il était maintenant à la retraite, il résumerait peut-être dans une brochure ses vues politiques. Je ne veux retenir de cette conversation qu’un point, c’est l’impression de <persName ref="https://dodis.ch/P34109">M. Jacquier</persName> qu’au fond la France ne fera actuellement rien pour améliorer les lignes d’accès du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> et qu’il y a du côté français de la politique là-derrière<note>Am gleichen Tag leitete <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> eine Warnung des PLM-Präsidenten <persName ref="https://dodis.ch/P34004">Dervillé</persName> weiter, man solle in Bern auf den neuen französischen Botschafter, <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Paul Revoil</persName>, ein besonderes Augenmerk richten: <orig>Celui-ci est l’ami intime de l’ancien Consul général de France à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> M. <persName ref="https://dodis.ch/P34753">Regnault</persName>. Ces deux messieurs sont venus ensemble aux Voirons près <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> parler des lignes d’accès du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> à <persName ref="https://dodis.ch/P34004">M. Dervillé</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P34757">M. Revoil</persName> n’a rien dit, mais M. <persName ref="https://dodis.ch/P34753">Regnault</persName> a parlé pendant deux heures en partisan fanatique de la Faucille, non pas au point de vue économique mais au point de vue politique, comme étant le moyen d’enlacer les Genevois et de les attirer à la France. Ce but politique vautplus dans la pensée de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34753">Regnault</persName> que tous les millions que la Faucille pourra coûter. Il faut donc empêcher une action de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34753">Regnault</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P34757">M. Revoil</persName> sur <persName ref="https://dodis.ch/P33948">M. Bourgeois</persName> (<idno>E 53</idno>, Archiv-Nr. 108).</orig><persName ref="https://dodis.ch/P34753">Regnault</persName> war 1898-1904 Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> und im Zeitpunkt dieses Schreibens <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName>s erster Mitarbeiter in der Algeciras-Konferenz.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
