<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42595</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42595">dodis.ch/42595</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 48</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34344</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName>
<date when="1895-10-22"> 22 octobre 1895</date></dateline></opener><p>Au Ministère des Affaires étrangères on me dit qu’on n’a pas encore reçu la nouvelle de l’échange définitivement effectué des notes entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> d’une part, le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> de l’autre, a l’effet de régler les conséquences de l’intervention des trois puissances au printemps dernier après la conclusion de la paix entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>. On considère un accroc comme impossible, le texte des notes respectives ayant été définitivement arrêté. Cet échange de notes aura pour effet 1° de déterminer les délais d’évacuation de la <placeName ref="https://dodis.ch/G247">Mandchourie</placeName> par les <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName>ais; 2° de fixer l’indemnité complémentaire à allouer au <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> pour l’abandon de toute acquisition territoriale sur le continent asiatique et notamment sur la presqu’île de <placeName ref="https://dodis.ch/G12531">Liao-Tong</placeName>; 3° de liquider dans la mesure du possible la question des immixtions japonaises en <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>. En d’autres termes, le Ministère des Affaires étrangères de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> voit dans cet échange des notes imminent sinon déjà effectué, le résultat palpable et définitif de l’action commune des 3 puissances, résultat attendu depuis 4 mois et qu’on est heureux de voir enfin se produire.</p><p>A l’ambassade d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, sans entrer dans autant de détails, on se montre rassuré du côté de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName> asiatique et l’on ne s’attend pas pour un avenir prochain, à des difficultés sérieuses de ce côté-là.</p><p>En ce qui concerne les affaires d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5943">Arménie</placeName>, l’acceptation par le Sultan des conditions formulées par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, est un grand pas. Un pas encore plus grand, au point de vue du diagnostic pacifique, est le fait que les 3 pays ont pu marcher complètement d’accord dans leurs représentations auprès de la Porte; l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>, m’a dit que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avait dans les dernières semaines joué le rôle de courtier amical entre <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et Pétersbourg et avait utilement contribué à cet heureux résultat. Mais à côté de la diplomatie il y a les forces populaires ou les haines religieuses. La question est moins de savoir aujourd’hui si les <placeName ref="https://dodis.ch/G5943">Arménie</placeName>ns ont payé des Turcs pour faire des massacres que de savoir si l’islamisme est profondément travaillé, si les ultramontains de l’Islam ne s’agitent pas, si cette agitation ne remontera pas jusqu’à une tentative de renversement du Sultan. Tout cela sont des questions de fait qui me paraissent préoccuper ici le Ministère des Affaires étrangères. L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> m’a dit que jusqu’ici Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> avait depuis son arrivée aux affaires vécu dans une complète retraite à sa campagne de <placeName ref="https://dodis.ch/G10857">Dieppe</placeName> où il ne s’était fait suivre d’aucun fonctionnaire du Ministère des Affaires étrangères et où sa fille chiffrait et déchiffrait pour lui les télégrammes. Il lui est donc impossible de savoir lui-même ce que Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> pense de la plupart des questions pendantes telles que le <placeName ref="https://dodis.ch/G3762">Mékong</placeName> et les nombreux litiges africains; mais il a ajouté que sur la question arménienne seule le Premier ministre anglais avait envoyé des télégrammes «dont la précision et la raideur ne laissaient rien à désirer».</p><p>Dans la tournée que j’ai faite à ma rentrée à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> chez les ambassadeurs des grandes puissances, j’ai trouvé tout le monde dans les dispositions les plus pacifiques. Toutefois l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> se demande si la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> éblouie par la popularité dont elle jouit en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ne va pas risquer d’amener tout doucement cet hiver sur le tapis, la question du passage des détroits, en offrant comme amorce à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> son appui pour amener les Anglais à évacuer l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e. Il n’y a eu encore à cet égard aucun échange de vues verbal et encore moins écrit, mais c’est le point noir possible.</p><p>L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> seul se montre défiant; il rappelle que tant que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> n’a pas eu <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, elle a été enchantée des difficultés et des complications survenant en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> et le Comte Torinelli en conclut que tant que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’aura pas l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName>, elle soufflera sur le feu, en sorte qu’il faut en tout temps s’attendre au pire. Je répète que partout ailleurs j’ai rencontré la note inverse et notamment l’impression que dans les derniers mois la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a plutôt joué un rôle d’intermédiaire conciliant.</p></div></body></text>
</TEI>
