<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42530</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42530">dodis.ch/42530</ref><title type="main">Proposition du Chef du Département des Affaires étrangères<note>Cette proposition est signée <persName ref="https://dodis.ch/P15817">Schenk</persName>, remplaçant du Chef du Département des Affaires étrangères.</note> au Conseil fédéral<note>Propositon: <idno type="CH-BAR">E 2 1053</idno>.</note></title>                    <title type="sub"><placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>. Entrée dans l’Union postale universelle</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33878</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12857</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1893-10-02">2 octobre 1893</date></dateline></opener><p>Par décision du 8 septembre dernier<note>Le Conseil fédéral adopta le 8 septembre 1893 la proposition du DFPC: <orig>Die Beitrittserklärung ist in der richtigen Form eingereicht worden (Par. 2 des Art. 24 des Wiener-Weltpostvertrages v. 4. Juli 1891). Ob aber <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abessinien</placeName> als Staatswesen die nötigen Requisite besitze, um auf Grund der vorliegenden Anmeldung als Vereinsland (Pays de l’Union) im Sinne des Weltpostvertrages angesehen, d.h. als solches in den Postverein aufgenommen werden zu können, ist eine</orig> politische <orig>Frage, die unseres Erachtens nicht von der Postverwaltung zu untersuchen und zu beantworten ist. Wir wollen hiebei nur bemerken, dass wir im «Gothaischer Genealogischer Hofkalender nebst diplomatisch-statistisches Jahrbuch», 1893, Seite 889, folgendes gelesen haben: « <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abessinien</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName>). Laut Vertrag vom 2. Mai, bezw. 29. September 1889 hat die italien. Regierung die Vertretung des Negus in allen auswärtigen Angelegenheiten übernommen.» (<idno>E1004 1/174</idno></orig> n<hi>o</hi><orig>3709).</orig></note>, dont procès-verbal ci-joint, le Département des Affaires étrangères, division politique, a été invité à donner son avis sur la question de droit des gens qui a surgi à l’occasion de la lettre adressée au Conseil fédéral par <persName ref="https://dodis.ch/P16311">S. M. Ménélik II</persName>, Roi des Rois d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>, pour notifier l’accession de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName> à l’Union postale universelle.<note>Le texte de cette lettre du 10 février 1893: <orig>Lion vainqueur de la tribu de Juda, <persName ref="https://dodis.ch/P16311">Ménélik II</persName>, élu du Seigneur, Roi des Rois d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>, A Monsieur le Président de la Confédération suisse, Salut – Désireux de développer le commerce et l’industrie de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> et de faciliter les relations entre les Etats d’Europe et mon pays, je vous adresse par la présente mon adhésion à la Convention de l’Union postale, conclue entre les autres puissances. Je vous prie donc de vouloir bien porter cette adhésion à la connaissance des autres Etats participant à l’Union, et des que j’aurai reçu votre réponse je vous ferai savoir définitivement les services que je dois organiser et la date à laquelle je pourrai les inaugurer. Ecrit à <placeName ref="https://dodis.ch/G852">Addis-Abeba</placeName> le 5 eccatit de l’an de Grâce 1885 (correspondant au 10 février 1893). Pour traduction exacte, le Secrétaire-interprète de S.M.I., <persName ref="https://dodis.ch/P34057">Gabriel</persName> W. Gobano.</orig></note></p><p>Il s’agit de l’interprétation à donner à l’art. 17 du Traité d’Uccialli, du 2 mai 1889, conclu entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>.</p><p>Notons, avant tout, que ce traité n’a jamais été notifié officiellement à la Suisse; d’après une communication verbale de la légation d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à Berne, voici quelle serait la teneur du dit art. 17:</p><p>«Sua Maestà il Rè dei Rè d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Etiopia</placeName> consente di servirsi del governo di Suà Maestà il Rè d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italia</placeName> per tutte le trattazioni di affari ehe avesse con altre Potenze o Governi».</p><p>Or, tandis que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> prétend qu’il résulte des dispositions de cet article que le Négus est <emph>obligé </emph>de se servir de l’intermédiaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour correspondre avec les pays étrangers, en d’autres termes, que toute communication faite directement par le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> à des gouvernements étrangers doit être considérée comme nulle et non avenue, le Roi Ménélik, au contraire, affirme qu’il ne s’agit que d’une <emph>faculté </emph>que lui aurait accordée l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et qu’il peut, à son choix, soit s’adresser directement aux gouvernements étrangers, soit invoquer, à cet effet, l’intervention de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.</p><p>Le Conseil fédéral a déjà eu à s’occuper de cette question lors de l’envoi d’un fusil au Roi Ménélik par l’entremise de M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>. A cette occasion, pour ménager les susceptibilités de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, il a décidé de s’abstenir d’adresser une lettre au Roi Ménélik (voir procès-verbal ci-joint).<note>Cf. n<hi>o</hi> 96.</note></p><p>Des informations prises alors, il résulte que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> n’hésiteraient pas, le cas échéant, à se servir de l’intermédiaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour correspondre avec le Négus, tandis que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, qui s’est toujours refusée à reconnaître le prétendu protectorat de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abyssinie</placeName>, fait remettre ses communications au Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> par des ressortissants français établis en <placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> et en reçoit du Négus par le même organe. Il y a lieu d’établir, en première ligne, que, même d’après l’interprétation italienne, il n’existe aucune obligation <emph>de la part des gouvernements étrangers </emph>de se servir de l’intermédiaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour leurs rapports avec le Négus; il n’y aurait obligation, à cet égard, que pour ce dernier. Mais il va sans dire que, conformément aux usages, si le Négus s’était adressé à nous par l’organe du gouvernement italien, nous ne pourrions répondre que par la même voie. Ceci n’étant pas le cas et, nous le répétons, le Traité d’Uccialli n’ayant pas été notifié à la Suisse, nous croyons devoir vous <emph>proposer: </emph></p><p>1° de répondre ainsi qu’il suit à la lettre ci-jointe du Négus, datée du 10 février 1893:</p><p>«A Sa Majesté <persName ref="https://dodis.ch/P16311">Ménélik II</persName>, Roi des Rois d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>.</p><p>La lettre que Votre Majesté à bien voulu nous adresser en date du 10 février 1893 pour nous notifier Son désir d’adhérer, au nom de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>, à l’Union postale universelle nous est bien parvenue le 22 août dernier.</p><p>Nous nous permettons de faire observer à Votre Majesté que, pour que cette déclaration d’adhésion soit complète, il y aurait lieu d’indiquer à partir de quelle date l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> pourrait mettre en vigueur, chez elle, les dispositions de la dite Union. En outre, une entente devrait intervenir relativement à la participation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> aux frais du Bureau international des postes et relativement aux équivalents des taxes postales prévues par la Convention.</p><p>Enfin, nous croyons devoir informer Votre Majesté que le gouvernement de S.M. le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> estime qu’en vertu de l’article 17 du Traité d’Uccialli du 2 mai 1889, c’est lui qui aurait dû être chargé de nous transmettre la communication que vous nous avez fait l’honneur de nous adresser, ainsi que celles que Votre Majesté pourrait avoir à nous faire à l’avenir.»</p><p>(Conseil fédéral)</p><p>2° de charger le Département des Affaires étrangères, division politique, de faire parvenir cette lettre à destination par l’entremise, soit de M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>, soit de <persName ref="https://dodis.ch/P33982">M. Léon Chefneux</persName>, à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, qui a remis au Chef du Département soussigné la lettre du Négus.<note>Le Conseil fédéral adopte cette proposition lors de la séance du 6 octobre 1893 (Cf. <idno>E 1004 1/175</idno>, n<hi>o</hi><orig>3977).</orig> Le DFAE charge le 15 octobre 1893 <persName ref="https://dodis.ch/P33982">L. Chefneux</persName>, 31, rue Caumartin, <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, de transmettre cette communication à <persName ref="https://dodis.ch/P16311">Ménélik II</persName>. (Cf. <idno>E 2/1053</idno>.)</note><emph><add type="edition">[...]</add></emph></p></div></body></text>
</TEI>
