<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42501</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42501">dodis.ch/42501</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19418">A. O. Aepli</persName>, au Conseil fédéral<note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2/1437</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Wien,</placeName><date when="1892-06-11">11. Juni. 1892</date></dateline></opener><p>Von einer Anzahl in <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> wohnenden Schweizern von denen ich mehrere, namentlich die zuerst Unterzeichneten Herren <persName ref="https://dodis.ch/P34420">Marti</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P34424">Schenker</persName> persönlich kenne, ist mir die beiliegende an Ihre hohe Behörde adressierte Eingabe<note>Non reproduite.</note> mit dem Gesuche zugekommen Ihnen dieselbe einzusenden und den darin enthaltenen Antrag, in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> ein schweizerisches Consulat zu errichten, zu unterstützen.</p><p>Ich erlaube mir hiebei zunächst in Erinnerung zu bringen, dass schon im Jahre 1881 von einigen Schweizern in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> die Errichtung eines Consulates daselbst beim Bundesrate angeregt worden ist, aber abgelehnt wurde, weil hiefür nach Ansicht des damaligen Schweizerischen Gesandten ein wirkliches Bedürfniss nicht vorhanden sei.</p><p>Seit dieser Zeit werden sich die Verhältnisse ganz unzweifelhaft geändert haben. Ich will die Gründe, welche die Petenten für die Errichtung eines Consulats geltend machen, hier nicht wiederholen, sondern nur hervorheben, dass nach meinen eigenen Erfahrungen sich das Fehlen eines Consulates in <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> schon wiederholt unangenehm fühlbar gemacht hat. Die Gesandtschaft wird nicht selten um Auskunft über Personen und Verhältnisse in <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> angegangen, welche augenscheinlich am besten durch ein dort residierendes Consulat erlangt werden könnte und zuverlässiger sein müsste als die durch Nachfragen bei Privaten erlangte, welche der Gesandtschaft mehr oder weniger bekannt sind. Wenn die in <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> wohnenden Schweizer, welche in ihren Angelegenheiten der Intervention einer schweizerischen Vertretung bei den dortigen Behörden benötigt sind, sich an das in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> befindliche Consulat wenden können, so werden sie rascher zum Ziele gelangen als wenn ihnen nur der Weg durch die Gesandtschaft zu Gebote steht. Ebenso ist es für sie eine grosse Erleichterung, wenn sie Pässe, Legalisationen u. s. w. in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> erlangen können. Endlich wäre es für die in <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> wohnenden oder sich vorübergehend aufhaltenden dürftigen Schweizer, sowie für den dortigen Unterstützungsverein, von entschiedenem Vorteil, wenn das Consulat in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> von sich aus die Empfehlungen zur Rückreise zu halber Fahrtaxe an die betreffenden Eisenbahndirektionen ausstellen könnte, und hiefür nicht jeweilen die Gesandtschaft in Anspruch genommen werden müsste.</p><p>Ich darf schliesslich die Ansicht aussprechen, dass die Wahl einer geeigneten Person zum Consul in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> keine Schwierigkeiten bieten dürfte, da mir bekannt ist, dass hierfür seinerzeit dem Bundesrate ein Vorschlag gemacht wird, der in Bezug auf Ansehen und Tüchtigkeit wohl nichts zu wünschen übrig lassen dürfte.</p><p>Für den Fall, dass Sie die Errichtung eines Consulates in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> angezeigt finden sollten, wird auch die Frage zu entscheiden sein, welchen Umfang dem Consulatkreise gegeben werden soll, ob er auf das Königreich <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> zu beschränken oder auch über <placeName ref="https://dodis.ch/G407">Mähren</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G146">Schlesien</placeName> und vielleicht sogar über <placeName ref="https://dodis.ch/G8710">Galizien</placeName> auszudehnen sei. Das Gesuch der Petenten hat nur <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> im Auge. Da aber die industriellen Verhältnisse in <placeName ref="https://dodis.ch/G407">Mähren</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G146">Schlesien</placeName> gewissermassen in den gleichen Rahmen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> gehören, scheinen mir Gründe vorhanden zu sein den Consularkreis auch auf jene Länder auszudehnen. Für Einbeziehung <placeName ref="https://dodis.ch/G8710">Galizien</placeName>s in denselben spräche wohl nur die geographische Lage dieses Landes, das indessen trotz seiner Entfernung von <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> nicht gar selten die Intervention der Gesandtschaft in Anspruch nimmt.</p><p>Meine Ansicht geht für einmal dahin, diese Frage noch unentschieden zu lassen und erst näher darauf einzutreten, wenn Sie prinzipiell mit der Errichtung eines Consulates in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> einverstanden sein sollten.</p><p>Noch mag aufmerksam gemacht werden, dass gegenwärtig in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> ein einziger Consul besteht, nämlich derjenige der Vereinigten Staaten von Nordamerika, während in <placeName ref="https://dodis.ch/G8765">Brünn</placeName> ausser diesem auch <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, das Deutsche Reich, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> Consulate besitzen. Das Bestreben <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> zum Sitze ausländischer Consulate zu machen, datiert erst aus neuester Zeit und mag ausser dem bemerklich gewordenen wirklichen Bedürfnisse auch den politischen Bestrebungen der Tschechen zu verdanken sein, der Hauptstadt des Landes in Gewärtigung der Herstellung des stets leidenschaftlich angestrebten sog. «böhmischen Staatsrechtes» einstweilen wenigstens durch zahlreiche dort etablierte Consulate eine ähnliche hervorragende Stellung zu verschaffen, wie sie schon lange <placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> einnimmt.<note>Le 4.11.1892 le DFAE donna son approbation pour l’établissement du consulat proposé, mais il dut renoncer à l’exécution le 3.12.1892, après avoir reçu une lettre confidentielle d’<persName ref="https://dodis.ch/P19418">Aepli</persName>, disant: <orig>[...] dass die K. K. Regierung, laut den mir gewordenen</orig> confidentiellen <orig>Mittheilungen, mit Rücksicht auf die inneren politischen Zustände im Königreich <placeName ref="https://dodis.ch/G402">Böhmen</placeName> die Errichtung ausländischer Consulate in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> nicht wünschenswerth erachte. [...] </orig> (toutes les lettres mentionnées in: <orig><idno>E 2/1437</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
