<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42489</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42489">dodis.ch/42489</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, au Ministre de Suisse à Rome, <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2200 Rom 1/106</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1892-02-12">12 février 1892</date></dateline></opener><p>Le Conseil fédéral n’ayant pu accepter les dernières propositions italiennes<note>Cf. la proposition du DFAE au Conseil fédéral du 12 février 1892 qui contient les télégrammes de la délégation suisse adressés au Conseil fédéral le 10 et le 11 février 1892 <orig>(<idno>E 6/35</idno>).</orig></note> qui revêtaient du reste le caractère d’un ultimatum a dû constater l’impossibilité de conclure un nouveau traité en ce moment.<note>Cf. PVCF du 12 février 1892 (E <orig>1004 1/168, n<hi>o</hi> 665),</orig> reproduit in: Message du Conseil fédéral concernant le traité de commerce conclu avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> le 19 avril 1892, du 12 mai 1892 (FF 1892, III, p. 562).</note> Comme je vous en avais prévenu par mon télégramme de mardi<note>Cf. <idno>E 13 (B)/217</idno>.</note> le tarif général sera appliqué dès demain aux produits italiens. Ces résolutions<note>Pour l’application du tarif général, cf. Message du Conseil fédéral concernant le renouvellement du traité de commerce avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> du 16 janvier 1892 (FF, 1892, I, pp. 107–110). Cf. aussi le rapport de la Division du commerce du 11 novembre 1903: <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Notes concernant la rupture des négociations commerciales, le 12 février 1892, la reprise et la clôture de ces négociations. Manifestations en Suisse (<idno>E 13 (B)/219</idno>).</orig></note> qui sont le fruit d’un mûr examen ont été prises à l’unanimité par le Conseil fédéral convaincu qu’il n’y a momentanément pas d’autre issue à la situation et certain de l’approbation des Chambres fédérales du peuple suisse. L’interruption que vont subir nos relations commerciales avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> est assurément très fâcheuse pour les deux parties mais c’est à nos yeux le seul moyen d’arriver à un accord équitable entre deux pays faits pour solidariser leurs intérêts et non pour se combattre au moyen de tarifs protecteurs. Veuillez dire à M. di <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Rudini</persName> combien j’ai vivement apprécié l’esprit conciliant dont il a donné la preuve dans ces difficiles négociations. Il est seulement regrettable que son bon vouloir ait rencontré en chemin des intérêts italiens intransigeants qui ont formé un obstacle insurmontable à une entente. J’espère quant à moi que le temps et la réflexion aidant l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> voudra bien reconnaître que nos demandes de réduction de ses droits beaucoup trop élevés ne constituent pas une prétention excessive. Dans la phase sans traité qui va maintenant s’ouvrir la tâche des deux gouvernements et plus particulièrement des deux Chefs des Affaires étrangères sera délicate sous plus d’un rapport. Il est à désirer dans l’intérêt des deux pays que cette situation transitoire prenne fin le plus tôt possible. A cet effet, croyant répondre à un désir qui nous paraissait avoir été exprimé vis-à-vis de nous par Mr. di <persName ref="https://dodis.ch/P33756">Rudini</persName>, nous nous étions déclarés d’accord pour continuer les négociations sans interruption au-delà du 12 février. Nous tenons à lui faire savoir que nos intentions sous ce rapport n’ont pas changé: vous êtes autorisé à lui remettre copie de ce télégramme.</p></div></body></text>
</TEI>
