<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42046</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42046">dodis.ch/42046</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33215">J. J. Scherer</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Berlin 2</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33800</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32873</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Berlin, </placeName><date when="1875-05-02">2. Mai 1875</date></dateline></opener><p>In Anknüpfung an meinen politischen Bericht vom 13. April d. J.<note>Nicht abgedruckt.</note> darf ich zur Kennzeichnung der gegenwärtigen Situation einiges nachholen.</p><p><title type="doc">KULTURKAMPF</title></p><p>Der s. g. Kulturkampf, über dessen Tageserscheinungen die Presse und die Verhandlungen des Abgeordnetenhauses Sie auf dem laufenden erhalten, ist nun durch die jüngsten rasch aufeinander folgenden Züge der Gegner beim Anfang der letzten Consequenzen angelangt und hat in Wirklichkeit den Charakter eines Kampfes zwischen Pabst und Kaiser, Kirche und Staat, Papismus und Evangelium angenommen. Obgleich die Führer hüben und drüben (Bismark und <persName ref="https://dodis.ch/P33855">Windthorst</persName>) von dem zu erkämpfenden «Frieden» als Ziel des Kampfes <emph>sprachen, </emph>so ist ein solches Ziel auch von ferne noch nicht in Sicht, und es hat der Kampf das eigenthümliche, dass er nicht nur die ganze innere, sondern auch die äussere Politik des Deutschen Reiches beeinflusst und verhärtet.</p><p><title type="doc">UND DESSEN EINFLUSS AUF DIE AUSWÄRTIGE POLITIK</title></p><p>Während die Politik der Staatsinteressen das Deutsche Reich in freundliche Beziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> hinweist, wirkt die Politik des Kulturkampfes entfremdend auf die Beziehungen zu diesen Staaten ein.</p><p><title type="doc">ENTREVUE IN VENEDIG</title></p><p>Wenn auch die hiesige Überraschung über die Monarchen-Entrevue in <placeName ref="https://dodis.ch/G842">Venedig</placeName> von keiner «Katholischen Liga» gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> mehr spricht, so bleibt an der <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>isch-<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>ischen Verständigung doch soviel, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> der deutschen Kirchenpolitik nicht unbedingt folgen wollen.</p><p><title type="doc">DIFFERENZ MIT BELGIEN</title></p><p>Die Differenz mit <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> ist nicht sowohl durch ihren Gegenstand, als durch ihre möglichen Beziehungen zu künftigen Ereignissen bedeutsam. Es wird hier sehr bemerkt, dass die «Offiziösen» einen förmlichen Feldzug gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> eröffnet haben und darauf hinweisen, dass seiner Neutralitätshandhabung nicht zu vertrauen sey, und dass <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> unter Umständen kein Interesse habe, die Einverleibung <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>s durch <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> zu hindern. In die politisch-praktische Sprache übersetzt, würde diese Drohung die Bedeutung haben, dass man sich Vorbehalte, unter Umständen das belgische Territorium zur Kriegführung zu benutzen, eventuell beim Friedensschluss zu verwerthen.</p><p><title type="doc">BEZIEHUNGEN ZU OSTREICH UND ITALIEN</title></p><p>Die nämlichen «Offiziösen» deuten <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> gegenüber an, dass man bei Lösung der orientalischen Frage die östreichischen Interessen an der untern Donau preisgeben könnte, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> gegenüber, dass die Wiederherstellung eines angreifbaren Kirchenstaates dem deutschen Interesse besser entspräche, als die Dekung des Pabstes durch die <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>ischen Garantiegesetze.</p><p><title type="doc">ZWEITER KRIEG MIT FRANKREICH</title></p><p>Hinsichtlich der Frage eines zweiten Krieges mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> gewinne ich immer mehr Anhaltspunkte, dass der Ausbruch eines solchen in politischen und militärischen Kreisen näher und näher ins Auge gefasst wird. Abgesehen von ändern Persönlichkeiten darf ich den Feldmarschall <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName> erwähnen, der vorgestern von der Möglichkeit sprach, dass nächstes Jahr uns einen deutsch-französischen Krieg bringen könnte.</p><p><title type="doc">ANSICHTEN MOLTKE’S</title></p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName><emph>scheint </emph>selbst zu glauben, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> sich zu einem <emph>nahen </emph>Kriege rüste, anders könne er sich das militärische Vorgehen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s kaum erklären, die Organisation der französischen Streitkräfte geschehe in einem Umfange, der auf die Dauer auch für französische Finanzen nicht erträglich sey, und da bleibe für <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> nur die Alternative, entweder auf dem eingeschlagenen Wege wieder umzukehren oder loszuschlagen: Da ersteres auch für einen anders regierten Staat als <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> eine fast undenkbare Sache sey, so ergebe sich das «Losschlagen» als fast unvermeidliche Folge. <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName> sagte auch, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> habe bereits an seiner Ostgränze Truppen in auffallender Weise echellonirt.</p><p><title type="doc">KRIEGSBEREITSCHAFT DER DEUTSCHEN ARMEE</title></p><p>Ich vernehme auch, dass der grosse Generalstab sich in eingehendster Weise mit der Eventualität eines zweiten Krieges mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> beschäftigt. Die Übungen der deutschen Truppen geschehen auch dieses Jahr mit ganz besonderer Beflissenheit. Mit Urlaubsertheilungen an Offiziere wird es entgegen der Praxis anderer Jahre sehr knapp gehalten. Die Neubewaffnung der deutschen Infanterie mit Mausergewehren, die Ausrüstung der Artillerie mit dem Neuen Material ist vollendet. Mangelhaft seien noch die Munitionsbestände. Einige Zeit erfordern noch die Schiessübungen der abtheilungsweise einberufenen Reservisten mit dem neuen Gewehr. Zur Zeit fehle noch die Neubewaffnung der Kavallerie mit Karabinern. Jedenfalls sey die deutsche Armee zum nächsten Jahr vollkommen kriegsbereit.</p><p><title type="doc">DEUTSCHE FESTUNGSBAUTEN ETC.</title></p><p>Mit Ausnahme der erst in Bau genommenen Forts zu <placeName ref="https://dodis.ch/G780">Köln</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G11724">Deutz</placeName> seien danzumal auch die neuen Befestigungsanlagen an der deutschen Westgränze fertig. An den Festungsneubauten im Osten (namentlich <placeName ref="https://dodis.ch/G1401">Königsberg</placeName>) wird mit Beschleunigung gearbeitet. Die strategische Eisenbahn <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G12714">Wetzlar</placeName> (als Stük von <placeName ref="https://dodis.ch/G1401">Königsberg</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G4603">Metz</placeName>) ist im Bau begriffen.</p><p><title type="doc">FRANZÖSISCHE RÜSTUNGEN UND KRIEGSABSICHTEN</title></p><p>Nach einem mit den Ansichten des Feldmarschall’s <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName> überinstimmenden Gedankengang wurden in der politischen und militärischen Presse die Rüstungen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s besprochen, und wird dort, nach meiner unmassgeblichen Ansicht allerdings in fälschlicher Weise nachgewiesen, dass bis zum Jahr 1877 <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> den Maximalstand seiner neuorganisirten Streitkräfte erreicht haben werde. Jedenfalls könnte solches annähernd nur für die Feldarmee, nicht aber für die Territorial-Armee gelten, und solches auch nur hinsichtlich der Zahl, keinewegs rüksichtlich der Bewaffnung, Instruktion, Disciplinirung und des militärischen Werthes überhaupt – von den dannzumal noch nicht vollendeten Festungs-Anlagen um <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und an der Ostgrenze gar nicht zu sprechen.</p><p><title type="doc">STELLUNGSNAHME DES BERLINER CABINETS GEGENÜBER DEN FRANZÖSISCHEN RÜSTUNGEN</title></p><p>Über die Bedeutung der militärischen Rüstungen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s und dessen nahe kriegerische Absichten scheint übrigens zwischen dem leitenden Staatsmann und dem Feldmarschall <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName> Übereinstimmung der Ansichten zu herrschen, und man versichert nun, dass es dem Reichskanzler gelungen sey, diese Auffassung der Verhältnisse auch dem erst etwas ungläubigen Kronprinzen des Reiches glaubhaft zu machen, und es vertrete derselbe diese Auffassung gegenwärtig auch bei Anlass seiner Besuche in <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> gegenüber dem König und dem Kronprinzen dieses Landes. Lord Derby und Graf Andrassy hätten ähnliche Eröffnungen bezweifelnd aufgenommen. Nun werde es sich darum handeln, auch den nächsthin hierher kommenden Russischen Herrscher und seinen schon einige Tage vorher hier eintreffenden Reichskanzler für diese Auffassung zu gewinnen, zu welchem Zweke der deutsche Kronprinz eigens, seinen Aufenthalt in <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> unterbrechend, während der Anwesenheit des Russischen Kaisers nach <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> zurükkommen soll. Je nach dem Erfolg dieses Meinungsaustausches würde dann durch Russische Vermittlung auf <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> zu wirken sein etc. Morgen wird der Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P33787">Schuwaloff</persName> auf seiner Durchreise nach <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> hier erwartet und ist bereits beim Reichskanzler zum Diner geladen, woselbst voraussichtlich die nämliche Frage zur Besprechung kommen werde.</p><p>Wie sich aus dieser Situation die Kriegsfrage entwikeln kann, will ich nicht vorgreifend erörtern, und begnüge mich für heute damit, zu bestätigen, dass nach der Auffassung der bestunterrichteten Personen die Lage eine sehr ernste scheint, und muss ich Ihnen und dem Schweizerischen Bundesrath anheimgeben, die allseitigen Consequenzen aus dieser Sachlage zu ziehen.<note>Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName> bemerkte am Schluss des Berichtes: <orig>Confidentielle Besprechung der Mitglieder des Bundesrathes den 12. Mai im Bundesrathssaal nach Schluss der ordentlichen Sitzung.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
