<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42001</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42001">dodis.ch/42001</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P28760">P. Cérésole</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Berlin 1</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">968</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">31</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Berlin, </placeName><date when="1873-07-28">28. Juli 1873</date></dateline></opener><p>Bevor ich meinen Urlaub antrete, will ich in wenigen Worten noch die auswärtigen Beziehungen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s besprechen.</p><p><title type="doc">RUSSLAND</title></p><p>Die traditionell guten Beziehungen <placeName ref="https://dodis.ch/G1379">Preussen</placeName>s zu <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> haben sich in neuster Zeit noch dahin verbessert und befestigt, dass auch die Gesinnungen der höhern Gesellschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> dem neuen Zustand der Dinge in <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> geneigter geworden seien. Der Besuch des deutschen Kaisers in Petersburg habe nicht bloss der unzweifelhaften Intimität der beiden Herrscher einen demonstrativen Ausdruk gegeben, sondern wirklich auch in den sonst kalten oder gar feindseligen russischen Gesellschaftskreisen einen günstigen Eindruk gemacht. Ich hörte auch, selbst für französische Beobachter sei der Eindruk ein so tiefgehender gewesen, dass er die Illusion einer russisch-französischen Allianz für den <emph>nächsten </emph>Krieg ziemlich zerstört habe.</p><p><title type="doc">OSTREICH</title></p><p>Über die guten Beziehungen zu Ostreich giebt der ausgesucht verbindliche Besuch der deutschen Kaiserin in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> den zuverlässigsten Aufschluss. Unter dem Einfluss <placeName ref="https://dodis.ch/G1379">Preussen</placeName>s ist auch das seit dem <placeName ref="https://dodis.ch/G1841">Krim</placeName>krieg gespannte Verhältniss <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s zu Ostreich ein freundlicheres geworden und bestätigt sich durch die gegenseitigen Besuche der Herrscher von Ostreich und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> die stattgefundene Wiederannäherung, welche als ein Erfolg der unablässigen Bemühungen <placeName ref="https://dodis.ch/G1379">Preussen</placeName>s zu betrachten ist, und welcher für die praktische Politik etwa folgende Bedeutung hat:</p><p><title type="doc">NORDISCHE ENTENTE CORDIALE</title></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> lässt die eigentliche orientalische Frage einstweilen ruhen und erhält dafür ganz freie Hand nach Centralasien. Hinsichtlich der deutsch-französischen Frage acceptiren <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> und Ostreich den durch den letzten Krieg geschaffenen Zustand und versagen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> die Aussicht auf Allianzen zu einem Revanchekrieg. <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> wendet sich noch für eine geraume Zukunft von allen grossen Unternehmungen nach Aussen ab, und widmet sich vorzugsweise noch immer seiner «Sammlung» – seiner innern Entwikelung.</p><p><title type="doc">ENGLAND</title></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName>s Verhältniss zu allen europäischen Staaten ist gegenwärtig die vollständige Isolirung. Deutscher Seits scheint man nach dieser Seite hin weder Hoffnungen noch Besorgnisse zu hegen; auch gegenseitige Bestrebungen sind zwischen beiden Ländern kaum bemerkbar, doch kann die Ernennung des Grafen <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> zum deutschen Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> als ein Versuch bezeichnet werden, den <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> macht, in den massgebenden gesellschaftlichen Schichten in <placeName ref="https://dodis.ch/G14">England</placeName> mehr Einfluss zu gewinnen.</p><p><title type="doc">ITALIEN</title></p><p>Verschiedene Erscheinungen lassen darauf schliessen, dass die Haltung <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s mit den Auffassungen und Wünschen deutscher Politik nicht vollständig in Einklang steht. Man will Schwankungen und Gegenströmungen wahrnehmen, welche die Zuverlässigkeit seines politischen Verhaltens zweifelhaft erscheinen lassen. <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> ist von den europäischen Staaten, etwa <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> ausgenommen, jedenfalls derjenige, in welchem der französische Einfluss sich unter Umständen noch am meisten zur Geltung bringen könnte, und der die deutsche Diplomatie in hervorragender Weise in Anspruch nimmt. Abgesehen vom Verhältniss zu <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> bildet vielleicht die beidseitige Stellung zur künftigen Pabstwahl einen Differenzpunkt.</p><p><title type="doc">FRANKREICH</title></p><p>Das Verhältniss zu <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> kennzeichnet sich am einfachsten dadurch, dass hier und dort die am meisten erörterte Frage die ist, wie lange die Pause sein wird, die uns vom nächsten Kriege trennt. Als Faktoren dieser Wahrscheinlichkeitsrechnung treten auf: <emph>Verzögernd, </emph>die Rüksichten auf nationalökonomische, politische und militärische Vorbereitung (Wiederherstellung der Staatsfinanzen, definitive Constituirung des Landes, nothwendiger Zeitraum zum Neu- und Umbau der Landesfestungen <emph><add type="edition">[und </add></emph>zur Entwikelung der durch die neue Militärorganisation geschaffenen Verhältnisse, etc. <emph>Beschleunigend: </emph>das Ungestüm der Revanchegelüste und die Gefahr der fortschreitenden Germanisirung von <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Elsass-Lothringen</placeName>; ohne Zweifel darf nach französischer Ansicht die Mehrheit der Generation, welche die Annexion miterlebte, beim Beginn des zweiten Krieges nicht ausgestorben sein. Ich bemerkte auch schon, dass man französischer Seits im Hinblik auf den Revanchekrieg die Zeit der Eröffnung des <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>tunnels erörterte. Wahrhaft verhängnisvoll kann hier die clerikale Agitation werden. Wenn man nun als Rechnungsergebniss der <emph>bekannten </emph>Factoren die jetzige Friedenspause auf höchstens <emph>8 bis 10 Jahre </emph>veranschlagen hört, so ist auch hiemit die Möglichkeit eines neuen Krieges <emph>nach viel kürzerer Zeit </emph>schon gegeben, falls für <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> besonders günstige oder zwingende Constellationen schon früher eintreten sollten. Es ergiebt sich hieraus für uns die sehr ernste Erwägung, welch’ verhältnissmässig kurze, fast zu kurze Zeit uns zur militärischen Vorbereitung bleibt, und wie dringlich es erscheint, unsere politische Neugestaltung zum baldigen und sichern Abschluss zu bringen.</p><p>Man ist hier sehr geneigt, in den neuesten Lebensäusserungen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s vorzugsweise nicht Zeichen der Wiedergeburt, sondern Zeichen des Verfalls wahrzunehmen und sieht desswegen der Zukunft mit grosser Sicherheit entgegen, was nicht ausschliesst, dass die massgebenden militärischen Kreise hier der Entwikelung der militärischen Dinge in <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> mit grosser Objektivität folgen. Sie ersehen auch, aus den kolossalen Vorbereitungen, die sich <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> in Aussicht des zweiten Krieges auferlegt, wie ernst und drohend es die Zukunft auffasst, und darf man ganz bestimmt annehmen, dass dieser II. Krieg noch viel gewaltiger, um sich greifender, entscheidender und folgenreicher sein wird als der erste.</p><p><title type="doc">SCHWEIZ</title></p><p>Über die Beziehungen des deutschen Reiches zur Schweiz wüsste ich etwas neues und anderes, als was deren herzlichen Charakter bestätigen würde, nicht beizufügen. Doch bemerke ich, dass neuste Zeitungen über die Einstellung der Deutsch-Schweizerischen Verhandlungen, den Niederlassungsvertrag betreffend, etwas gereizte Auslassungen enthalten, was mit Rüksicht auf die hier zu überwindenden Schwierigkeiten gar nicht schaden kann.</p><p>Den Zwischenfall mit der «Vigilante» kam der Kaiserlichen Regierung ganz unerwartet und beschäftigt dermalen etwas das auswärtige Amt, so dass Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33352">Balan</persName> den Antritt seines heute beginnen sollenden Urlaubs bis auf weiteres noch verschiebt.</p><p>Ich reise heute Abend oder morgen ab und werde die ersten Tage nach meiner Ankunft in der Schweiz die Ehre haben, Ihnen meine Aufwartung zu machen.</p></div></body></text>
</TEI>
