<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42454</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42454">dodis.ch/42454</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName>, au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19418">A. O. Aepli</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/118</idno>. Une lettre identique fut envoyée au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e le même jour (Cf. <orig><idno>E 2200 Rom 1/106</idno>.)</orig></note></title></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1891-01-24">24 janvier 1891</date></dateline></opener><p>Ihr Bericht vom 16. Januar<note>Cf. <idno>E 2200 Wien 1/118</idno>.</note> betreffend die Handelsvertragsrevisionen ist uns rechtzeitig zugekommen, und wir verdanken Ihnen denselben bestens.</p><p>Seit unserm Schreiben vom 27. Dezember abhin<note>Ibid.</note>, womit wir Sie ersuchten, nähere Informationen einzuziehen und zu prüfen, welche Konzessionen auf unserm Zolltarife<note>Cf. la <orig>Loi fédérale sur le tarif des douanes fédérales,</orig> du 10 avril 1891 <orig>(FF 1891, I, pp. 846– 890).</orig></note>, wie er aus den Berathungen des National- und Ständerathes hervorgegangen, bei den künftigen Unterhandlungen über einen neuen Vertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> von uns verlangt werden dürften, hat sich manches zugetragen, das wir Ihnen in Kürze zur Orientirung mittheilen.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> hat durch das Organ seiner Botschaft in Bern den schweizerischfranzösischen Handelsvertrag vom 23. Februar 1882 gekündet, und zwar mit Note vom 17. ds., eingelangt am 20. ds. Eine Copie der Note sowie der Antwort des Bundesrathes legen wir hier bei.<note>Cf. FF 1892, I, pp. 419-420.</note> Der Vertrag wird somit am 2. Februar 1892 zu Ende gehen.</p><p>Die deutsche Reichsregierung hat durch ihre Vertretung dahier jüngsthin bei uns mündlich die Anfrage gestellt, ob die Schweiz zu Unterhandlungen über einen neuen Handelsvertrag geneigt wäre, und wir haben im Einverständnis des Bundesrathes eine bejahende Antwort ertheilt. Voraussichtlich wird <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> den Vertrag nächstens künden und darauf dringen, dass die Unterhandlungen baldigst an die Hand genommen werden. Wir haben uns die Frage gestellt, ob, nachdem <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> gekündet und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> das Gleiche thut, die Schweiz nicht auch ihrerseits die Tarifverträge mit den Nachbarstaaten künden soll. Am 22. ds. hat in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> eine Sitzung der schweizerischen Handelskammer stattgefunden<note>Cf. <idno>E 13 (B)/157</idno>.</note>, um die Frage zu diskutiren. Allgemein war man der Ansicht, dass die Schweiz einstweilen eine zuwartende Stellung einnehmen und der Frage der Kündung erst dann näher treten solle, wenn ausser <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> auch <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> gekündet haben werde. Es wurden Berichte der 26 Sektionen des Handels- u. Industrie-Vereins eröffnet<note>Cf. <idno>E 13 (B)/ 156</idno>.</note>: 5 sprechen sich für, die übrigen gegen die Kündung, teilweise mit Modifikationen, aus. Darüber, dass wir trachten sollen durch Verträge unseren internationalen Verkehr auf feste Rechtsgrundlage zu stellen und damit zu sichern, machte sich weder in jenen Berichten noch in der Handelskammer eine divergirende Meinung geltend.</p><p>Gestern hat über die Frage der Kündung noch eine Besprechung der Vorsteher des Unterzeichneten Departements, des Zolldepartements, sowie des Industrie- und Landwirthschaftsdepartements stattgefunden, deren Resultat darin besteht, dass wir mit den Ansichten der Handelskammer, es sei einstweilen eine zuwartende Stellung einzunehmen, einig gehen.<note>Cf. PVCF du 27 janvier 1891 <orig>(<idno>E 1004 1/164</idno>, «"369).</orig></note></p><p>Wenn wir, was nahe bevorsteht, mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> unterhandeln, so wird uns die durch die Kündung des schweizerisch-französischen Handelsvertrages und die Unterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> veränderte Sachlage veranlassen, auch mit <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> einen neuen Vertrag anzustreben. Es ist uns deshalb sehr lieb, wenn Sie die mit unserm Schreiben vom 27. Dezember abhin Ihnen vorgelegte Frage möglichst eingehend prüfen, die hiefür nöthigen Informationen einziehen und uns sodann den verlangten Bericht erstatten.</p></div></body></text>
</TEI>
