<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42753</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42753">dodis.ch/42753</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 53</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1900-07-04">4 juillet 1900</date></dateline></opener><p>Chaque jour, je suis sur le point de prendre la plume pour Vous écrire au sujet des <emph>affaires de <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, </emph>et chaque jour je remets mon rapport au lendemain dans la pensée que le lendemain on saura plus de détails et que la situation s’éclaircira.</p><p>La vérité est qu’au Ministère des Affaires étrangères comme dans les Ambassades des grandes puissances on ne sait rien de plus que le public et que les journaux. Chaque fois qu’un fait de quelque importance paraissait établi par des rapports officiels, je Vous l’ai télégraphié<note>Non reproduits.</note> pour essayer de poser quelques jalons au milieu des dépêches contradictoires de la presse.</p><p>La situation de fait est que l’Europe possède une dizaine de mille hommes bloqués à <placeName ref="https://dodis.ch/G12750">Takou</placeName>, à l’embouchure du <placeName ref="https://dodis.ch/G12782">Peiho</placeName>, communiquant avec grande peine avec ce qui reste du quartier européen de <placeName ref="https://dodis.ch/G223">Tientsin</placeName>, où il est fort difficile de se maintenir. Le second fait certain est qu’on ne peut pas songer à secourir les Légations et les Européens de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> et qu’on ne pourra pas les secourir avant la fin de septembre, parce que le fleuve <placeName ref="https://dodis.ch/G12782">Peiho</placeName> est débordé chaque année pendant la saison des pluies et qu’il va devenir absolument impossible pendant trois mois de marcher sur la capitale. Il est donc probable que tous les Européens de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, y compris le corps diplomatique, seront assassinés; il paraît que l’auberge européenne de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> appartient à des Suisses; je fais faire des recherches sur ce point et Vous écrirai après vérification; on me dit que cet «Hôtel de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>» serait tenu par trois ménages suisses. Je n’ai aucun renseignement sur le nombre de Suisses habitant <placeName ref="https://dodis.ch/G223">Tientsin</placeName>.</p><p>Le troisième point considéré comme certain par le Ministère français des Affaires étrangères, est que l’Impératrice et l’ancienne <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> officielle avaient été imprudents en favorisant les nationalistes chinois, autrement dits les boxeurs; que le Gouvernement chinois a été ensuite débordé, obligé de faire cause commune avec eux, sous peine d’être renversé; qu’il est peut-être même renversé à l’heure actuelle. On n’a jamais pu me dire d’une façon précise ici, pourquoi on croit que l’Impératrice n’est pas complice, mais je sens très bien pourquoi on désire qu’elle ne le soit pas. Si le Gouvernement et l’Impératrice de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> ne sont pas complices, on pourra les maintenir au pouvoir et l’Europe n’aura pas la charge, probablement trop lourde pour elle, de reconstituer de toutes pièces un nouveau gouvernement. On croit volontiers ce qu’on espère.</p><p>Quant aux mesures à prendre par les puissances, il est exact qu’il y a accord complet pour marcher sur <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> le plus tôt possible. Au Ministère des Affaires étrangères, on m’avait toujours indiqué jusqu’ici qu’il suffirait de 40000 hommes. On ne les a pas et on ne les aura pas avant le milieu d’août au plus tôt. Je Vous répète cela ne sert pas à grand’chose, puisque les inondations empêcheront probablement toute marche en avant à cette époque. Les Français, dont les intérêts sont au sud de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, près du <placeName ref="https://dodis.ch/G797">Tonkin</placeName>, donnent à entendre que c’est aux Russes à fournir le gros contingent, parce que c’est la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> qui est la plus intéressée dans la région du nord. Les Français ne cachent pas leur défiance d’une coopération trop énergique des Japonais, qui sont pour eux des Anglais déguisés, chargés de tenir la place des uniformes Khaki jusqu’à ce qu’on puisse détacher du <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName> les troupes britanniques. On me paraît ici tenir trop peu de compte du fait que les Chinois sont aujourd’hui armés de fusils à répétition (on m’a assuré entre autre qu’ils ont acheté depuis un an, en Suisse, 100000 vetterli par l’entremise d’un <persName ref="https://dodis.ch/P34279">M. Romieux</persName>, à 5 fr. par fusil). Si l’opinion japonaise qu’il faut cent mille hommes pour marcher sur <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> est fondée, il sera plus long et plus difficile qu’on ne suppose généralement de les concentrer avec tous les approvisionnements et impedimenta indispensables.</p><p>Quant au but à atteindre, les puissances européennes sont provisoirement d’accord de marcher sur <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> pour délivrer les Légations ou les venger et pour obtenir les réparations nécessaires ainsi que des garanties pour l’avenir. Chacun déclare qu’il ne veut rien d’autre ni de plus; seulement, les Français se défient des Japonais et croient que ceux-ci veulent un morceau de territoire chinois, ce qui peut être le point de départ de grosses difficultés. Les Français sont aujourd’hui partisans déclarés de la théorie de la «porte ouverte» et de la simple pénétration commerciale; ils déplorent que les Russes et les Allemands aient voulu avoir des concessions centenaires équivalant à des annexions et que <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> ait cédé à la pression parlementaire en mettant la main, par compensation, sur Weihai-wei. Cette sagesse parisienne est un peu tardive et en oublie un peu ici le <placeName ref="https://dodis.ch/G797">Tonkin</placeName>. Si on ne trouve plus de gouvernement chinois, en arrivant à <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, si l’Empire est en proie à l’anarchie ou si des sacrifices énormes ont dû être faits, il est possible qu’on se trouve devant la nécessité de se retirer purement et simplement ou de se payer en nature. Dans ce dernier cas, l’accord subsistera-t-il entre les puissances? C’est cent mille hommes par puissance, peut-être, qu’il faudrait pour occuper le grand territoire chinois. On n’ose pas penser à ces éventualités. Un fait dont il faut tenir compte dans cet ordre d’idées, parce qu’il peut être un calmant énergique, c’est que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, d’après ce qu’on m’assure de très bonne source, est aujourd’hui «sans le sou».</p><p>Comme événement international d’ordre secondaire, je crois devoir Vous signaler un accord franco-espagnol qui écarte les prétentions théoriques du cabinet de Madrid sur l’intérieur de certaines parties du Congo français et du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName>. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pourra ainsi, sans avoir à craindre de réclamations espagnoles, exécuter un jour son plan de relier l’<placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algérie</placeName> au <placeName ref="https://dodis.ch/G7455">Sénégal</placeName> par une série de postes au sud du <placeName ref="https://dodis.ch/G975">Maroc</placeName>.</p><p>Je Vous signalerai aussi une convention franco-belge approuvée aujourd’hui par les deux Chambres et qui règle les compétences judiciaires et l’exécution des jugements entre les deux pays sur une base analogue aux anciennes conventions franco-suisses de 1828 et du 15 juin 1869.<note>Cf. <orig>Convention entre la Suisse et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sur la compétence judiciaire et l’exécution des jugements en matière civile (RO 1869, IX, pp. 880–896).</orig></note> Le texte de cette convention a été envoyé par nous au Département fédéral de Justice et Police.</p></div></body></text>
</TEI>
