<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42553</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42553">dodis.ch/42553</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 21 août 1894<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/178</idno>.</note></title><title type="sub">3468. Bericht über <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName></title></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen (Politik) Antrag vom 14. dies.</dateline></opener><p>Nach Einsicht verschiedener Berichte des schweizerischen Generalkonsulats in <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName><note>Cf. nos 123 et 137, ainsi queE <orig>13 (B)/232.</orig></note>, worin auf die Wichtigkeit hingewiesen war, welche es für die Schweiz haben müsste, Beziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> anzuknüpfen, hatte das Departement des Auswärtigen im April abhin den Verweser des Generalkonsulats, Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName>, ermächtigt, sich zum Studium an Ort und Stelle in genanntes Land zu begeben.<note>Cf. télégramme du 14 avril 1894 du DFAE à <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName>: <orig>Voyagez. Auswärtiges (<idno>E 13 (B)/232</idno>).</orig></note></p><p>Das Departement hat nun von Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> einen eingehenden, von <placeName ref="https://dodis.ch/G4261">Seoul</placeName>, 12. Juni 1894 datierten Bericht<note>cf. n<hi>o</hi> 137, note 1.</note> über dessen Reise nach <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> erhalten, der um so mehr Interesse verdient, als der zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> ausgebrochene Krieg gerade dieses Königreich zum Gegenstände hat. Ein Telegramm, worin Hr. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> um Instruktionen für einen allfällig abzuschliessenden Handelsvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> ersuchte, ist mit zwei Monaten Verspätung eingetroffen, und der inzwischen ausgebrochene Krieg hat Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> zur Rückkehr nach <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> gezwungen, ohne dass ihm eine rechtzeitige Antwort hätte erteilt werden können.</p><p>Obwohl nun der gegenwärtige Augenblick für die Eröffnung von Unterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> nicht günstig erscheint, ist das Departement des Auswärtigen, in Erwägung der grossen Entfernungen, doch der Ansicht, es sollten jetzt schon die von Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> verlangten Instruktionen vorbereitet werden. Antragsgemäss wird beschlossen:</p><p>den Bericht des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> der Handelsabteilung des Departements des Auswärtigen zu überweisen, damit dieses</p><p>a. dem Bundesrat Vorschläge über die dem Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P19126">Ritter</persName> zu erteilenden Instruktionen behufs Abschlusses eines Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName> unterbreite;</p><p>b. im schweizerischen Handelsamtsblatt die Stellen aus dem Bericht zur Veröffentlichung bringe, welche für das Schweiz. Publikum von Interesse sein können, letzteres immerhin unter Beobachtung der bei den gegebenen Umständen gebotenen Vorsicht.<note>Vu la guerre sino-japonaise, le traité ne sera pas conclu.</note></p></div></body></text>
</TEI>
