<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42035</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42035">dodis.ch/42035</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 18. November 1874<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/99</idno>.</note></title>                    <title type="sub">6616. Ausstellung in <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> im Jahre 1876</title></head><opener><dateline><placeName>Eisenbahn- und Handelsdepartement. Antrag vom</placeName><date when="1874-11-12">12. November 1874</date></dateline></opener><p>Nach Einsichtnahme von dem Berichte<note><idno>E 14/20</idno>.</note>, welchen das Depart, über die gemäss Schlussnahme vom 2. September<note><orig><idno>E 1004 1/98</idno>, Nr. 5111.</orig></note> lezthin getroffenen einleitenden Vorbereitungen für die <emph>Betheiligung der Schweiz bei der 1876 in <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> stattfindenden allgemeinen Ausstellung </emph>und die daherigen Ergebnisse erstattet hat, wird in Genehmhaltung der gestellten Anträge beschlossen:</p><p><emph>1. </emph>die schweizerischen Consule in <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> sind anzuweisen, Schweizern, welche sich bei der Ausstellung in <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> vom Jahr 1876 betheiligen wollen, auf erstes Begehren Rath und Hilfe zu gewähren und ihre Interessen gegenüber der Ausstellungskommission zu wahren.</p><p><emph>2. </emph>an die amerikanische Gesandtschaft ist, in Erwiderung einer sachbezügl. Note vom 18. Juli 1874<note>Nicht ermittelt.</note> unter Kenntnisgabe von den gethanen einleitenden Schritten mitzutheilen: der Bundesrath habe theils aus den ihm geäusserten Urtheilen einzelner Industrieller verschiedener Gewerbszweige theils aus den vom Vorort des leztern Vereins ihm kundgegebenen Meinungsäusserungen<note>Vgl. das Schreiben des Handels- und Industrievereins an den Bundesrat vom 2.11.1874 <orig>(<idno>E 14/20</idno>).</orig></note> der einzelnen Sektionen desselben die Überzeugung schöpfen müssen, dass wenig Neigung zur Beschikung der Ausstellung unter den Schweiz. Industriellen vorhanden ist. Als Gründe werden hervorgehoben: einmal die schnelle Aufeinanderfolge der verschiedenen grossen Weltausstellungen, sodann die bei der grossen Distanz des Ausstellungsortes unvermeidlichen grossen Kosten, welche zu dem zu erwartenden Nuzen deswegen in keinem Verhältnis stehen, weil einerseits viele Schweiz. Fabrikate durch die hohen Eingangszölle vom amerikanischen Markte ausgeschlossen, andere aber sonst schon bestens und gründlich daselbst bekannt sind, und andererseits der persönliche belehrende und fördernde Besuch der Ausstellung durch die Schweiz. Aussteller bei der weiten Entfernung beinahe zur Unmöglichkeit wird. Angesichts dieser Sachlage habe daher der Bundesrath sich darauf beschränken zu sollen erachtet, den Einzelnen wenigstens, welche die Ausstellung direkt beschiken wollen, dies dadurch zu erleichtern, dass er die Schweiz. Consulate in <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New-York</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G1644">Philadelphia</placeName> beauftragt habe, mit Rath und That ihnen an die Hand zu gehen. Dabei behalte sich der Bundesrath selbstverständlich immerhin vor, für den Fall, dass die gegenwärtige laue Stimmung ins Gegentheil Umschlägen sollte, weitergehende Massnahmen zu treffen.</p><p>3. Das Eisenbahn- und Handelsdepart. ist beauftragt, auf geeignetem Wege dem Generalkonsul in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, sowie dem Schweiz. Handels- und Gewerbestand von der Lage der Ausstellungsangelegenheit und den heutigen Schlussnahmen Mittheilung zu machen.</p></div></body></text>
</TEI>
