<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42037</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42037">dodis.ch/42037</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 18. Januar 1875<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/100</idno>. Abwesend: <persName ref="https://dodis.ch/P33421">Cérésole</persName> und Schenk.</note></title><title type="sub">308. Instruktionen für die Abordnung an die Münzkonferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName></title></head><opener><dateline>Finanz- und Zolldepartement. Antrag vom <date when="1875-01-16">16. Januar 1875</date></dateline></opener><p>Im Nachgange zur Schlussnahme vom 11. dies.<note><orig><idno type="CH-BAR">E 1004 1/100</idno>, Nr. 165.</orig></note>, betreffend Bezeichnung der HH. Minister <persName ref="https://dodis.ch/P19415">Kern</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und Nationarath <persName ref="https://dodis.ch/P17476">Feer</persName>-Herzog in <placeName ref="https://dodis.ch/G1296">Aarau</placeName> als Vertreter der Eidgenossenschaft bei der am 25. ds. in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> zu eröffnenden Münzkonferenz, welche Sendung von den Genannten laut Zuschriften vom 14. und 13.<note>Beide Schreiben in <idno type="CH-BAR">E 12/28</idno>.</note> angenommen worden ist, unterbreitet das Departement den von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P17476">Feer</persName>-Herzog ausgearbeiteten und mit einem Berichte begleiteten <emph>Entwurf<note><idno type="CH-BAR">E 12/28</idno>.</note></emph></p><p><emph>der den Abgeordneten zu ertheilenden Instruktionen. </emph></p><p>Der Entwurf wird nach angehörter Verlesung ohne Abänderung genehmigt, worauf besagte Instruktion dahin festgestellt ist:</p><p><title type="doc">1. QUESTION DU MONNAYAGE DE L’ARGENT</title></p><p>Le Conseil fédéral maintient le principe de la position qu’il a prise dans la note<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/106</idno>.</note> remise le 6 novembre 1873 par <persName ref="https://dodis.ch/P19415">M. Kern</persName> au gouvernement de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName> et qui se trouve accentué dans les instructions qu’il a données à ses délégués pour la conférence de 1874.<note>Vgl. Nrn. 29, Annex und 36.</note></p><p>Néanmoins, comme la diversité de la situation des vues et des intérêts des quatre Etats de la Convention de 1865<note><orig>AS 1863-1866, VIII, S. 825-837.</orig></note> n’a pas permis de supprimer complètement la frappe des écus de cinq francs et que la simple limitation de ces frappes a été préférée à la suppression complète, le Conseil fédéral se plaçant sur le terrain du résultat de la Convention additionnelle de 1874<note><orig>AS 1874-1875, 1, S. 97-103.</orig></note> recommande à ses délégués d’appuyer la continuation du système de la limitation inauguré l’année dernière.</p><p>Tenant compte de la marche des prix de l’argent pendant l’année 1874 et de sa cote actuelle, et de la tendance croissante de l’envahissement de ce métal au détriment de l’or, le Conseil fédéral recommande pour l’année 1875 une limitation plus étroite encore que ne l’était celle de 1874. Il se prononce en général pour la continuation de la période d’arrêt et de réflexion introduite par la Convention additionnelle du 31 janvier 1874 et pour toutes les mesures propres à empêcher la substitution de l’or par l’argent et la fuite du premier de ces métaux.</p><p><title type="doc">2. QUESTION DE LA TOLÉRANCE DU TITRE DES MONNAIES D’OR</title></p><p>Les délégués suisses sont autorisés à accepter la réduction de la tolérance du titre de l’or de 2 millièmes à 1 millième, proposée par la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et déjà acceptée par la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>.</p><p><title type="doc">3. QUESTION DES CONDITIONS D’EXCLUSION DES PIÈCES USÉES PAR LE FRAI</title></p><p>Les délégués, si cette question venait à être discutée derechef, sont autorisés à se prononcer pour le principe contenu dans les lois monétaires anglaise et italienne et dans la loi suisse sur les frappes d’or, principe qui laisse la perte sur les monnaies détériorées et usées à la charge du porteur.</p></div></body></text>
</TEI>
