<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42765</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42765">dodis.ch/42765</ref><title type="main">Le Chef du Département des Postes et des Chemins defer, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName>, au Président de la Direction des chemins de fer <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName>-Simplon, <persName ref="https://dodis.ch/P34284">E. Ruchonnet</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/3</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1901-02-25">25 février 1901</date></dateline></opener><p>Nous avons l’honneur de vous exprimer tous nos meilleurs remerciements pour votre communication du 18 courant relative à votre entretien avec Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33988">Coffinet</persName>, membre du Conseil d’administration du P. L. M.<note>Non retrouvée. Cf. en revanche la lettre du 20 février 1901, relatant l’entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33988">Coffinet</persName>, non reproduite.</note>.</p><p>C’est avec le plus grand intérêt que nous avons appris notamment que le Gouvernement français a pris une attitude expectante jusqu’à nouvel avis.</p><p>Ainsi que nous vous l’avons déjà dit verbalement, le Conseil fédéral ne peut non plus faire aucune démarche auprès du Gouvernement français au sujet de cette affaire; il doit plutôt vous laisser entièrement le soin de faire le nécessaire avec le P. L. M. et cela dans la mesure qui a été fixée plusieurs fois dans les échanges de vue qui ont eu lieu sur cette question. Le concours de la Confédération pour le raccourci Frasne–<placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> ne peut consister ni en une participation en capital, ni dans la prise à sa charge d’une annuité, mais seulement dans la concession de conditions favorables en ce qui concerne la redevance foncière et d’exploitation pour l’usage de la gare commune de <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> et dans l’établissement d’une double voie <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName>–Daillens.</p><p>Nous vous prions en conséquence de bien vouloir continuer vos négociations avec le P. L. M. dans ce sens; à cet égard tous vos efforts doivent tendre à faire fixer les conditions de cojouissance de la gare de <placeName ref="https://dodis.ch/G4223">Vallorbe</placeName> de façon à ce qu’elles soient aussi favorables que possible pour la Suisse.</p><p>A titre de renseignement, nous joignons aux présentes une copie d’une lettre de Monsieur le ministre <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, du 18 courant<note>Non retrouvée.</note>, laquelle a un caractère absolument personnel et confidentiel.</p></div></body></text>
</TEI>
