<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42150</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42151">dodis.ch/42151</ref><title type="main">Der Bundespräsident und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, J. J. von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/85</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33165</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">18</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1007</unclear></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1880-01-20">20. Januar 1880</date></dateline></opener><p>Ihre heute eingegangene Depesche vom 17. d. M.<note>Nicht abgedruckt.</note> veranlasst mich Ihnen über den Verlauf den die <placeName ref="https://dodis.ch/G1085">Arlberg</placeName>-Frage in der letzten Zeit genommen hat folgende Mittheilungen behufs genauer Orientirung zu machen.</p><p>Am 29. November vor. J.<note>Nicht abgedruckt.</note> theilte Ihnen das politische Departement mit, dass die Erbauung der <placeName ref="https://dodis.ch/G1085">Arlberg</placeName>bahn in der Schweiz ein sehr lebhaftes Interesse errege, und dass sogar von einzelnen Blättern eine finanzielle Unterstüzung dieser Bahn von Seite der Schweiz befürwortet worden sei. Sie wurden daher ersucht gelegentlich in geeigneter Weise Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33788">Schwegel</persName> von dieser Stimmung zu verständigen nachdem Sie demselben mitgetheilt hätten, dass Ihrer persönlichen Ansicht nach die <placeName ref="https://dodis.ch/G1085">Arlberg</placeName>bahn nur für eine kleine Zahl schweizer. Bahnen von Werth wäre.</p><p>Am 27. Dezember berichteten Sie sodann über eine Unterredung welche der Handels-Minister Baron von <persName ref="https://dodis.ch/P33611">Korb</persName> mit Ihnen über die gleiche Frage gepflogen hatte. In diesem Berichte<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/83</idno></note> ist folgender Passus enthalten: «Aus dem Gespräche mit Baron <persName ref="https://dodis.ch/P33611">Korb</persName> empfing ich den Eindruck, dass ihm weit weniger um eine Geldsubvention unserseits als um den Staatsvertrag (über die Anschluss- und Tariffrage) zu thun sei. Es ist diess auch in sofern begreiflich als die schweizerische Subvention, wenn eine solche wirklich geleistet würde, doch nicht so bedeutend ausfallen könnte, dass sie für <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> sehr ins Gewicht fallen würde, was indessen der Fall wäre, wenn ausser der Schweiz auch <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> zur Betheiligung beigezogen würde, letzteres scheint man aber hier durchaus nicht anzustreben.»</p><p>Dieser Bericht stand mit der Auffassung, welche den Besprechungen des hiesigen österreichischen Gesandten mit unserm Eisenbahn-Departemente zu Grunde lag wenig im Einklang und theilweise sogar im Widerspruch. Wir waren hier zu der Annahme berechtigt, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> eine Betheiligung <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s geradezu wünsche und dass eine Betheiligung der Schweiz ebenfalls genehm sein würde. Dabei wurde hierseits als selbstverständlich angenommen, dass daherige Anträge von Seite <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>s gewärtigt würden.<note>Vgl. den Annex.</note></p><p>Dieser für uns auffallende Widerspruch veranlasste den Unterzeichneten dem Herrn von Ottenfels Ihre Depesche vom 27. vor. M. auszüglich d. h. mit Weglassung der Stellen die für Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33611">Korb</persName> irgendwie unangenehm hätten sein können mitzutheilen, um ihn um eine definitive Lösung resp. um eine bestimmte Eröffnung von Seite seiner Regierung zu ersuchen. Herr von Ottenfels antwortete darauf mit der Note vom 9.d.M.<note>Nicht abgedruckt.</note> von welcher ich Ihnen eine Abschrift beilege. Damit war endlich die nötige Klarheit in die Situation gebracht.</p><p>Wenn von Seite <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>s für das Zustandekommen der <placeName ref="https://dodis.ch/G1085">Arlberg</placeName>bahn ein ähnlicher Weg hätte beschritten werden wollen, wie diess von Seite der Schweiz in Bezug auf den <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gothard</placeName> geschah, so hätten hieraus für uns ohne Zweifel mannigfache und wesentliche Vortheile hervorgehen können und es ist bei dem ganz eminenten Interesse dieser Verbindung für unser Eisenbahnwesen keineswegs unwahrscheinlich, dass sich das Land gegen entsprechende Gegenleistungen zu finanziellen Opfern verstanden haben würde. Diese Opfer können wir uns aber ersparen sobald <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> erklärt die Bahn allein bauen zu wollen oder besser gesagt sobald es seiner Erklärung thatsächliche Folge giebt.</p><p>Der Bundesrath hat nun nach Eingang der Note des Herrn Ottenfels das Eisenbahndepartement ermächtigt die betheiligten Eisenbahngesellschaften zu einer Conferenz einzuberufen um dieselben zu der Erklärung zu veranlassen unter welchen Bedingungen sie bereit seien dem von <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> gestellten Begehren zu entsprechen.<note>Vgl. das BR-Protokoll vom 13.1.1880 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 1004 1/120</idno>, Nr. 269).</orig></note> Nach dem in dieser Conferenz von den Bahnen die in der Anlage enthaltene Erklärung<note>Nicht abgedruckt.</note> abgegeben worden war, beantwortete der Bundesrath heute (den 20. Januar) die österreichische Note dahin, dass er sein Eisenbahndepartement beauftragt habe mit Herrn von Ottenfels die gewünschten Verhandlungen zu pflegen. Die daherigen Conferenzen werden ohne Zweifel schon nächste Woche beginnen und zwar unter Assistenz von Delegirten der Schweiz. Bahnverwaltungen und eines von <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> erwarteten Eisenbahnbeamten.<note>Vgl. die Verhandlungsprotokolle vom 29.1.1880 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 2200 Wien 1/85</idno>).</orig></note> Das Departement wird nicht ermangeln Sie auch über die weiteren Vorgänge in dieser wichtigen Angelegenheit im Laufenden zu erhalten.</p></div></body></text>
</TEI>
