<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42705</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42705">dodis.ch/42705</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 461</idno>. Remarque manuscrite de <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName> à la tète du document: <orig>In Zirkulation an die Gesandtschaften, 9.2.99.</orig></note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1899-02-08">8 février 1899</date></dateline></opener><p>Je regrette vivement d’avoir été empêché le 1<hi>er</hi> de ce mois de dîner avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName>, mon collègue à l’Institut de droit international, venu à Paris pour quelques jours à l’occasion d’un arbitrage entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G486">Venezuela</placeName>. M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName> s’est spécialement occupé, en raison de ses fonctions au Ministère des Affaires étrangères à St-Pétersbourg, de la préparation de la <emph>Conférence dite du désarmement. </emph>Il est reparti avant-hier et ne reviendra qu’en mai.</p><p>L’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, prince <persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussof</persName>f, m’a dit qu’à son avis personnel la préparation de la Conférence s’était «quelque peu ressentie de l’inexpérience des initiateurs». En particulier, cela a été une faute de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> de ne pas avoir, dès le mois d’août dernier, formulé un programme précis déjà dans la première circulaire. La nouvelle circulaire du 11 janvier est elle-même encore bien vague et dans la pensée d’<persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussof</persName>f, à moins que d’autres gouvernements n’obtiennent l’insertion de tractanda nouveaux, il n’en peut rien sortir de pratique, sauf peut-être trois points dont l’intérêt est réel aussi pour la Suisse. Ces trois seuls points pratiques seraient:</p><p>1° l’adoption définitive des articles maritimes et additionnels à la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>; si la Suisse veut y ajouter la révision des articles actuellement en vigueur de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, cela pourrait s’examiner;</p><p>2° l’adoption définitive des articles dits de Bruxelles (Codification des lois de la guerre);</p><p>3° en ce qui concerne «l’adoption en principe de l’usage des bons offices de la médiation et de l’arbitrage facultatifs, pour les cas qui s’y prêtent»; l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> s’est longuement entretenu à ce sujet avec M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName>; il y a évidemment quelque chose d’utopique dans ce § 8 du programme et les mots «établissement d’une pratique uniforme» dans l’emploi des arbitrages pourraient être interprétés comme le désir de constituer une sorte d’aréopage permanent qui pourrait soulever certaines appréhensions. Il paraît que l’idée de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName>, qui sera forcément un des grands personnages russes de la Conférence, est d’obtenir d’abord le renouvellement formel du vœu de 1856 en faveur de l’appel aux bons offices des puissances amies, puis, sans interdire à qui que ce soit l’appel aux armes, de proposer une procédure d’arbitrage qui fonctionnerait en quelque sorte automatiquement sans qu’aucune des parties soit obligée d’y participer, ni d’accepter le verdict, mais dont le but serait d’exercer une pression morale au nom de l’opinion du monde ou tout au moins de l’Europe, contre celui qui refuserait de l’accepter et, encore plus, contre celui auquel les arbitres donneraient tort. On ne se dissimule nullement à Pétersbourg que pendant nombre d’années peut-être cette pression morale sera insuffisante et n’évitera pas la guerre, mais on a la confiance que peu à peu le principe de l’arbitrage aussi hautement affirmé, pénétrera dans la conscience humaine et dans la politique des Gouvernements et diminuera les occasions de guerres.</p><p>Je vous avoue que tout cela ne me paraît pas très clair et qu’<persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussof</persName>f ne paraissait pas lui-même avoir très bien compris ce que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P34184">Martens</persName> entendait. Il a résumé l’entretien en répétant: «Tout cela est bien vague, s’il y a quelquechose de pratique dans toute cette affaire c’est la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et les articles de Bruxelles». Somme toute, on sentait percer chez mon interlocuteur, à travers les formes souples du diplomate slave, une ironie douce et peut-être quelques regrets de ce qu’un jeune Ministre des Affaires étrangères n’eut pas su guider mieux un jeune Empereur.</p><p>L’officieux «Temps» d’avant-hier, ayant fait très directement allusion aux difficultés soulevées par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName><note>Cf. E 2300 Rom 9.</note> à propos de la participation du Pape à la Conférence, j’ai pu, sans compromettre <persName ref="https://dodis.ch/P16327">M. Carlin</persName> et l’Amiral <persName ref="https://dodis.ch/P33969">Canevaro</persName>, jeter un coup de sonde à ce sujet. <persName ref="https://dodis.ch/P34233">Ouroussof</persName>f déclare carrément que la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> tient à la participation du <placeName ref="https://dodis.ch/G712">St-Siège</placeName>; si le Pape n’a pas d’armée, il est une des plus grandes puissances morales du temps présent et là où il s’agit de diminuer les maux de la guerre, d’améliorer le sort des blessés, de constituer des arbitres, il serait déraisonnable de lui dénier le droit de dire son mot et d’exercer son action qui ne peut être que pacifique. Je n’ai plus les procès-verbaux anciens de la Conférence du Mètre, le manque de place m’ayant obligé de renvoyer à Berne une partie de notre bibliothèque, mais j’ai le souvenir qu’au début, le <placeName ref="https://dodis.ch/G712">St-Siège</placeName> était représenté par un célèbre astronome, le <persName ref="https://dodis.ch/P34303">R. P. Secchi</persName>, et qu’après la chute du pouvoir temporel, <persName ref="https://dodis.ch/P32616">M. Nigra</persName>, Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à Paris, a protesté contre la présence du <persName ref="https://dodis.ch/P34303">R. P. Secchi</persName> à une nouvelle conférence et a obtenu l’éloignement de ce représentant du <placeName ref="https://dodis.ch/G712">St-Siège</placeName>; il est vrai qu’en matière de poids et mesures il faut un pouvoir temporel. Vous trouverez dans les procès-verbaux de la Conférence diplomatique du Mètre de 1875 (pages 37, 38 et 39) la trace de ce conflit dans deux discours de <persName ref="https://dodis.ch/P32616">M. Nigra</persName> demandant la modification du Comité permanent du Mètre créé antérieurement ou la disparition de cet ancien Comité.</p><p>L’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> est convaincu que la Conférence se réunira à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> et non ailleurs.</p></div></body></text>
</TEI>
