<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42141</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42142">dodis.ch/42142</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 12. Juni 1879<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/117</idno>.</note></title>                    <title type="sub">3217. <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn, Genehmigung des Finanzausweises</title></head><opener><dateline><placeName>Post- und Eisenbahndepartement. Antrag vom</placeName><date when="1879-06-05">5. Juni 1879</date></dateline></opener><p>In Gemässheit von Art. 2 lit. c des Bundesgesezes, betreffend Gewährung von Subsidien für <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpen</placeName>bahnen vom 22. August 1878<note><orig>AS 1879, 4, S. 1-4.</orig></note> und in der Voraussezung, dass die Ratification des Nachtragsvertrages, betreffend die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn vom 12. März 1878<note>Vgl. Nr. 127, Anm. 6.</note>, rechtzeitig erfolge, hat das Departement der <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahndirection unterm 18. Februar<note>Vgl. <orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/122, Nr. 898.</orig></note> dieses Jahres eine mit dem 15. April zu Ende gehende Frist für Leistung des Ausweises angesezt:</p><p>«Dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahngesellschaft unter Einrechnung von Fr. 29 Millionen neuer Subventionen die erforderlichen Mittel besize, um das Programm der <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Luzern</placeName>er-Konferenz beziehungsweise des Staatsvertrages vom 12. März 1878 nach den vom Bundesrathe genehmigten Plänen und Kostenanschlägen durchzuführen.»</p><p>Die Direction hat die diesfalls erforderlichen Documente unterm 28. März eingesant und dieselben später mehrfach ergänzt. Bei Prüfung der Vorlage hat das Departement die beiden Fragen in’s Auge gefasst:</p><p><emph>1. </emph>Kann nachgewiesen werden, dass der im Schlussprotokoll<note><orig><idno>E 53/201</idno>.</orig></note> der internationalen Conferenz von <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Luzern</placeName> vorgesehene Mehrbedarf von 40 Millionen, auch unter Berechnung eines Aktienzinses von jährlich 6 Procent während der Bauzeit, für die Ausführung des reduzirten Nezes ausreicht? Mit ändern Worten: genügt der von der <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Luzern</placeName>er-Conferenz berechnete Bedarf von 227 Millionen wirklich für die Ausführung des reduzirten Nezes?</p><p>2. Kann die Gesellschaft den Besiz von 227 Millionen nachweisen?</p><p>Bezüglich beiden Fragen ist das Departement zu einem bejahenden Entscheid gelangt, und es beantragt nun auf Grund dessen Genehmigung des Finanzausweises.</p><p>Nach Einsicht von dem bezüglichen Berichte, welcher in der Sizung vom 6. dies zur Einsicht aufgelegt worden, hat der Bundesrath heute dem gestellten Antrage gemäss folgenden Beschluss gefasst:</p><p><emph>1. </emph>Die <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>bahn-Gesellschaft hat durch die am 28. März dieses Jahres dem Bundesrathe gemachten Vorlagen den Nachweis über den Besiz, resp. die Sicherung der finanziellen Mittel, deren sie zur Ausführung des gemäss dem Schlussprotokolle der internationalen Conferenz von <placeName ref="https://dodis.ch/G531">Luzern</placeName> und des Vertrages, d.d. Bern, den 12. März 1878 festgestellten Bahnnezes, bedarf, in genügender Weise geleistet, und es wird diesem Finanzausweis die Genehmigung des Bundesrathes hiemit ertheilt.</p><p>2. Die in diesem Finanzausweis verzeichneten Mittel dürfen ausschliesslich nur auf die in dem Vertrag vom 12. März 1878 bezeichnete Hauptlinie <placeName ref="https://dodis.ch/G4514">Immensee</placeName>-Pino verwendet werden.</p><p><emph>3. </emph>Dieser Beschluss tritt mit dem Tage in Kraft, an welchem der Austausch der Ratifikationen des Vertrages vom 12. März 1878 stattgefunden und der Grosse Rath von <placeName ref="https://dodis.ch/G1261">Zug</placeName> die Subvention dieses Kantons beschlossen haben wird.<note>Zur Vertragsratifikation vgl. die Bundesratsprotokolle vom 16. und 19. 6.1879 <orig>(<idno>E 1004 1/117</idno>, Nrn. 3290</orig> und336A).</note></p></div></body></text>
</TEI>
