<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42730</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42730">dodis.ch/42730</ref><title type="main">La Délégation suisse à la Conférence de La Haye<note>Signé: <orig><persName ref="https://dodis.ch/P22033">E. Odier</persName>.</orig></note> au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 461</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33927</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>La Haye,</placeName><date when="1899-06-20">20 juin 1899</date></dateline></opener><p>J’ai l’honneur de venir vous rendre compte des résultats de la séance de la deuxième Commission, et de celle de la Conférence plénière, qui ont eu lieu aujourd’hui.</p><p>Le projet des articles relatifs à la guerre maritime ont été adoptés, sauf un léger changement, dans la forme où ils ont été rédigés par la sous-commission.</p><p>A l’article 5, où il est fait mention du signe distinctif adopté par la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, il a été donné lecture d’une déclaration du délégué de la <placeName ref="https://dodis.ch/G743">Perse</placeName>, disant que son gouvernement avait l’intention d’adhérer à la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, mais ferait comme la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> des réserves au sujet du signe de la Croix-Rouge.</p><p>A l’article 10 il a été introduit la modification suivante: «Les naufragés, blessés ou malades qui sont débarqués dans un port neutre, du consentement de l’autorité locale, devront, <emph>à moins d’un arrangement contraire de l’Etat neutre avec les belligérants, </emph>être gardés par l’Etat neutre de manière qu’ils ne puissent pas de nouveau prendre part aux opérations de la guerre.»</p><p>Après le vote de l’article 10, le capitaine <persName ref="https://dodis.ch/P34173">Mahan</persName> (Etats-Unis) a fait la proposition d’ajouter quelques articles pour mieux préciser le sort des naufragés recueillis pendant le combat. Ces articles ont été pour la forme renvoyés à la sous-commission, mais il est certain qu’ils seront repoussés.</p><p>L’assemblée a passé ensuite à l’examen du vœu formulé pour la révision de la Convention de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. Le délégué de <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName> a proposé d’intercaler, après les mots «à bref délai», ceux-ci: «et par les soins du Conseil fédéral suisse».</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34184">M. Martens</persName> ont dit que dans leur opinion il valait mieux laisser indéterminée la question de savoir qui prendrait l’initiative de cette convocation. <persName ref="https://dodis.ch/P34184">M. Martens</persName> spécialement a exposé que la Suisse n’avait pas le monopole de cette question, que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> avait été chargée aussi par la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e en 1892 de provoquer une entente pour les articles maritimes, qu’il n’était pas certain que la Suisse acceptât cette charge, etc.</p><p>M. le Dr <persName ref="https://dodis.ch/P33865">Zorn</persName> a alors déclaré en termes très chaleureux que la Suisse s’était acquis la reconnaissance du monde civilisé pour son initiative relative au traitement des blessés et qu’il lui paraissait indiqué de saisir l’occasion qui se présentait pour lui témoigner cette reconnaissance en l’invitant à continuer son œuvre.</p><p>J’ai fait en quelques mots l’historique de la question et indiqué que le Conseil fédéral s’il en était chargé par la Conférence, ' cepterait volontiers la mission de convoquer une conférence ad hoc.</p><p>Le délégué japonais et le <persName ref="https://dodis.ch/P32616">Comte Nigra</persName> se sont exprimés dans le même sens que <persName ref="https://dodis.ch/P33865">M. Zorn</persName>, l’affaire paraissait aller toute seule quand le délégué anglais Sir J.<persName ref="https://dodis.ch/P34240">Pauncefote</persName> a manifesté quelque doute sur la compétence de la Conférence pour charger la Suisse de convoquer une conférence spéciale en dehors du programme de celle-ci. <persName ref="https://dodis.ch/P34184">M. Martens</persName> a saisi la balle au bond pour renouveler ses réserves quant à la compétence, puis l’on a passé au vote.</p><p>L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> qui votait la première a voté oui, c.-à-d. en faveur de la proposition Beldiman (<placeName ref="https://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName>); l’Autriche également. Quand cela a été le tour de la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33932">M. Beernaert</persName> a motivé son abstention en disant qu’il lui paraissait indiqué que la Suisse prît cette initiative, mais qu’il avait des doutes sur la convenance de lui en donner le mandat formel dans une résolution.</p><p>Son vote a entraîné celui de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et de plusieurs autres Etats: il y a eu finalement 13 oui, un non et 12 abstentions<note>2.Selon décompte rectifié à Berne dans la reproduction du document: l’original de <persName ref="https://dodis.ch/P22033">Odier</persName> mentionne 13 oui et 13 abstentions.</note>: on a fait voter le <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Monténégro</placeName> qui s’est abstenu et <persName ref="https://dodis.ch/P34184">M. Martens</persName> a alors mis aux voix la résolution sans l’amendement Beldiman; elle a été adoptée à une grande majorité.</p><p>Il est superflu d’insister sur ce que ce vote a de bizarre, puisqu’on a assimilé des abstentions à des votes négatifs, tandis qu’elles n’auraient pas dû entrer en ligne de compte.</p><p>Néanmoins le sens du vote n’est pas douteux. <persName ref="https://dodis.ch/P33908">M. Asser</persName> a dit que les mots «prenant en considération les démarches préliminaires du gouvernement fédéral» avaient pour but précisément de donner l’indication que l’on s’attendait à voir la Suisse prendre l’initiative nécessaire, et les abstentions de <persName ref="https://dodis.ch/P33932">MM. Beernaert</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33948">Bourgeois</persName> ont été expliquées par eux dans le même sens. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> ont été très catégoriques dans le sens de l’initiative à réserver au Conseil fédéral.</p><p>La réunion de la conférence plénière qui a suivi n’a fait que prendre acte de ce qui précède et désigner un comité de rédaction pour l’acte final de la Conférence.</p></div></body></text>
</TEI>
