<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42613</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42613">dodis.ch/42613</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 49</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">40</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-03-18">18 mars 1896</date></dateline></opener><p>Vous savez par mon télégramme d’hier soir<note>Non reproduit.</note> que le gouvernement français a publié dans l’après-midi un communiqué ainsi conçu:</p><p>«Le Ministre des Affaires étrangères a fait connaître au conseil qu’il avait reçu, hier, de l’Ambassadeur dAngleterre en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> une lettre l’informant du projet d’une expédition militaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G12718">Dongola</placeName>.</p><p>Dans un entretien qu’il a eu ensuite avec Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33935">M. Berthelot</persName> a demandé à celui-ci des renseignements sur les causes et le but de ce projet et a appelé son attention sur la gravité de ses conséquences.»</p><p>Retenu ce matin depuis 9h et de nouveau cet après-midi à partir de 2h et 1/2 à la Conférence des chemins de fer je n’ai pas pu voir beaucoup de monde; ce matin à 8h je me suis rendu chez mon ancien ami M. <persName ref="https://dodis.ch/P33989">Cogordan</persName>, Ministre de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> au Caire, arrivé à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> il y a 8 jours et qui repart demain pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e. M. <persName ref="https://dodis.ch/P33989">Cogordan</persName> a eu hier soir un entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P33935">M. Berthelot</persName> qui lui a montré le résumé écrit immédiatement de son entretien avec Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>; cet entretien a été très courtois et n’a rien eu de tragique; le gouvernement français estime que des dépenses aussi formidables que peuvent le devenir celles d’une expédition dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G982">Soudan</placeName> ne sont pas un des petits faits de la vie ordinaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e; la Commission européenne de contrôle financier laisse souvent les Anglais engager des dépenses secondaires acceptées par la majorité de la commission de contrôle sans exiger l’unanimité; cette fois-ci la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> estime qu’une expédition de ce genre doit être discutée et décidée en commun; en outre M. <persName ref="https://dodis.ch/P33989">Cogordan</persName> ne m’a pas caché et m’a même dit très franchement que le gouvernement français était décidé à sortir de son rôle d’effacement; il m’a assuré que jusqu’ici il n’avait pas été question entre <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> de la situation prise en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e par les Anglais dans les conversations diplomatiques mais que la résolution était maintenant prise de demander une discussion et un échange de vue sur les moyens de mettre fin à l’occupation unilatérale par les Anglais, sur le régime à substituer à cette occupation anglaise et il ne m’a pas caché qu’une des solutions auxquelles on pense était la possibilité de créer en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e une armée internationale dont le commandement serait confié à des officiers suisses. On n’a pas l’intention de brusquer mais on est résolu à discuter et à amener la fixation d’une date même éloignée pour la substitution d’un régime européen au régime anglais en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e.<note>Sur l’idée française d’une internationalisation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e voir aussi rapport <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du 10 avril 1896, non reproduit.</note></p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P33989">Cogordan</persName> n’a pas pu me dire quelle situation La Triple-Alliance, et en particulier l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, prenait dans la question, mais il a ajouté que le Ministre allemand au Caire, qui doit quitter cette ville ces jours-ci pour prendre un autre poste, était personnellement anglophobe et partisan de l’Européisation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e.</p><p>Je regrette d’être obligé de retourner à la Conférence des Chemins de fer et de ne pouvoir puiser à d’autres sources de renseignements pour aujourd’hui; je Vous prie de considérer ce que m’a dit M. <persName ref="https://dodis.ch/P33989">Cogordan</persName> comme très confidentiel, car il m’a parlé comme ami plutôt que comme collègue. Je dois ajouter que même dans des cercles français on n’hésite pas à trouver le communiqué d’hier soir peu diplomatique et d’une forme trop vive.</p></div></body></text>
</TEI>
