<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42993</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42993">dodis.ch/42993</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 29. Juli 1906<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/225</idno>. Sonntag, Beginn 17 Uhr. Abwesend: Müller.</note></title><title type="sub">4228. Handelsvertrags-Unterhandlungen mit Frankreich</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">225</unclear></head><opener><dateline><placeName>Handelsdepartement. </placeName>Mündlich</dateline></opener><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName><note>Am Vormittag hatte <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> von Frey aus Unterterzen folgendes Telegramm erhalten: <orig>Was gestern geschehen betrübt mich tief (<idno>E 13 (B)/188</idno>).</orig></note>, als Vorsteher des Handelsdepartements, und Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>, als Mitglied der Delegation, erstatten Bericht über die in letzter Woche mit dem französischen Botschafter, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName>, gepflogenen Unterhandlungen betreffend Abschluss eines Handelsvertrages mit Frankreich und über die mit Vertretern von schweizeischen Industrien abgehaltenen Besprechungen.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Es folgen die Vorschläge <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName>s, vgl. Nr. 135.</note></emph></p><p>Es werden folgende <emph>Anträge </emph>gestellt:</p><p>I. Vom Handelsdepartement:</p><p>1) Ablehnung der Vorschläge des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName> von Fr. 260 für schwarze Seide und Fr. 325 für farbige Seide und Festhalten an den hierseitigen Begehren: Fr. 250 für schwarze und Fr. 300 für farbige Seide.</p><p>2) Ablehnung des Vorschlages Fr. 625 für Stickerei und Fr. 1100 für broderies chimiques und Festhalten an Fr. 600 und Fr. 1000 (unter Festhalten an der von der Schweiz verlangten Redaktion).</p><p>3) Dagegen sei:</p><p>a) auf den Bindungen der «machines à vapeur fixes» und «chaussures» nicht mehr zu beharren;</p><p>b) der Vorschlag Frankreichs betreffend «teintures» sei anzunehmen, nach welchem von der Schweiz diejenigen Farben, welche von der Schweiz fabriziert und exportiert werden, zu bezeichnen sind, und die Bindung nur für diese zu verlangen ist;</p><p>c) die Beschränkung für die Bindung von «appareils électriques» und «électrotechniques» unter 50 kg. sei anzunehmen.</p><p>II. Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName> beantragt, in Abweichung vom Antrage des Handelsdepartements, die von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName> in seinem Namen vorgeschlagene Position: Seiden, farbige, Fr. 325, anzunehmen.</p><p>III. Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> beantragt, die vom Handelsdepartement unter 3 a beantragten Zugeständnisse, auf die Bindung der «machines à vapeur fixes» und «chaussures» zu verzichten, nicht zu machen.</p><p>In derAbstimmung wird auf den hierseitigen Forderungen beharrt für:</p><p>schwarze Seide Fr. 250 (Vorschlag <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName> Fr. 260) einstimmig;</p><p>farbige Seide Fr. 300 (Vorschlag <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName> Fr. 325), mit 3 gegen 2 Stimmen. Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> erklärt, dass er für Beharren gestimmt hätte. - Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName> erklärt, dass er für Annahme von Fr. 325 (Vorschlag <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName>) gestimmt habe.</p><p>Stickerei Fr. 600 und</p><p>Broderie chimiques Fr. 1000, einstimmig.</p><p>Der Verzicht auf die Bindung von machines à vapeur fixes und chaussures wird einstimmig beschlossen. Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> erklärt, dass er nicht zu diesem Verzicht gestimmt haben würde.</p><p>Die Anträge des Handelsdepartements betreffend teintures und appareils électriques werden einstimmig angenommen.</p><p>Es beantragt nun der Vorsteher des Handelsdepartements, Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName>, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName> vor dem Beschlüsse zuhanden seiner Regierung Kenntnis zu geben.</p><p>Herr Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> beantragt, Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> zu beauftragen, der französischen Regierung die Mitteilung zu machen und Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName> nur abschriftlich Kenntnis zu geben.</p><p>Herr Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> beantragt hierauf, sowohl dem französischen Botschafter, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName>, als dem schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, vom Beschlüsse zuhanden der französischen Regierung Kenntnis zu geben.</p><p>Dieser letztere Antrag wird gegenüber demjenigen des Herrn Bundespräsidenten mit Mehrheit angenommen.</p><p>Es wird nun folgendes Telegramm an Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> erlassen:</p><p>«Vous êtes chargé de vouloir bien remettre immédiatement au gouvernement de la République la note verbale qui suit:</p><p>Le Conseil fédéral a l’honneur de faire connaître au Gouvernement de la République qu’il ne peut pas accepter les propositions françaises concernant un droit de fr. 2.60 pour les soieries noires et de fr. 3.25 pour les soieries de couleur, et qu’il maintient en conséquence ses offres de fr. 2.50 pour les soieries noires et de fr. 3 pour les soieries en couleur; il ne peut de même accepter un droit de fr. 625 sur les broderies blanches, ni de fr. 1100 sur les broderies chimiques et maintient ses offres de fr. 600 pour les blanches et de fr. 1000 pour les chimiques. En revanche, le Conseil fédéral renonce à ses demandes de consolidation pour les machines à vapeur fixes et pour les chaussures. Il accepte la limitation à moins de 50 kg. pour les appareils électriques ou électrotechniques (no. 524 bis).»<note>Eine analoge Verbalnote ging um 21.20 Uhr an Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P34757">Revoil</persName>. ln seiner Sitzung vom 30. Juli 1906, vormittags, beschloss der Bundesrat: <orig>Für den Fall, dass vor dem 1. August keine Verständigung mit Frankreich zustande kommt, sollen die bereits gefassten Beschlüsse betreffend die Anwendung des Differentialtarifes gegen Frankreich und die Behandlung der Einfuhr aus den freien Zonen von <placeName ref="https://dodis.ch/G1138">Hochsavoyen</placeName> und der Landschaft Gex das Datum vom 31. Juli tragen, und es sollen beide Beschlüsse am 1. August in Kraft treten (<idno>E 1004 1/225</idno>).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
