<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42621</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42621">dodis.ch/42621</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 7/3</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1984</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-06-11">11 juin 1896</date></dateline></opener><p>Hier soir j’ai été abordé dans un salon par le Directeur des routes et de la navigation au Ministère des Travaux Publics, Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P34074">Guillain</persName>, Conseiller d’Etat, qui m’a demandé s’il y avait quelque chose de sérieux dans le projet de <emph>Canal entre <placeName ref="https://dodis.ch/G1036">Mulhouse</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>. </emph></p><p>J’ai répondu affirmativement en ajoutant que la Confédération allait accorder une subvention d’un million de francs au canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>-Ville pour la partie de ce canal sur territoire suisse et que le canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>-Ville devait, sauf erreur, contribuer aussi aux frais totaux évalués à 3 millions 720000 fr. et garantir un rendement annuel de 24000 mark; j’ai ajouté qu’une des Chambres fédérales avait déjà ratifié le projet de subvention d’un million que la ratification par l’autre Chambre n’était pas douteuse, si même elle n’était intervenue, mais que la <emph>Feuille fédérale </emph>n’avait pas publié le texte de la convention signée entre le canton de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> et le gouvernement d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Alsace-Lorraine</placeName>, en sorte que j’ignorais les détails.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P34074">Guillain</persName> m’a alors déclaré que le gouvernement français considérait comme très importantes les relations par eau avec la ville de <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a fait pour l’amélioration de ses voies intérieures navigables les sacrifices nécessaires pour permettre le transport des bateaux de 300 et 400 tonnes ce qui amène le prix de revient à 1 et. par tonne-kilométrique soit la moitié moins que les tarifs les plus réduits par chemin de fer. La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> ajouterait donc un très grand prix à ce que les marchandises françaises puissent atteindre <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName> par canal; elle ferait immédiatement les travaux nécessaires sur territoire français si l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> voulait les faire entre <placeName ref="https://dodis.ch/G1036">Mulhouse</placeName> et la frontière dans la direction de <placeName ref="https://dodis.ch/G421">Belfort</placeName>. M. <persName ref="https://dodis.ch/P34074">Guillain</persName> a donc exprimé le vif désir que le Conseil fédéral voulût bien sonder les autorités allemandes à ce sujet; la Suisse obtiendra peut-être plus facilement que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> une réponse favorable. Elle peut considérer le concours de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> comme acquis et certain.</p></div></body></text>
</TEI>
