<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42825</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42825">dodis.ch/42825</ref><title type="main">Le Chargé d Affaires de Suisse, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">L.E. Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Washington 20</idno>.</note></title>                    <title type="sub">Sujet: traité entre les Etats-Unis et la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName>, relatif au Canal interocéanique de <placeName ref="https://dodis.ch/G784">Panama</placeName>.</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Washington D. C.,</placeName><date when="1903-01-24">24 janvier 1903</date></dateline></opener><p>J’ai eu l’honneur de vous faire savoir hier<note>Non reproduit.</note> que les Etats-Unis avaient signé, dans la soirée d’avant-hier, le traité longtemps attendu avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> pour le creusement du Canal de <placeName ref="https://dodis.ch/G784">Panama</placeName>.</p><p>Désireux de savoir quels étaient les termes de ce traité, je me suis rendu ce matin au Département d’Etat et j’y ai vu Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34093">Hill</persName>, le futur Ministre à Berne: Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34093">Hill</persName> est naturellement très bien disposé pour un Suisse, puisqu’il a tout intérêt à se ménager les sympathies des représentants du pays où il va être accrédité. Après l’avoir mis de bonne humeur en lui promettant toute espèce de lettres d’introduction pour des parents et amis en Suisse, j’ai amené la conversation sur le nouveau traité.</p><p>Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34093">Hill</persName> m’a dit que le texte en était considéré comme secret et que le Sénat seul pouvait en ordonner la publication; il a ajouté qu’il ne pouvait pas me le communiquer, mais qu’il m’en indiquerait confidentiellement les principales dispositions.</p><p>Les Etats-Unis s’y engagent, tout d’abord, à payer comptant à la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> une somme de dix millions de dollars. Vous vous souviendrez que le Gouvernement américain se refusait jusqu’ici à payer plus de sept millions, alors que la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> considérait dix millions comme le minimum acceptable.</p><p>Après l’expiration de neuf années, les Etats-Unis paieront à la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> une rente annuelle de deux cent cinquante mille dollars; cette somme représente un compromis entre les cent mille dollars offerts par Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34084">Hay</persName> et les six cent cinquante mille qu’exigeait le Gouvernement colombien. La rente accordée représente, paraît-il, les revenus que tirait jusqu’ici la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> du chemin de fer de <placeName ref="https://dodis.ch/G784">Panama</placeName>, des douanes etc... Cette question de la rente a été la plus difficile à régler, la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> s’y montrant beaucoup plus exigeante que sur tous les autres points.</p><p>En échange de ce paiement comptant et de cette rente, les Etats-Unis reçoivent une bande de terrain de dix kilomètres de largeur, sur laquelle ils auront la juridiction sanitaire et le droit de police, bien que ce territoire reste sous la souveraineté de la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName>. Cette bande de terrain n’est pas vendue aux Etats-Unis, mais leur est cédée à bail pour cent ans, avec la stipulation expresse que le bail pourra être renouvelé selon le bon plaisir des Etats-Unis, sans que la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> puisse s’y opposer. Il s’agit donc en fait d’une cession à bail perpétuelle et c’est ainsi que l’on a tourné la Constitution colombienne qui interdit l’aliénation du territoire. Les Etats-Unis auront le privilège de l’entrée en franchise des vaisseaux et du matériel qui serviront au creusement du canal; ils auront le droit d’améliorer, d’utiliser et enfin de protéger les ports terminus sur l’Atlantique et le Pacifique, et ce droit leur sera réservé <emph>exclusivement. </emph></p><p>Ces dispositions sont, dans leurs grandes lignes, celles que Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34093">Hill</persName> m’a indiquées comme correctes. Le traité a été transmis au Sénat et l’on espère qu’il sera ratifié prochainement, de manière à permettre aux Etats-Unis de profiter du droit de rachat que leur a accordé la Compagnie française et qui expire le 4 mars. La Compagnie française paraît d’ailleurs disposée à prolonger ce terme si cela devait être nécessaire. Mais, comme les Français doivent sans doute se rendre compte qu’ils auraient pu extorquer des Etats-Unis un prix d’achat beaucoup plus considérable que celui qu’ils ont obtenu, il est possible qu’ils veuillent émettre après le 4 mars des prétentions nouvelles qui viendraient encore compliquer les choses. Les journaux prédisent d’ailleurs une ratification prompte par le Sénat américain et espèrent voir le Parlement colombien ratifier à son tour ce traité pendant l’été, surtout s’il a déjà obtenu l’agrément des législateurs des Etats-Unis.</p><p>Le jeu de «bluff» dont j’avais l’honneur de vous entretenir dans mon rapport du 19 janvier<note>Non reproduit.</note>, paraît avoir réussi aux deux parties en cause: les négociations entamées par Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34084">Hay</persName> avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName> ont assez effrayé la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> pour l’amener à signer le traité, et la crainte de voir un syndicat allemand s’emparer du Canal a décidé Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34084">Hay</persName> à accorder à la <placeName ref="https://dodis.ch/G206">Colombie</placeName> une partie des indemnités pécuniaires qu’elle désirait.</p><p>Je ne manquerai pas de vous transmettre le texte du traité dès que le Sénat en aura ordonné la publication, ce qui aura lieu, à ce qu’assure Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P34093">Hill</persName>, très prochainement.</p></div></body></text>
</TEI>
