<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42328</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42330">dodis.ch/42330</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 18. November 1887<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/151</idno>.</note></title>                    <title type="sub">5826. Zusazartikel zur Konvention betr. gewerbliches Eigentum</title></head><opener><dateline><placeName>Handels- und Landwirtschaftsdepartement. Antrag vom</placeName><date when="1887-11-17">17. November 1887</date></dateline></opener><p>Mit Schreiben vom 5. Juni<note><idno>E 22/2425</idno>.</note> a.c. hat der Geschäftsträger der italienischen Regierung dem Bundesrat mitgeteilt, dass die Ratifikation der von der internationalen Konferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> vom Frühjahr 1886 beschlossenen <emph>Zusazartikeln zur internationalen Konvention betreffend den gegenseitigen Schuz des gewerblichen Eigentums </emph>seitens einiger Unionsstaaten Schwierigkeiten begegne, und es hat daraufhin der Bundesrat mit Schreiben vom 8. Juni<note>Ibid.</note> dem italienischen Geschäftsträger zuhanden der k. Regierung seine Ansicht dahin ausgesprochen, dass es unter diesen Umständen geraten erscheine, diese Vereinbarungen ihres Charakters als allgemein verbindliche Zusäze zur Konvention zu entkleiden und dieselben als Spezialvereinbarung jener Unionsstaaten, welche sich zu deren Durchführung verpflichten, der Ratifikation der Regierungen der leztern zu unterbreiten. Hierauf ist eine Rükäusserung seither nicht erfolgt.</p><p>Unter diesen Umständen hält das Departement dafür, es sei die durch Botschaft vom 5. November 1886<note><orig>BBl 1886, 3, S. 521-545.</orig></note> den eidgen. Räten beantragte Ratifikation der erwähnten Zusazartikel so lange zu verschieben, bis seitens der Unionsstaaten eine Beschlussfassung über die Modalitäten der Ratifikation derselben vorliege, und es wird in diesem Sinne ein Schreiben an die eidgen. Räte nach Entwurf des Departements erlassen.<note>Vgl. den <orig>GBer. 1886 (BBl 1887, 1, S. 391).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
