<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42615</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42615">dodis.ch/42615</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et Délégué à la Conférence pour la protection des œuvres littéraires et artistiques, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département de Justice et Police, <persName ref="https://dodis.ch/P33689">E. Müller</persName><note>Rapport: <idno type="CH-BAR">E 22/2381</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1896-04-16">16 avril 1896</date></dateline></opener><p>La <emph>Conférence littéraire et artistique </emph>s’est réunie hier à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et s’est bornée à l’échange des discours de bienvenue usuels.<note>En annexe au présent document est reproduit un extrait d’un discours de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du 15 avril 1896.</note> Vous trouverez sous ce pli la liste des délégués. Les Français représentent d’abord leur pays, puis la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G362">Tunisie</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Monténégro</placeName> et peut-être <placeName ref="https://dodis.ch/G4023">Monaco</placeName>, soit quatre ou cinq Etats sur treize. En dehors de l’Union<note>Etaient membres de l’Union internationale pour la protection des œuvres littéraires et artistiques: <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> avec ses colonies, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algérie</placeName> et ses colonies, <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> avec ses colonies et possessions, <placeName ref="https://dodis.ch/G480">Haïti</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4023">Monaco</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Monténégro</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>, Suisse et <placeName ref="https://dodis.ch/G362">Tunisie</placeName>,</orig> cf. <orig>Actes de la Conférence réunie à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> du 15 avril au 4 mai 1896. Berne, Bureau international de l’Union, 1897,</orig> p. 19(E <orig>22/2382).</orig></note> la Conférence comprend des représentants de 6 Etats européens et de 8 Etats américains. En d’autres termes, 27 Etats sont représentés, dont 13 de l’Union et 14 autres; mais sur les 13 de l’Union, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en représente deux ou trois et représente en plus la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>.</p><p>Personne n’a soulevé d’objection contre la présence d’un délégué bulgare; je me suis abstenu d’entretenir mes collègues d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> de cette innovation dans la situation internationale de la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>; si la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> proteste, contre l’admission d’un vassal à une conférence internationale, nous lui répondrons que nous n’avions pas à prendre l’initiative en dehors des grandes puissances représentées à la séance.</p><p>Après la première séance plutôt d’apparat et une visite faite en corps et par ordre au Palais de l’Elysée, la Conférence a procédé ce matin à la lecture de la Convention et des propositions de l’Administration française.</p><p>La <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName></emph>a déclaré que si elle avait adhéré il y a trois jours, cette accession constituait pour elle un maximum d’efforts, que sa loi de 1893 était trop récente pour pouvoir être modifiée, et que pour le moment elle devait s’en tenir à la Convention de 1886.</p><p>La <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName></emph>n’a pas autorisé ses délégués à signer des changements à la Convention actuelle; ils soumettront les résultats de la Conférence à l’appréciation de leur gouvernement; ils redoutent la possibilité du retrait de telle ou telle colonie, notamment du <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName>, en cas de changement du texte de la Convention, et donnent à entendre que si l’Union devait perdre le <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName>, cela pourrait avoir de grandes conséquences, et compromettrait l’espoir qu’a l’Union de gagner un jour l’adhésion des Etats-Unis.</p><p><emph>U <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName></emph>déclare qu’aucune Union n’aurait été possible si chaque Etat s’était cantonné dans sa législation intérieure comme vient de le faire la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>; il faut savoir faire les sacrifices nécessaires en vue d’unifier tout ce qui est unifiable, et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> annonce qu’elle saura donner la preuve de son désir de faire le nécessaire dans cette direction.</p><p><emph><add type="edition">[..]</add><note>Suit l’exposé relatant l’examen préliminaire des articles de la Convention pour la protection des œuvres littéraires et artistiques.</note> Boîtes à musique. </emph>A la demande de la Suisse et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> les propositions du Bureau international sont renvoyées à la commission. Le Bureau international nous a joué un mauvais tour en faisant distribuer hier à tous les membres de la Conférence le cahier brun ci-joint<note><orig>Etudes sur diverses questions relatives à la révision de la Convention de Berne, Berne, 1896,</orig> non reproduit.</note>, dans lequel vous trouverez (pages 19–27) une étude contraire aux instructions du Conseil fédéral. J’ai appris que les délégués français étaient très ennuyés de l’intervention du Ministère du commerce, hostile aux vœux des éditeurs de musique. La lutte semble devoir être très vive sur ce point au sein de la commission. Je crains de ne pas être soutenu par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et j’ai dit plus haut qu’en fait, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> disposait des voix de la <placeName ref="https://dodis.ch/G362">Tunisie</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G4023">Monaco</placeName>, ainsi que du <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Monténégro</placeName>. Je pense que nous pouvons compter sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName> qui par principe ne veulent pas de changements; l’issue dépendra donc d’Etats indifférents comme l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>; il y a bien des chances pour que ces deux derniers, voyant l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> d’accord, ne votent contre nous.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Proposition allemande d’introduire des poursuites correctionnelles en cas de contrefaçon.</note></emph></p><p>En résumé, Monsieur le Conseiller fédéral, le fait que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, sur presque toutes les questions importantes se montre disposée à accepter les propositions de l’administration française, me paraît impliquer à première vue la probabilité d’un partage de la Conférence en deux camps, dont l’un optera pour le statu quo (<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>, peut-être l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>) et dont l’autre voudra adopter des dispositions communes constituant un progrès marqué sur l’œuvre de 1886 (<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et ses satellites, <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, Suisse). En d’autres termes, il semble que l’on marche vers la constitution d’une <emph>Union restreinte </emph>qui codifierait le droit des auteurs sur un nombre de points beaucoup plus grand qu’il y a 10 ans.</p><p><add type="edition">[...]</add><note>Pour les résultats des délibérations cf. <orig>le Message du Conseil fédéral à l’Assemblée fédérale proposant la ratification de deux actes intervenus entre les pays appartenant à l’Union internationale pour la protection des œuvres littéraires et artistiques</orig> du 24 novembre 1896 (FF 1896, IV, pp. 702-719).</note></p></div></body></text>
</TEI>
