<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42815</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42815">dodis.ch/42815</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Wien 27</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4261</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9107</unclear></head><opener><dateline><placeName>Wien,</placeName><date when="1902-07-10">10. Juli 1902</date></dateline></opener><p>[...]<note>Une intervention de l’Empereur a permis le renouvellement de V«Ausgleich».</note></p><p>Die in den diesjährigen Delegationen vielfach besprochene Erneuerung des Dreibundes hat wieder ein Mal den politischen Sinn und die Überlegenheit der ungarischen Parlamentarier über ihre österreichischen Collegen bewiesen. Während die Ersteren die Ausführungen des Grafen <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName> zugunsten der Erhaltung dieses eminenten friedlichen Bündnisses nur sachlich besprachen, resp. mit Beifall begrüssten, haben ein grosser Teil der österreichischen Delegierten die Gelegenheit benutzt, um den Kram ihrer internen Streitigkeiten wieder auszuladen und zur Sprache zu bringen. Wenn auch zugegeben werden kann, dass die preussisch-polnische Politik und die Ausweisungen polnischer und tschechischer Arbeiter, sowie andere Vorgänge in Nationalitätenfragen (Los von <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> Bewegung) sich seltsam zwischen Ländern ausmachen, welche im Begriff stehen ein politisches Bündnis zu erneuern, so hatten gerade die österreichischen Delegierten nicht die geringste Berechtigung, Bemängelungen gegen ein Bündnis laut werden zu lassen, welches der Monarchie den Frieden während zwanzig Jahren gesichert hat. Man kann sich vielleicht für dieses Bündnis heute nicht mehr so sehr erwärmen als zur Zeit seiner Gründung; auch <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName>, der <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> damals von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> bedroht sah, würde heute den Dreibund weniger notwendig erachten, – <persName ref="https://dodis.ch/P33598">Kalnoky</persName> unter den beruhigteren Verhältnissen auf dem <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName> würde sich jetzt weniger für den Dreibund erwärmen, – andere der Epigonen dieses Dreibundes, <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName>, Wilhelm I, leben nicht mehr, – auch die persönlichen Beziehungen zwischen den gegenwärtigen Souveränen der verbündeten Regierungen haben <emph>bei weitem nicht </emph>dieselbe Herzlichkeit als zur Zeit der Gründung des Dreibundes. Unter den heutigen Verhältnissen, bei den neuen Constellationen zwischen <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName></emph>und <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, </emph>zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>, erscheint er etwas altmodisch; – aber wer kann Voraussagen, wie lange das jetzige Einvernehmen zwischen den neuen Verbündeten anhalten werde? und niemand glaubt hier, dass das zwischen Österreich und <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> im Jahre 1897 hergestellte Einvernehmen einer wesentlichen Trübung nicht entgegen gehen würde, an dem Tage, wo die verschiedenen Fragen auf dem <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName> wieder ein Mal ins Rollen kommen werden.</p><p>Die Erneuerung des Dreibundes hat zunächst eine demonstrativ friedliche Bedeutung, obgleich sie eine Garantie für die Erhaltung des Friedens nicht darbietet. Allein das weitere Bestehn dieses Bündnisses gewährt namentlich <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> einen Rückhalt; sie sind nicht genötigt, à tout prix andere Bündnisse einzugehen, und glauben sie anderweitige Verabredungen für einen bestimmten Zweck dennoch eingehn zu müssen, so erscheinen sie als Glieder des Dreibundes mehrwertiger bei den bezüglichen Unterhandlungen, als wenn sie diesem politischen Bunde nicht mehr angehörten.</p><p>Die Nichterneuerung des Dreibundes dagegen wäre beinahe eine Catastrophe gewesen, denn hiedurch wären in <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> wieder Revanchehoffnungen erwacht, welche dank der besonnen Politik der französischen und der deutschen Regierung in den letzten Jahren eher im Schwinden begriffen sind. Sodann auf sich selbst angewiesen, hätte <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sich ganz in die Arme <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>s werfen müssen, wie <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> die Bedingungen <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName>s in den <placeName ref="https://dodis.ch/G560">Balkan</placeName>fragen beinahe widerstandslos annehmen müsste. Somit musste der Dreibund aufrecht erhalten werden, namentlich im Interesse <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s, die in politischer und militärischer Beziehung die Schwächern im Bunde sind.</p><p>Die neulichen Erklärungen des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34002">Delcassé</persName> in der französischen Kammer haben viel Lärm gemacht, allein allmählig treten die östereichischen und die deutschen Offiziösen mit der Erklärung hervor, dass die italienischerseits in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> gemachten Eröffnungen völlig correct gewesen sind, und dass niemand in den betreffenden (<placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>er und <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>er) verantwortlichen Kreisen daran gedacht hat, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> im entferntesten einer illoyalen Handlung für fähig zu halten. Nach meinen Informationen hätte <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> bei den Unterhandlungen wegen der Erneuerung des Dreibundes versucht, sich spezielle Vorteile zu sichern: Zunächst hätte es getrachtet, mit diesen Unterhandlungen die Frage der Erneuerung der Handelsverträge und die Aufrechterhaltung der Weinklausel zu verbinden. Wie kaum anders zu erwarten war, erklärte Österreich wiederholt, und hierin wurde Graf <persName ref="https://dodis.ch/P34065">Goluchowski</persName> vom Grafen <persName ref="https://dodis.ch/P33960">Bülow</persName> unterstützt, dass diese Fragen jede für sich zu behandeln seien, zumal so lang die Ausgleichsverhandlungen und die Ausarbeitung der resp. autonomen Tarife nicht beendigt sind, die Regierungen nicht in der Lage, auch nicht ermächtigt sind, <emph>positive </emph>Versprechungen zu machen. Sodann brachte <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> seine Wünsche <placeName ref="https://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> betreffend vor und verlangte eine Garantie für seine Zukunftspläne in <placeName ref="https://dodis.ch/G901">Nordafrika</placeName>, – begegnete aber einer Ablehnung deutscherseits, welches aus naheliegenden Gründen nicht über Bestandteile des befreundeten ottomanischen Reiches verfügen wollte. Schliesslich drang <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> darauf, dass beim Abschluss des neuen Vertrages auf die neuen Beziehungen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s zu <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> Rücksicht genommen werde und dass <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> gegenüber der rein defensive Charakter des Dreibundes in geeigneter Weise bekannt gegeben werde, sei es dass der Vertrag selbst darnach redigiert werde, dass er in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> vorgelegt werde, oder sei es, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> ermächtigt werde, der französischen Regierung Erklärungen über die friedliche Bedeutung des Vertrages abzugeben. Der Vertrag aber ist pure, d. h. ohne redactionelle Abänderungen erneuert worden, und somit ist <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> auch nur ermächtigt worden, sich in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> in dem gewünschten Sinn auszulassen. Ob man in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> es gern gesehn hat, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> so viel Wert darauf legte, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> über die Natur des Dreibundes zu beruhigen, ist zu bezweifeln, und manche Auslassungen der deutschen und österreichischen Presse gestatten die Annahme, dass man in den massgebenden Kreisen diese Erklärungen als überflüssig erachtet habe. Allein es scheint sicher zu sein, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> sich in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> nur in den Grenzen der von den drei Cabinetten getroffenen Verabredungen ausgelassen habe.</p><p>Zum Schluss erlaube ich mir zu erwähnen, dass die in den letzten Wochen gemeldete baldige Erhebung des Fürstentums <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> zum Königreich doch fürs erste nicht zutreffend ist. In diesem Sinne wenigstens spricht man sich am Ballhausplatze aus.</p></div></body></text>
</TEI>
