<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42042</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42042">dodis.ch/42042</ref><title type="main">Der deutsche Diplomat J. von <persName ref="https://dodis.ch/P33722">Radowitz</persName>, an die deutsche Regierung<note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">J.I.2/13</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32434</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><add>Vertraulich. Abschrift.</add><dateline><placeName>St. Petersburg, </placeName><date when="1875-02-17">17. Februar 1875</date></dateline></opener><p>Fürst Gortchacow beklagt sich über die unfreundliche Haltung des jetzigen</p><p>Präsidenten des Schweizer Bundesrathes, <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName>. Er sei in der Lage gewesen,</p><p>demselben eine scharfe Zurechtweisung ertheilen zu müssen, aus folgendem</p><p>Anlasse. Die russische Regierung habe es, im Mai 1873 für notwendig gehalten,</p><p>durch einen Artikel im Journal de Petersbourg<note><idno type="CH-BAR">E 8 (B)/8</idno>.</note> diejenigen russischen Studentinnen, welche in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> den Vorlesungen folgen, darauf aufmerksam zu machen, dass sie durch die dortigen Studien oder Examen keine Anrechte auf spätere Praxis in <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russland</placeName> erwerben und besser thäten für ihre Ausbildung in der Heimath zu sorgen statt sich den Lehren der <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>er Professoren zu überlassen<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P22030">Philippin</persName>-Duval an den Bundesrat vom 23. 5.1873 <orig>(<idno type="CH-BAR">E 8 (B)/8</idno>).</orig></note>. Fürst Gortchacow bemerkte zu dieser Verwarnung habe man hier triftige Gründe und jedenfalls seinen eigenen Landeskindern gegenüber das Recht gehabt.</p><p>Dieser Artikel sei unter zwei schweizerischen Präsidenten nicht weiter relevirt worden. Jetzt komme Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName>, ein Radicaler und als geborener <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName>er, Verfechter des dortigen Cantonal-Interesses, greife jene Äusserung der russischen Regierung auf und verlange dans un style tout à fait impossible mittelst Note<note><orig><idno type="CH-BAR">E 1001 (E)</idno> q 1/106, Nr. 383.</orig></note> die Zurücknahme des erwähnten Artikels. Fürst Gortchacow sagte, er habe seinen Sohn beauftragt dem Präsidenten folgendes zu erwiedern: Le chancelier n’a pas commis l’inconvenance de mettre sous les yeux de S. M. l’Empereur Votre note. Quant aux mesures qu’il plaît à prendre au gouvernement russe vis à vis de ses sujets le chancelier n’a aucune explication à donner à un gouvernement étranger. L’article inséré dans le journal de Petersbourg n’ayant rien de blessant pour la Suisse, il n’y sera rien changé.</p><p>Der Reichskanzler wollte mir dieses nur als vertrauliche Mittheilung erzählt haben und als characteristisch für die Prätensionen in denen sich die kleine durch ihre Neutralität gesicherte Schweiz zuweilen gefalle.</p></div></body></text>
</TEI>
