<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42196</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42197">dodis.ch/42197</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 2. Mai 1882<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/129</idno>.</note></title><title type="sub">2156. Lynchung des Karl Ludwig <persName ref="https://dodis.ch/P33597">Kalbfuss</persName> von <placeName ref="https://dodis.ch/G9269">Bex</placeName> in <persName ref="https://dodis.ch/P33700">Ocampo</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1243</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline>Politisches Departement</dateline></opener><p>Von der <emph>Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> isX </emph>mit Depesche vom 9. v. Mts<note><idno>E 2/2390</idno>.</note>, ein vertraulicher Bericht eingelangt über eine Unterredung des Herrn Ministers <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> mit dem deutschen Gesanten in Buenos-Ayres, Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName>, der von seiner Regierung auf hierseitigen Wunsch Weisung erhalten hat, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16385">Jaccard</persName>, den schweizerischen Konsul in Buenos-Ayres in der Angelegenheit betreffend die <emph>Lynchung des Karl Ludwig <persName ref="https://dodis.ch/P33597">Kalbfuss</persName> von <placeName ref="https://dodis.ch/G9269">Bex</placeName>, Kts. Waat, in <persName ref="https://dodis.ch/P33700">Ocampo</persName><note>Am 24. 8.1880 berichtete der Verwalter des Gutes Ocampo dem schweizerischen Konsul in Buenos-Ayres: J’ai le regret de vous annoncer que le nommé Charles Kalbfuss, coupable de troisvols successifs à main armée, a été jugé, trouvé coupable, et pendu par les deux coupables qu’il avait entraînés dans son dernier vol [...] (E 2200 Buenos Aires 1/67). In seinem Schreiben vom 7.9.1880 an den Bundesrat bemerkte der Konsul dazu: Au point de vue de la loi criminelle et dela Constitution de la République Argentine la pendaison de Charles Louis Kalbfuss n’est en réalité qu’une application de la loi de Lynch, en usage aux Etats Unis, mais non tolérée dans ce pays. Je ne pouvais pas laisser passer ce meurtre sans réclamation, mais il était permis de douter de son succès, vu la position du propriétaire de la Colonie, M. Manuel Ocampo, homme hautement influent par les attaches politiques et religieuses, par le rang social de sa famille, due à l’importance de sa fortune pécuniaire [...] (E 2/2390).</note></emph>(zu vergl. auch Prot, vom 8. Februar v. Jahres)<note><orig><idno>E 1004 1/124</idno>, Nr. 675.</orig></note> mit seinem Rate beizustehen. Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> hat mit dem argentinischen Minister der auswärtigen Angelegenheiten in dieser Angelegenheit oft verkehrt und es hat dieser jenem bestimmt versprochen, er werde zuhanden der Erben des <persName ref="https://dodis.ch/P33597">Kalbfuss</persName><emph>aus freien Stüken </emph>eine Entschädigung im Betrage von 2,000 Dollars = 10,000 Fr. offeriren, sobald er von ihm (von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName>) erfahren haben werde, dass die Schweiz. Regierung hiemit einverstanden sei.<note>Am 9. 4.1882 berichtet der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> dem Politischen Departement: <orig>[...] Im Laufe des vorangegangenen Jahres benutzte dann Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> eine Reise nach <placeName ref="https://dodis.ch/G946">Paraguay</placeName>, um sich in dem Dorfe, von welchem aus die gedachte Colonie verwaltet wird, nach dem Gang der Sache zu erkundigen. Zu diesem Zwecke liess er den Friedensrichter des Dorfes zu sich auf das Schiff bescheiden und dieser letztere erklärte ihm dann, die ganze Angelegenheit sei erledigt. Der hiefür designirte Strafrichter habe nicht genügende Beweise beibringen können, um seinerseits weiter vorzugehen und habe desshalb den Fall ihm, dem Friedensrichter, zur Erledigung überwiesen. Es sei dann unter seinem Vorsitz eine Art Gericht organisirt worden (aus Mitgliedern der Colonie bestehend) und von diesem ad hoc zusammengesetzten Collegium sei <persName ref="https://dodis.ch/P33342">Andrieux</persName> zu einer Busse von 1,000 Dollars (frcs. 5000) zu Gunsten der dortigen Schulen verurtheilt worden.</orig><add type="edition">[...] </add>(E <orig>2/2390).</orig></note> Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> wünscht aber diese Angelegenheit allein und wie bisher in vertraulicher Weise, mit dem Herrn Minister verhandeln zu können und Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16385">Jaccard</persName> erst Mitteilung machen zu dürfen, wenn der fait accompli vorliege. – Herr Konsul hat nämlich in dieser Angelegenheit gegenüber den argentinischen Behörden es am nötigen Takt fehlen lassen.<note>So beklagte sich der argentinische Aussenminister <persName ref="https://dodis.ch/P33583">Irigoyen</persName> in einer Note an das schweizerische Konsulat vom 19.1.1881: <add type="edition">[...] </add><orig>El Sr. Consul manifiesta, en una forma inaceptable, que Cârlos <persName ref="https://dodis.ch/P33597">Kalbfuss</persName> vino â América, buscando la realization de una fortuna que los enganchadores de Inmigrantes no tienen escrûpulo en prometer â los demasiado crédulos proletarios europeos. N<hi>o</hi> puedo admitir conceptos tan ofensivos, si S.S. ha querido referirse â los Agentes de este Gobierno, porque ellos comprometen el crédito y la lealtad con que el Gobierno Argentino acostumbra cumplir sus compromisos y hace efectivas las garantias que ofrece [...] ( <idno>E 2200 Buenos Aires 1/67</idno>).</orig></note></p><p>In einiger Abänderung des Antrages des politischen Departements wird beschlossen:</p><p>es sei die Gesantschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> zu beauftragen, Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33568">Holleben</persName> zu ersuchen, die Entschädigungsfrage in der von ihm beabsichtigten Weise zu erledigen, ohne dabei der Frage der Aufnahme eines neuen Untersuches und eventuell der Bestrafung des oder der Schuldigen, welches Begehren früher schon gestellt worden, neuerdings Erwähnung zu tun.</p></div></body></text>
</TEI>
