<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42522</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42522">dodis.ch/42522</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 46</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4261</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName> <date when="1893-03-18">18 mars 1893</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note>A propos de la mort de <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> décrit sa personnalité et analyse son rôle politique.</note></p><p>A l’égard de la Suisse, l’attitude de <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> a été constamment franche. J’aimais infiniment mieux avoir à traiter avec lui, qui savait refuser, qu’avec d’autres plus aimables qui ne concluaient rien ou qui, après avoir accepté, lâchaient pied. Dans l’affaire du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, il a étudié, puis a refusé plutôt que de nous leurrer de bonnes paroles. Dans l’affaire des fortifications de la <placeName ref="https://dodis.ch/G1139">Savoie</placeName>, il a nettement et courageusement admis le bien-fondé de nos réclamations.<note>2. Cf. DDS vol. 3, n<hi>o</hi> 356, <ref target="https://dodis.ch/42335">dodis.ch/42335</ref>.</note> En matière commerciale, il a été, dans les dernières années, beaucoup plus transigeant que <persName ref="https://dodis.ch/P33670">Méline</persName> et nous en a donné des preuves comme président de la Commission des douanes du Sénat, mais les maladresses de deux grands fabricants zurichois l’ayant convaincu qu’on pourrait attirer en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> une partie de nos filatures de coton et de nos tissages de soieries, il en a habilement profité. Pourquoi <persName ref="https://dodis.ch/P17590">M. Schwarzenbach</persName> et un autre fabricant zurichois se sont-ils naïvement laissés mener par le bout du nez et ont-ils cédé à la vanité de tout dire à M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>? C’est à en pleurer.</p><p>Quant à la politique extérieure de <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName>, il l’avait trahie dans un jour d’abandon en me disant: «La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> doit attendre la mort du trio de 1870; quand le vieux Guillaume, <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> auront disparu, nous agirons au mieux de nos intérêts et comme la situation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> le permettra; d’ici là il faut attendre.» Au fond, <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> voulait la revanche, cela est certain, mais avait le courage de ne pas céder au courant de la ligue des patriotes et de compter sur le temps. Les Allemands avaient tout à fait tort de le croire moins revanchard que d’autres plus bruyants; il l’était autrement, voilà tout.</p><p>Excusez-moi, Monsieur le Conseiller fédéral, d’être entré dans autant de détails rétrospectifs. Mes vieilles relations avec le défunt, mon chagrin personnel, la place que <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> occupait et paraissait devoir occuper encore dans ce pays, me serviront de paratonnerre.</p><p><emph><add type="edition">[...]</add><note>Conséquences de la mort de <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> sur la politique intérieure de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</note></emph></p></div></body></text>
</TEI>
