<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42021</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42021">dodis.ch/42021</ref><title type="main">Der Vorsteher des Justiz- und Polizeidepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P28760">P. Cérésole</persName>, an den ausserordentlichen Bundesanwalt in <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33367">L. Berdez</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 21/13109</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11698</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName> <date when="1874-02-03">3 février 1874</date></dateline></opener><p>Nous vous confirmons notre télégramme de ce soir<note>Nicht ab gedruckt.</note> et nous avons l’honneur de vous transmettre, ainsi qu’il vous l’annonçait, l’original de la lettre adressée au Président de la Confédération par l’abbé <persName ref="https://dodis.ch/P33465">Defourny</persName><note>Nicht ermittelt. Kopie in <idno>E 21/13109</idno>.</note>. Vous remarquerez que cette lettre datée de Beaumont en Argonne, a été mise à la poste à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Le journal <emph>l’Assemblée Nationale, </emph>qui remplace provisoirement <emph>l’Univers, </emph>annonce à la première page de son N<hi>o</hi> d’aujourd’hui paru hier soir, qu’il publiera demain la lettre de l’abbé <persName ref="https://dodis.ch/P33465">Defourny</persName>. Tout cela a l’air d’une manœuvre combinée de manière à dépister la justice &amp; à attirer son attention sur un homme de paille. Vous &amp; Mr. le Juge d’instruction verrez le cas qu’il en faut faire. Mr. de <persName ref="https://dodis.ch/P33428">Chaudordy</persName>, Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, dans une visite qu’il a faite au soussigné cet après-midi, est revenu sur la question de la mise en liberté provisoire de <persName ref="https://dodis.ch/P33437">Collet</persName>, sans faire aucune demande expresse qu’il a reconnu d’ailleurs n’avoir luimême point mission à formuler. Il a exprimé la conviction que l’affaire de Bar-le-Duc n’était que le fait de quelques étrangers imprudents &amp; maladroits. Il a même laissé entrevoir que des polémistes trop ardents l’avaient entretenu assez récemment du projet de provoquer des manifestations semblables à celle de Bar-le-Duc, mais qu’il avait inutilement cherché à leur montrer l’imprudence &amp; l’absurdité de pareilles démarches. Revenant ensuite sur l’arrestation de <persName ref="https://dodis.ch/P33437">Collet</persName>, il a exprimé la crainte que sa qualité de prêtre &amp; de français ne fût le motif de mesures particulières sévères contre lui. Il a parlé entr’autres du <emph>secret </emph>auquel on maintient le détenu. Il est évident qu’on a cherché à agir auprès de l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pour provoquer de sa part une intervention auprès de nous.</p><p>Le soussigné a répondu à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33428">Chaudordy</persName> que la détention provisoire de <persName ref="https://dodis.ch/P33437">Collet</persName> ne présente aucun caractère exceptionnel de sévérité; que d’autre part <persName ref="https://dodis.ch/P33437">Collet</persName> n’a rien fait qui puisse lui attirer la faveur d’une libération provisoire prématurée; qu’elle lui serait accordée aussitôt que le développement de l’enquête le permettrait<note>Der Bundesrat beschloss am <orig>7.</orig> 2.1874: <add type="edition">[...] </add>\n <orig>Anbetracht dass aus der in Bezug auf die Drukschrift, betitelt «Appel</orig><add type="edition">[...] </add>» <orig>geführten Untersuchung sich ergeben hat, dass <persName ref="https://dodis.ch/P33437">Firmin Collet</persName>, französischer Geistlicher, wohnhaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>, mehrere Exemplare dieser Drukschrift erhalten &amp; versendet hat, nach Einsicht des Art. 57 der Bundesverfassung /AS 1848–1850,1, S.</orig> 29]. <add type="edition">[...] </add>Art. <orig>1. <persName ref="https://dodis.ch/P33437">Firmin Collet</persName> ist aus dem Gebiete der schweizer. Eidgenossenschaft verwiesen. [...] ( <idno>E 1004 1/96</idno>, Nr. 776).</orig></note> &amp; que le Département de Justice &amp; Police vous écrirait pour vous transmettre le vœu de Mr. l’Ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> de manière que vous &amp; Mr. le Juge d’instruction puissiez en tenir compte aussitôt que faire se pourra.<note>Vgl. den <orig>GBer. 1874 (BBl 1875, 2, S.625f).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
