<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42117</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42118">dodis.ch/42118</ref><title type="main">Der Bundesrat an die belgische Gesandtschaft in Bern<note>Note (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 21/24504</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1878-11-15">15 novembre 1878</date></dateline></opener><p>L’Assemblée fédérale suisse s’est récemment occupée d’une révision du tarif des péages et en a approuvé déjà, en premier débat, le nouveau projet<note><orig>Fg/. BBl 1878, 3, S. 517–559.</orig></note> qui, il est vrai, repose en général sur la même base que celui de 1851<note><orig>AS 1850-1851, II, S. 555-576.</orig></note> mais contient cependant, en détail, des taxes supérieures à celles qui sont fixées dans celui-là. Le Conseil fédéral se voit par là obligé de dénoncer ceux des traités conclus avec les Etats étrangers qui pourraient empêcher la mise en vigueur de ce nouveau tarif. Parmi ces traités, se trouve incontestablement le traité de commerce que la Suisse a conclu avec le Royaume de <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> en date du 11 déc. 1862<note>Vgl. den <orig>Freundschafts-, Niederlassungs- und Handelsvertrag zwischen der schweizerischen Eidgenossenschaft und dem Königreich <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> (AS 1860–1863, VII, S. 484–529).</orig></note> et dont l’article XI<note><orig>AS 1860-1863, VII, S. 498-501.</orig></note> statue ce qui suit:</p><p>«La Confédération suisse s’engage à ne pas élever, pendant la durée du présent traité, à l’égard de la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> les droits d’entrée, de sortie, et de transit, tels qu’ils sont établis dans le tarif des péages actuellement en vigueur en Suisse, et modifiés, pour quelques produits, dans l’art. IX qui précède.»</p><p>Le C. fédéral se trouve donc dans le cas de dénoncer ce traité, en application de l’art. XIII<note><orig>AS 1860-1863, VII, S.501f.</orig></note>, et il prie M. le Chargé d’affaires de vouloir bien porter cette décision à la connaissance de Son haut Gouvernement. Le Cons, fédéral ne veut pas omettre d’ajouter expressément qu’il est bien disposé à entamer de suite des négociations sur un nouveau traité, et que, dans les relations d’amitié, ainsi que dans les tendances de politique commerciale essentiellement concordantes des deux pays, il voit une garantie certaine que les négociations amèneront sans difficultés un nouvel arrangement, satisfaisant les deux parties.<note>Mit Note vom 11.11.1879 sicherten sich die beiden Staaten die Meistbegünstigung <add type="edition">[...] </add><orig>auf unbestimmte Dauer, jedenfalls bis Ende 1879 (BBl 1879, 3, S. 828, 897, ] 057).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
