<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42238</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42239">dodis.ch/42239</ref><title type="main">Aufzeichnung von Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note><idno type="CH-BAR">E 21/24646, Bd. 1</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33599</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1884-03-11">11. März 1884</date></dateline></opener><p>Der deutsche Gesandte Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33409">Bülow</persName> hat heute bei dem Unterzeichneten eine Audienz nachgesucht und in derselben folgende Eröffnung gemacht:</p><p>Durch Zuschrift des Reichskanzlers sei die Gesandtschaft angewiesen worden, dem Bundespräsidenten in durchaus vertraulicher und freundschaftlicher Weise mitzutheilen, dass der Reichskanzler mit Befriedigung durch die öffentlichen Blätter erfahren habe, es sei in Bern ein hervorragender Führer der Anarchistenpartei zur Haft gebracht worden.<note>Mit Schreiben vom 6. 3.1884 meldete die Polizeidirektion des Kantons Bern die Verhaftung von <persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33784">Schultze</persName>, denen Kontakte zu <persName ref="https://dodis.ch/P33802">Stellmacher</persName> und Kämmerer und eine indirekte Beteiligung an den Verbrechen von <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G678">Stuttgart</placeName> nachgesagt wurde <orig>(<idno>E 21/8165</idno>).–</orig> Mit Bundesbeschluss von 22.3.1884 wurden dieselben zusammen mit <persName ref="https://dodis.ch/P33496">Falk</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P33638">Lissa</persName> aus der Schweiz ausgewiesen ( BBl <orig>1884, 2, S. 233 f.). –</orig> Vgl. zur Ausweisung von <persName ref="https://dodis.ch/P33605">Kennel</persName> u.a. auch den <orig>GBer. 1884 (BBl 1885, 2, S. 724–728)</orig> sowie den <orig>Bericht des Generalanwaltes über die anarchistischem Umtriebe in der Schweiz (BBl 1885, 3, S. 596–598).</orig></note> Diese Nachricht sei umso erfreulicher, weil dadurch constatât werde, dass die Schweiz nicht gesonnen sei, <emph>Verschwörern </emph>und Mördern Asyl zu gewähren; damit werde auch die Kaiserl. Regierung der Verpflichtung enthoben, im Verein mit ändern befreundeten Regierungen gegenüber der Schweiz in dieser Richtung vorstellig zu werden.</p><p>Auch in England, wo bis anhin eine sehr weitgehende Asylpraxis geübt worden sei, komme man zu der Überzeugung, dass Massregeln zum Schutze der Gesellschaft getroffen werden müssten, und es lasse das Verhalten der Presse und der Bevölkerung gegenüber den Vorgängen in America über die Stimmung keinen Zweifel.</p><p>Der Kaiser sowohl als die Kaiserl. Regierung habe nur den einen Wunsch, die freundschaftlichsten Beziehungen mit der Schweiz wie bis anhin so auch ferner zu erhalten, und die Eröffnung, zu welcher der Gesandte beauftragt werde, möge als ein Beweis hiefür betrachtet werden.</p><p>Der Reichskanzler hoffe denn auch, dass das Verhalten der Schweiz. Regierung diesen Gesinnungen entspreche, indem die Kaiserl. Regierung es bedauern würde, sich den Schritten derjenigen Mächte anschliessen zu müssen, welche unter den jetzigen Verhältnissen zu leiden haben.</p></div></body></text>
</TEI>
