<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42820</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42820">dodis.ch/42820</ref><title type="main">Le Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName>, au Chargé d Affaires de Suisse à I ›me, F. Du <persName ref="https://dodis.ch/P19420">Martheray</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 627</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">28780</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">20</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">904</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">25</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9321</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><add>Confidentiell. Einschreiben</add><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1902-10-11">11. Oktober 1902</date></dateline></opener><p>Beiliegender Nummer des schweizerischen Bundesblattes, N<hi>o</hi> 40 v. l.Okt. 1902, wollen Sie die Ansprache entnehmen, welche Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName>, Präsident des Nationalrates, bei der Sessionseröffnung v. 29. v. Mt. gehalten hat.<note><orig>[...] Im verflossenen August haben die Differenzen, welche zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und der Schweiz bestanden, ihre endgültige, befriedigende Lösung gefunden. Als im Frühling dieses Jahres nach vorhergegangenem Notenwechsel der Abbruch der diplomatischen Beziehungen gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> erfolgte, da stand das eidgenössische Parlament und das ganze Schweizervolk wie ein Mann ohne Unterschied der Partei, zu unserer obersten Landesbehörde. Waren die pietätslosen und völlig ungerechtfertigten Auslassungen, welche in einem Schweizerblatte gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und dessen Staatsoberhaupt erschienen waren, tief zu beklagen, so durfte und konnte der Bundesrat nicht anders handeln, als wie ihm die Landesgesetze, deren Respektierung er beschworen, dies vorgeschrieben haben. Wenn der Abbruch der diplomatischen Beziehungen zu ernsten Verwicklungen nicht geführt hat, und wenn insbesondere der freundnachbarliche Verkehr zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> während der Konfliktsdauer keinen nennenswerten Unterbruch erlitten hat, so wollen wir an dieser Stelle nicht unterlassen, neben der entgegenkommenden Haltung der beiden Völker auch der freundlichen Vermittlung einer benachbarten Grossmacht dankbar zu gedenken. [...] ( BBL 1902, IV, pp. 424 s.)</orig></note> Im zweiten Teile dieser Rede hat Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> der Wiederaufnahme der diplomatischen Beziehungen zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> Erwähnung getan, und zwar ohne dass der Bundesrat vorher irgendwie darüber unterrichtet worden wäre.</p><p>Der italienische Minister des Äussern, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName>, soll sich über diese Rede aufgehalten haben und hat der kaiserlichen deutschen Regierung sein Befremden über die Äusserungen des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> zu erkennen gegeben. Der deutsche Geschäftsträger in Bern, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34028">Baron von Eyb</persName>, sprach vorgestern beim Unterzeichneten vor und teilte ihm confidentiell im Aufträge der Reichsregierung mit, dass die Rede des Herrn Nationalratspräsidenten die Empfindsamkeit des italienischen Ministers gereizt habe. Baron v. <persName ref="https://dodis.ch/P34028">Eyb</persName> erörterte die Frage, ob es nicht angezeigt wäre, dass der Bundesrat durch seinen Geschäftsträger in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> eine Demarche bei Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> machen liesse um letzterem mitzuteilen, dass er – der Bundesrat – der Rede des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> fremd stehe.</p><p>Der Unterzeichnete erwiderte, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> die betreffende Rede aus eigener Initiative gehalten habe, ohne vorher den Chef des politischen Departements oder ein anderes Mitglied des Bundesrates um seine Meinung begrüsst zu haben. Der Bundesrat könne in diesem Falle für die Rede des Nationalratspräsidenten absolut keine Verantwortung übernehmen. Auch müsse es der Unterzeichnete ablehnen, durch Sie, Herr Geschäftsträger, irgendwelche Demarche in dieser Angelegenheit bei Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> machen zu lassen, da die schweizerische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> betr. Wiederherstellung der diplomatischen Beziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> keine active Rolle bisher gespielt hat; es haben vielmehr sämtliche diesbezügliche Meinungsäusserungen durch die gefällige Vermittlung der kaiserlichen Regierung stattgefunden. Wenn Baron v. <persName ref="https://dodis.ch/P34028">Eyb</persName> auch diesmal, die Vermittlung seiner Regierung in Aussicht stellen könne, so sei der Unterzeichnete bereit, ihm zuhanden des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> beruhigende Erklärungen abzugeben. Baron v. <persName ref="https://dodis.ch/P34028">Eyb</persName> willigte in diesem modus procedendi ein und es wurden die 3 folgenden Punkte präcisiert, auf welche der deutsche Botschafter beim Quirinal die Aufmerksamkeit des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> lenken wird.</p><p>1.) Der Bundespräsident u. der Bundesrat haben <persName ref="https://dodis.ch/P34028">von</persName> der Rede des Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> zuvor keine Kenntnis gehabt und können daher eine Verantwortlichkeit für deren Inhalt und Bedeutung nicht übernehmen.</p><p>2.) Der Bundespräsident bedauert, dass Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> sich in dieser Weise über die ehemaligen Differenzen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> ausgesprochen hat.</p><p>3.) Der Bundespräsident hat bestimmten Grund anzunehmen, dass auch Herr <persName ref="https://dodis.ch/P34108">Iten</persName> selbst nicht willens war, irgendwelche Worte zu gebrauchen, welche die Gefühle <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s unangenehm berühren könnten.</p><p>Wir wollten nicht versäumen, Sie <persName ref="https://dodis.ch/P34028">von</persName> Vorstehendem zu Ihrer persönlichen Orientierung in Kenntnis zu setzen, fügen aber bei, dass, wenn sich für Sie die Gelegenheit finden lässt, mit Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P34252">Prinetti</persName> über diese Angelegenheit zu sprechen, Sie sich an den Sinn obiger Ausführungen zu halten haben.<note>En annexe au présent document est reproduite la réponse de Du <persName ref="https://dodis.ch/P19420">Martheray</persName> du 30 octobre 1902.</note></p></div></body></text>
</TEI>
