<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42850</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42850">dodis.ch/42850</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, au Chef du Département du Commerce, de l’Industrie et de l’Agriculture, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B) 161</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5202</unclear></head><opener><add>vertraulich und persönlich</add><dateline><placeName>Berlin, </placeName><date when="1903-11-27">27. November 1903</date></dateline></opener><p>Mein Bericht von heute war eben zur Post gegeben, als Minister von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> bei mir vorsprach. Er war wirklich acht Tage lang Patient und ist erst seit gestern wieder ausgegangen.</p><p>Unsere Handelsvertrags-Unterhandlungen<note>Non reproduit; il concerne les taxes allemandes sur le sucre et les négociations commerciales allemandes entreprises avec d’autres Etats européens.</note> betreffend machte er mir vertraulich folgende Mitteilungen:</p><p>Man sei – sagte er – bei Beginn der Verhandlungen in Bern etwas gereizt gewesen; es habe ihm geschienen, man vertrete die Auffassung, die deutsche Delegation habe einen diplomatischen Sieg <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s über die Schweiz tendiert, was ja natürlich völlig unzutreffend gewesen sei; man habe auch gefunden, wir seien in unseren Konzessionen zu weit gegangen, etc. etc. etc. Schliesslich habe sich dann aber doch wieder eine ruhigere Stimmung Bahn gebrochen. Unsere Anregung durch das Mittel vertraulicher Zwischen-Besprechungen eine Verständigungs-Basis für die zweite Lesung anzustreben, habe hier eine günstige Aufnahme gefunden; ich werde wahrscheinlich morgen schon eine diesbezügliche offizielle Rückäusserung erhalten, in welcher das Einverständnis der Kaiserlichen Regierung mit unserem Vorschlag zu meiner Kenntnis gebracht und für die Abhaltung der fraglichen Zwischen-Konferenz der Zeitraum zwischen dem l.und 15. Dezember und als Ort <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Frankfurt</placeName> oder <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> beantragt werde; vor acht Tagen dürfte indes Herr Direktor von <persName ref="https://dodis.ch/P34128">Koerner</persName>, der hiefür in Aussicht genommen sei, schwerlich abkömmlich sein. In der Hauptsache seien Sie bereits hievon verständigt: er habe Ihnen vor circa acht Tagen geschrieben.<note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P22605">Forrer</persName> du 20 novembre 1903, non reproduite.</note></p><p>Betreffend die Verlängerung des Hüninger-Kanals und die Schiffbarmachung des <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>s habe er im Auswärtigen Amte eine uns entgegenkommende Stimmung wahrnehmen können, Herr Direktor von <persName ref="https://dodis.ch/P34128">Koerner</persName> im speziellen vertrete die Auffassung, in dieser wichtigen Frage einer möglichst weitgehenden Nutzbarmachung der Wasserstrassen müssen kleinere Interessen, wie z.B. diejenigen der Eisenbahnen von <placeName ref="https://dodis.ch/G5267">Elsass-Lothringen</placeName> und des Grossherzogtums Baden und diejenigen der Stadt <placeName ref="https://dodis.ch/G3582">Mannheim</placeName>, als Hafenstadt, etc., weichen. Die Frage wolle aber gründlich studiert sein, namentlich die eventuelle Anerkennung der Schweiz als <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>uferstaat, im Sinne der <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName>fschiffahrt Akte, erfordere eine reifliche Prüfung. Er, Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName>, bitte mich aber diese Mitteilungen als streng vertraulich aufzufassen, denn er habe mir dieselben ohne eine Ermächtigung hiezu und rein auf eigenes Risiko gemacht.</p><p>So viel für heute. Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33407">Bülow</persName> wird Mitte der nächsten Woche bei mir essen. Sollten Sie wünschen, von ihm bei diesem Anlasse durch mich unter der Hand noch dies oder jenes zu erfahren, oder ihm durch mich diese oder jene Mitteilung zukommen zu lassen, so bitte ich um einen Wink.</p></div></body></text>
</TEI>
