<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42579</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42579">dodis.ch/42579</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2 1053</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">6981</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1895-05-24">24 mai 1895</date></dateline></opener><p>Le Directeur des Affaires politiques au Ministère des Affaires étrangères, M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName>, m’a dit cet après-midi, en l’absence de <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName>, que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’avait pas reçu de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> le mémoire dont Vous me faites l’honneur de m’entretenir dans Votre office circulaire du 21 mai reçu ce matin.<note>Cf. n<hi>o</hi> 167, annexe.</note></p><p>La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, a-t-il ajouté, ne considère pas le traité conclu entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et Ménélik par <persName ref="https://dodis.ch/P33906">M. Antonelli</persName> comme ayant une valeur internationale puisque Ménélik le répudie; aux yeux de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> il est un traité unilatéral! La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> continue donc ses rapports avec Ménélik, de la même manière qu’avant le traité <persName ref="https://dodis.ch/P33906">Antonelli</persName> et de la même manière qu’avec les prédécesseurs de Ménélik c’est-àdire par l’entremise de négociants ou traficants français dans le pays.</p><p>En ce qui concerne l’article VIII de l’Acte de Bruxelles il est exact qu’il s’applique jusqu’au 20<hi>ème</hi> parallèle nord et que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> est comprise environ entre le lOème et le 15<hi>ème</hi> parallèle, mais il y a une singulière contradiction de la part de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à soutenir d’un côté que Ménélik a adhéré à l’Acte de Bruxelles par l’entremise de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, ce qui implique qu’il n’est pas un négrillon sauvage mais un roi chrétien et civilisé, en sorte que l’Acte de Bruxelles n’a pas été fait contre lui et ne lui est ainsi pas applicable, et à soutenir de l’autre côté que l’acte de Bruxelles visant tous les pays au sud du 2üème parallèle il est interdit à Ménélik de se procurer des fusils rayés et se chargeant par la culasse et que d’ailleurs le dit Ménélik a des esclaves, en laisse capturer et trafiquer par ses soldats et perçoit à son profit un droit de transit ou de sortie d’un thaler par tête.</p><p>C’est un peu l’histoire du zouave qui avait fait un Arabe prisonnier et qui s’en vantait auprès de son capitaine tout en lui criant «Il ne veut pas me lâcher».</p><p>Le but de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> est évident pour M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName>; elle est depuis longtemps en conflit avec Ménélik, elle s’attend à ce que la situation s’aggravera et elle veut à la fois dépeindre son adversaire futur sous les plus noires couleurs auprès des Etats désintéressés et tâcher d’affaiblir sa résistance éventuelle en lui coupant les arrivages d’armes de précision.</p><p>On aurait pu répondre à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName> que si l’accession de Ménélik par l’entremise de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à l’acte de Bruxelles n’est pas régulière aux yeux de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, il pourrait être logique d’appliquer alors purement et simplement l’art. 8 de l’Acte de Bruxelles aux possessions françaises situées sur la mer Rouge au sud du 20<hi>ème</hi> parallèle nord et qui constituent une des routes principales pour gagner l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>, mais je n’avais aucun motif pour entrer en discussion et je me borne à constater, en réponse à Votre circulaire du 21 de ce mois, que l’attitude du gouvernement français reste exactement ce qu’elle était lors de mon entretien du 27 avril 1892 avec <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName>, entretien dont je Vous ai rendu compte<note>Cf. n<hi>o</hi> 84.</note> en réponse à Votre circulaire du 25 avril 1892 no 1938.<note>Cf. n<hi>o</hi> 83.</note></p><p><emph>25 mai. </emph><persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName>, que je viens de voir pour d’autres affaires, et auquel M. <persName ref="https://dodis.ch/P34224">Nisard</persName> avait dit deux mots de notre entretien d’hier, a confirmé ce que m’avait répondu son directeur politique; il a ajouté qu’à diverses reprises depuis un mois, le <persName ref="https://dodis.ch/P34344">Comte Tornielli</persName> avait «tourné autour du pot» et qu’il s’attendait à le voir un jour ou l’autre entrer plus clairement en matière. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">M. Hanotaux</persName> est d’avis que nous pourrions sans trop de peine laisser trainer les choses en longueur et ne répondre que par des périphrases dilatoires. On a des foules de questions en suspens dans tous les ministères.</p></div></body></text>
</TEI>
