<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42561</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42561">dodis.ch/42561</ref><title type="main">Le Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName>, aux missions diplomatiques suisses<note><idno type="CH-BAR">E 2200 Paris 1/282</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1894-11-06">6. November 1894</date></dateline></opener><p>Herr Ritter schreibt uns aus <placeName ref="https://dodis.ch/G8897">Yokohama</placeName> unterm 29. September I.J.:</p><p>«Was die Nachrichten vom Kriegsschauplatz anbetrifft, so ersehe ich aus den europäischen Zeitungen, dass Sie in gewisser Beziehung besser informiert werden als wir und dass die westliche Presse die Verhältnisse objektiver und daher richtiger beurtheilt als die unserige. Ich begnüge mich daher, Ihnen wieder eine Nummer der ‹Eastern World› zuzusenden, aus welcher Sie die Vorkommnisse der letzten Woche entnehmen mögen.</p><p>Zur Zeit ist ganz <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> in einem Siegesfieber. Der Kaiser hat <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> verlassen und sich mit dem Hofe in die im Süden des Landes liegende Stadt <placeName ref="https://dodis.ch/G57">Hiroshima</placeName> begeben und ein Ministerium nach dem ändern folgt ihm nach.</p><p>Als Grund der Verlegung des Hofes von <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> nach <placeName ref="https://dodis.ch/G57">Hiroshima</placeName> wird japanischerseits angegeben, die grössere Nähe dieses letzteren Ortes beim Kriegsschauplätze. In fremden Kreisen jedoch wird angenommen, es sei dies ein Machtzug der Anführer der kriegführenden Partei, den Kaiser auf diese Art dem Einflüsse der fremden Diplomaten zu entziehen. Man glaubt auch, dass diese Verlegung des königlichen Haushaltes keine temporäre sein werde, sondern dass wohl der Hof definitiv nach <placeName ref="https://dodis.ch/G57">Hiroshima</placeName> oder in die alte Königstadt <placeName ref="https://dodis.ch/G827">Kyoto</placeName> verlegt werde. <add type="edition">[?]</add></p><p>Die Eisenbahnen im ganzen Lande haben den Passagiertransport bis auf das Minimum reduziert und stehen im Dienste der Regierung für Soldaten und Kriegsmaterialbeförderung.</p><p>Dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er den Krieg auch während des kommenden Winters führen werden ist ausgemachte Sache und es werden hier mächtige Vorbereitungen dafür getroffen. Die ‹<placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> Daily Mail› gab vor einiger Zeit die täglichen Kosten dieses Krieges für <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> als $ 300000 weit übersteigend an.»</p></div></body></text>
</TEI>
