<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42639</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42639">dodis.ch/42639</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A) 186</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34404</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34194</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1897-01-15">15 janvier 1897</date></dateline></opener><p>Permettez-moi de Vous adresser en Votre nom personnel une lettre non officielle pour traiter deux questions qui ne doivent peut-être pas figurer solennellement aux Archives et sur la liste des tractanda du Conseil fédéral. Je m’en rapporte entièrement à cet égard à ce que Vous croirez devoir décider.Avant-hier soir, M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName>, après que nous avions traité à son audience ordinaire un certain nombre d’affaires courantes, et bien qu’il fût déjà 7 heures, m’a retenu assez longuement pour me dire: «On est très excité en Suisse en faveur des Arméniens; je le comprends et je comprends que l’on n’admire pas tout ce que fait le Sultan actuel. Seulement, comme la Suisse ne risquera ni un régiment ni un cuirassé ni un million pour aider l’Europe à sortir de la galère turque, je Vous demande de chercher à agir sur Vos amis pour retenir un peu Votre presse et Vos hommes publics. Je ne fais pas le moindre reproche à la Suisse de ne pas se mêler militairement et diplomatiquement de ce qui se passe à Constantinople, et je ne mets point d’ironie dans mon observation; il est évident que ce serait une faute énorme de la part de la Suisse de rompre ses traditions de neutralité pour les intérêts qu’elle peut avoir en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>. Il est évident aussi que Vos compatriotes peuvent par des dons et par une distribution intelligente des souscriptions recueillies en Suisse, donner cours à leurs légitimes sentiments humanitaires. Ce que je veux dire est seulement une question de mesure. On lit beaucoup les journaux suisses et notamment ceux de la Suisse française sont fort lus à l’étranger; on sait qu’ils ne sont pas achetés; on sait qu’ils représentent une sorte de moyenne de la conscience européenne dans un pays libre et honnête; il y a une espèce d’auréole autour de la littérature romande. Il y aurait un sérieux intérêt à ce que Votre presse pût baisser un peu le ton et à ce que Vos hommes publics missent un peu la sourdine à leurs manifestations. On me dit que la Municipalité de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, des membres des gouvernements de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName> et d’autres encore sont parmi les agitateurs. <emph>Très secrètement, </emph>je ne dois pas cacher que nous avons devant nous jusqu’au mois d’avril une période dangereuse à traverser. Si Vous et Vos amis pouvez, pendant cette période, empêcher ou atténuer en Suisse des manifestations de l’opinion publique, je Vous en serais reconnaissant; je Vous assure qu’en le faisant, Vous agirez dans l’intérêt de la paix.»</p><p>J’ai eu hier la visite de deux membres du conseil d’administration du Journal de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P3727">MM. Ador</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34353">Turrettini</persName>, auxquels j’ai touché quelques mots de ce que m’avait dit M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName>, sans prétendre exercer la moindre pression sur ces Messieurs. Vous apprécierez si Vous pouvez verbalement agir sur la <emph>Gazette de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, </emph>la <emph>Revue </emph>de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, le <emph>National de </emph>la Chaux-de-Fonds ou la <emph>Suisse libérale </emph>de <placeName ref="https://dodis.ch/G245">Neuchâtel</placeName>. J’ignore d’ailleurs une manifestation quelconque de <emph><add type="edition">[la </add></emph>Municipalité de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> dans l’affaire arménienne; je crois seulement que <persName ref="https://dodis.ch/P33996">M. Cuénoud</persName>, syndic de cette ville a présidé une assemblée populaire.Cet après-midi, j’ai reçu la visite de S. E. Missak-Effendi, un chrétien qui est conseiller de l’Ambassade de <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> depuis nombre d’années. Missak m’a remis un billet écrit sur papier de l’Ambassade et dont je Vous remets copie.<note>Non reproduite.</note> Il ajoutait que ce billet était la reproduction d’un télégramme que l’Ambassadeur venait de recevoir de Constantinople; si l’Ambassadeur n’était pas venu luimême, c’est parce qu’il connaissait les anciennes relations de Missak avec moi.</p><p>J’ai exposé à Missak que la Confédération avait un très petit nombre de fonctionnaires des Finances et pas un seul officier de gendarmerie. Il m’a répondu qu’il ne fallait pas prendre à la lettre sa demande et qu’à Constantinople on était fort ignorant des nuances entre Confédération suisse et cantons suisses; ce qu’on demande, c’est un financier suisse capable, théoriquement et pratiquement, et originaire de la Suisse allemande, et ce sont deux très bons officiers suisses pour former et diriger les troupes chargées de maintenir l’ordre en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>. Missak a ajouté qu’une demande identique était adressée à la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>. A cause des jalousies des Puissances, on veut des neutres et comme on parle français à Bruxelles, c’est pour cela que l’on tient à ce que le financier et l’un des officiers soient de langue allemande. Tout cela se rattache évidemment, a dit en terminant Missak, à la pensée des grandes puissances d’organiser un certain contrôle européen des finances turques et une force armée présentant des garanties pour assurer le rétablissement de l’ordre et de la paix intérieure en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>.</p><p>Il ne m’est pas possible de savoir si cette offre turque serait agréable ou désagréable aux puissances européennes, si elle est faite d’accord avec elles ou pour les contrecarrer. Je ne crois pas devoir en parler ici à M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName>, tant que Vous ne savez rien de cette affaire.</p><p>D’autre part, je me rappelle qu’il y a plus de vingt ans <persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName> étant alors, sauf erreur, Président de la Confédération, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e lui avait demandé des fonctionnaires pour organiser la justice égyptienne<note>Cf. <orig><idno>E 2/1054</idno>.</orig></note>; il n’avait pas pris la chose suffisamment au sérieux et avait désigné un jeune <persName ref="https://dodis.ch/P34314">Soutter</persName>, de <placeName ref="https://dodis.ch/G766">Vevey</placeName>, qui s’était amusé en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e pendant un certain nombre de mois et est mort alcoolique au bout de peu d’années. Nous avons peut-être compromis de la sorte un très beau débouché pour nos jeunes juristes, puisque dans la réorganisation des tribunaux égyptiens, la Suisse a été passée sous silence, alors qu’il y a en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e des juges belges, grecs, etc.</p><p>Si donc Vous croyez que nous puissions entrer dans la voie proposée par le gouvernement turc, je me permets de demander instamment de chercher à mettre la main sur des hommes de réelle valeur, parce qu’il peut y avoir dans une internationalisation de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> et en raison des jalousies des grandes puissances, un champ d’activité considérable pour nos compatriotes, une bonne école pour nos officiers et de beaux salaires pour nos financiers.</p><p>Il est évident que je ne puis pas songer à mettre des noms en avant, et cela d’autant plus que les personnes auxquelles je songerais nous sont presque indispensables en Suisse; je pense que le Conseil fédéral ne voudrait pas se priver du concours de mes amis, les colonels <persName ref="https://dodis.ch/P34107">Peter Isler</persName>, Instructeur en chef de l’Infanterie et <persName ref="https://dodis.ch/P33910">Audéoud</persName>, Instructeur en chef de la 1ère Division à <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName>, et je suppose que le colonel Wille ne voudrait pas aller à Constantinople comme militaire, pas plus que l’ancien conseiller national <persName ref="https://dodis.ch/P29110">Speiser</persName> comme financier. Toutes ces questions de personnes ne sont pas mon affaire, mais je serais bien heureux en ce temps où il est si difficile à nos jeunes gens de trouver une carrière, d’entrevoir la perspective d’un débouché, offert à nos compatriotes dans des fonctions internationales honorables et importantes.<note>Le 22 janvier 1897 le Conseil fédéral répondit à <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>: <add type="edition">[...] </add><orig>«Avons reçu votre rapport et télégramme</orig><add type="edition">[non reproduit]</add><orig>concernant demande turque. Départements militaire et finances sont chargés, en attendant, de s’informer. Il va sans dire que Conseil fédéral, gouvernement d’un Etat neutre, n’aura qu’à indiquer des noms d’officiers et financiers suisses. Il serait désirable, cependant, d’obtenir d’abord des renseignements plus précis et détaillés sur nature des fonctions à remplir, traitements et situation, en général, faite aux fonctionnaires en question.» [...] ( <idno>E 1004 1/188</idno>, n<hi>o</hi> 389).</orig> Le 2 février 1897, le Conseil fédéral approuva l’avis négatif exprimé par le Département politique: <add type="edition">[...] </add><orig>Dabei betonte das Departement, dass der Bundesrat nichts thun möchte, was die Absichten der Mächte irgendwie durchkreuzen könnte. Die bis heute aus <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> eingelangten Antworten</orig><add type="edition">[non reproduites]</add><orig>sind derart, dass nach Antrag des Departements beschlossen wird, es sei diese Angelegenheit für einmal auf sich beruhen zu lassen und das politische Departement zu beauftragen, Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> und Hrn. <persName ref="https://dodis.ch/P16371">Rivier</persName> in Brüssel zur Instruktion zu geben, den dortigen türkischen Vertretern gegenüber Stillschweigen zu beobachten.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 1004 1/188</idno>, n<hi>o</hi> 578)</orig> et un entretien de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> avec <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> montrait l’opposition persistante des puissances, cf. <orig><persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P33470">Deucher</persName> du 4 février 1897</orig> (non reproduit).</note></p></div></body></text>
</TEI>
