<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42752</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42752">dodis.ch/42752</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">D. Bourcart</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P28780">W. Hauser</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 London 3</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34133</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4568</unclear></head><opener><dateline><placeName>Londres,</placeName><date when="1900-06-27">27 juin 1900</date></dateline></opener><p>En prenant congé hier de Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> il m’a assuré que le plus parfait accord existe entre les puissances au sujet des mesures à prendre actuellement pour la protection des Européens et de leurs intérêts en <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>; </emph>il ajoutait: «Quand vous reviendrez à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, l’ordre aura été rétabli dans «le Céleste Empire». En ce qui concerne les conséquences ultérieures des événements de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName>, je n’ai, bien entendu, pas pu demander à Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> de me faire part de ses appréhensions éventuelles, mais j’ai pu voir qu’il n’était pas sans craintes pour l’avenir; ce qui le frappe aussi c’est l’absence de conseillers capables de donner une impulsion précise à la politique de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>; il ne semble donc pas disposé à prendre lui-même la direction de cette politique en main.</p><p>Au sujet de la révolte des Ashantis le Ministre a pu m’assurer de son ferme espoir de voir prochainement la garnison de <placeName ref="https://dodis.ch/G9086">Kumasi</placeName> et avec elle les six missionnaires suisses délivrés de leurs envahisseurs; le plus grand danger paraît être que les vivres et les munitions fassent défaut avant l’arrivée de la colonne de secours.</p><p>Au <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName></emph>il y a une accalmie qui ne s’explique pas uniquement par la situation militaire, aussi les bruits qui ont couru sur des négociations entamées avec le Président Krüger pourraient-ils bien avoir certain fondement. Les difficultés de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName> sont du reste de nature à faire désirer au Gouvernement britannique une prochaine terminaison de la guerre sud-africaine et je ne serais pas étonné que par des concessions <emph>personnelles </emph>aux principaux hommes d’Etat des deux républiques on cherche à amener la fin d’une guerre dont l’issue ne peut plus être douteuse et qui a déjà trop duré. Pour les réclamations suisses au sujet de saisies de marchandises dans les ports anglais de l’Afrique du Sud, Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName> m’a encore assuré de son désir d’arriver à une solution équitable; une commission spéciale formant une sorte de tribunal est chargée de l’examen des réclamations de ce genre. L’Ambassadeur d’Allemagne que j’ai vu hier dans la salle d’attente du Foreign Office, m’a dit que depuis quelque temps le Gouvernement anglais se montrait, à son avis beaucoup plus coulant pour ces sortes d’affaires qu’au début de la campagne. Espérons donc que nous profiterons aussi de cet heureux état d’esprit.</p><p>[...]<note>Considérations sur la politique intérieure.</note></p></div></body></text>
</TEI>
