<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42634</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42634">dodis.ch/42634</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Vice-Président du Conseil fédéral, A. D eucher<note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 49</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34402</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34404</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33470</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1033</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5077</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1896-10-09">9 octobre 1896</date></dateline></opener><p>Ainsi que je Vous l’écrivais hier<note>Cf. n<hi>o</hi> 215.</note> dans mon rapport sur la réception faite à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> aux souverains russes, il ne m’a pas été possible d’avoir depuis mon retour ici d’entretiens tant soit peu suivis avec les Ministres français, entraînés dans le tourbillon brillant de l’escorte impériale. D’autre part, j’ai eu l’occasion de commencer ma tournée de visites auprès des ambassadeurs des grandes puissances, et je me permets de Vous indiquer, sur la <emph>question arménienne </emph>en particulier, ce que j’ai pu apprendre des dispositions des divers cabinets:</p><p>L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>, qui a été jadis Ambassadeur à Pétersbourg et à Constantinople, m’a dit ignorer ce qui s’était passé à <placeName ref="https://dodis.ch/G12333">Balmoral</placeName> entre l’Empereur Nicolas II et Lord <persName ref="https://dodis.ch/P33764">Salisbury</persName>. Comme, d’autre part, Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName> vient de passer dix jours à <placeName ref="https://dodis.ch/G10857">Dieppe</placeName> chez ce dernier, il est suffisamment au courant de la pensée intime du premier Ministre anglais. J’ai exposé à l’Ambassadeur l’émotion profonde qui s’était emparée d’une grande partie du peuple suisse au récit des massacres des derniers mois, les pétitions<note>Pour ces pétitions, dont une était signée par 430 000 personnes, cf. RG 1897 (FF 1898, T, pp. 844 s.) et <orig><idno>E 2001 (A) 185</idno>.</orig></note> plus ou moins maladroites qui ont été la conséquence de cette émotion, la difficulté pour le gouvernement fédéral de s’associer à autre chose qu’à des mesures d’assistance et de bienfaisance, et je lui ai demandé si réellement il n’y avait aucune solution et aucun remède à tant de maux. <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName> m’a répondu: «L’opinion anglaise est exactement dans le même état d’excitation qu’en Suisse et le gouvernement fait ce qu’il peut pour trouver une issue. C’est difficile à une foule de points de vue; cependant nous ne perdons pas l’espoir d’aboutir à quelque chose. Dans la question crétoise, nous avons préconisé des solutions radicales; pendant de longs mois, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> n’a pas voulu nous suivre; elle a fini cependant par en arriver à ce que nous lui demandions dès le début, c’est-à-dire à l’autonomie de la Crête; cette île ne fait plus partie de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName>; elle n’en fait plus partie que de nom; il n’y avait rien d’autre à faire et les autres puissances sont arrivées à s’en convaincre. A Constantinople, il en est de même; nous disons, nous répétons qu’il n’y a rien à tirer du Sultan actuel et qu’on n’arrivera à rien tant qu’on ne se sera pas débarrassé de lui. L’opinion anglaise se transforme lentement; elle a abandonné l’idée que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> doit faire la guerre pour Constantinople; nous avons sauvé l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName> il y a 40 ans, nous avons tout fait pour l’aider à vivre; aujourd’hui nous sentons qu’il n’est plus en état de se défendre contre les Russes et qu’il ne veut pas se soustraire à l’influence russe; il se laisse aller à la décomposition. Dans ces conditions, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9107">Empireottoman</placeName> ne nous sert à rien à nous Anglais. Nous ne tenons pas à ce que le cancer étende ses ravages; si la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> veut aller y mettre de l’ordre, nous ne protesterons très probablement pas; que les Russes fassent l’opération, s’ils le peuvent et notre opinion publique laissera faire. L’opération n’est pas simple, et, sous prétexte de protéger les Arméniens, au risque de faire massacrer tous les sujets chrétiens du Sultan, les Européens établis dans l’Empire peuvent y passer par-dessus le marché; cette accumulation de ruines, ces flots de sang, qui serait le résultat inévitable d’une intervention mal combinée, nous ne désirons pas en prendre la responsabilité. Nous croyons que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> sera forcée d’arriver à la conviction qu’elle doit agir de concert avec la plus extrême prudence et une grande fermeté par l’élimination du Sultan actuel. Si la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> veut aller seule de l’avant, nous la laisserons probablement faire, car la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> ne nous sert plus à rien.»</p><p>Tout cela n’est pas très clair, sauf un point qui a toujours pour moi dominé la question: la difficulté d’agir sans compromettre l’existence des chrétiens d’<placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>.</p><p>Le nonce du pape, Mgr <persName ref="https://dodis.ch/P33502">Ferrata</persName>, récemment créé cardinal et qui, comme Lord <persName ref="https://dodis.ch/P34015">Dufferin</persName>, va quitter définitivement <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> dans quelques jours, dit qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e, le <placeName ref="https://dodis.ch/G712">St-Siège</placeName> est depuis longtemps de l’avis que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> a fait fausse route en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>. Les chrétiens y sont la minorité et y sont parfaitement méprisés par les musulmans. Or l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> s’entête à demander des privilèges pour les chrétiens; quand elle les obtient, elle aggrave le mal, car les musulmans jalousent les privilégiés, et, à la première occasion, se vengent sur eux de leurs propres misères. Les musulmans ne tiennent pas outre mesure au mauvais gouvernement qui les opprime et les rançonne. Ce que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> devrait faire, c’est d’amener la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> à se réformer elle-même, à se doter d’institutions civilisées, à réprimer les vols des pachas, les prévarications des juges, le brigandage avec complicité de la police, etc. etc., le tout sans aucune distinction de races et de religions. D’après tout ce qu’écrivent les chefs des congrégations catholiques en <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>, c’est là qu’est le remède et non dans l’octroi de privilèges aux chrétiens, privilèges qui, encore une fois, ne font qu’aggraver les haines.</p><p>Quand j’aurai pu avoir de M. <persName ref="https://dodis.ch/P34082">Hanotaux</persName> des renseignements, je m’empresserai de Vous en faire part. J’ajouterai seulement que l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> ne croit pas à la possibilité d’une action énergique quelconque; c’est trop dangereux pour la sécurité des chrétiens; c’est trop dangereux pour la paix européenne; il n’y a, selon lui, rien d’autre à faire pour le moment que de tâcher, au jour le jour, de calmer le fanatisme, de peser sur le Sultan pour qu’il retienne les plus violents; tout cela peut se prolonger longtemps sans grande amélioration, si même on peut améliorer quoi que ce soit.</p><p>R S. En ce moment on connaît le texte des discours prononcés aujourd’hui à Châlons après la revue. Les paroles de l’Empereur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> sont, cette fois, très nettement amicales; je réservais dans mon rapport d’hier ce qui pourrait être dit à Châlons et, sans prétendre qu’il y ait grand chose de changé, il y a cependant là, incontestablement, de la part de Nicolas II, l’affirmation d’une «confraternité d’armes», d’une «inaltérable amitié», qui, mises en regard du discours de <placeName ref="https://dodis.ch/G4123">Breslau</placeName>, impliquent pour le moins la volonté de ne pas laisser écraser la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Le mot alliance a de nouveau été évité; il est parlé des pays, des armées, mais pas des gouvernements; cela est d’ailleurs indifférent. Si l’accord franco-russe est purement défensif, il est évidemment très utile à tous ceux qui, comme nous, désirent la paix.</p></div></body></text>
</TEI>
