<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42463</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42463">dodis.ch/42463</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2 2313</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">4262</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">5616</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34000</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34047</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5267</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1891-05-22">22 mai 1891</date></dateline></opener><p>L’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> vient de rentrer à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> après un congé d’une quinzaine de jours; il vient de me faire une visite et je crois devoir vous rendre compte de cet entretien.</p><p>Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> m’a dit qu’on avait à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, encore maintenant, certaines appréhensions au sujet du maintien de la paix et que certaines personnes considérables y craignaient une attaque inopinée de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Au nombre des alarmistes figure le <persName ref="https://dodis.ch/P34409">Grand-Duc de Bade</persName> qui s’est exprimé très vivement dans ce sens envers l’Empereur Guillaume; dans les mêmes cercles on aurait dit que la Suisse était inquiète et que d’après des rapports parvenus à Berne, il y aurait eu assez récemment à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> une ou deux réunions de généraux et d’hommes politiques, pour examiner la question de savoir si le moment d’attaquer n’était pas venu; d’après ces rapports il aurait été décidé, à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, d’attendre encore, mais de travailler les masses afin de républicaniser l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>; la possibilité d’un rapprochement commercial germano-russe aurait d’ailleurs contribué à refroidir ici les esprits.</p><p>J’ai répondu au Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> que je n’avais aucune connaissance de nouvelles de ce genre et que je lui affirmais n’en être pas l’auteur; qu’au contraire, lorsque, dans certains rapports venant d’ailleurs, j’avais trouvé la trace des inquiétudes dont il me parlait, j’avais au contraire et à maintes reprises dans le courant de l’hiver, écrit à Berne que, dans ma conviction, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> n’avait nulle envie d’attaquer cette année et que j’avais au contraire rencontré ici une fois l’inverse c’est-à-dire la crainte d’être attaqué inopinément par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> du temps de <persName ref="https://dodis.ch/P32329">M. Crispi</persName>. Comme toutes les autorités militaires, celles de la Suisse ouvrent les yeux et il est de notoriété publique que, depuis dix-huit mois, il y a un plus grand nombre de troupes françaises et allemandes à la frontière. Mais je n’ai aucun motif de croire à des projets belliqueux actuels de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p>Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> a répliqué qu’il n’avait pas cessé d’écrire dans le même sens à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et qu’en apprenant les craintes manifestées en haut lieu, il s’était immédiatement rendu chez le chef de l’Etat-major général pour lui demander si, par les très nombreux moyens d’informations militaires dont l’Etat-major dispose, il avait appris quoique ce soit pouvant faire supposer une préparation de la guerre de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. La réponse a été que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> était dans un excellent état de préparation relative, mais d’aucun point quelconque du territoire français, on ne signalait des transports ou des exercices d’entraînement pouvant impliquer une tendance à préparer le passage du pied de paix au pied de guerre. Les manœuvres de quatre corps d’armée sous la direction du Général <persName ref="https://dodis.ch/P33771">Saussier</persName> et des Généraux Galliffet et Davoust-d’Auerstedt coûteront beaucoup d’argent à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, mais ne sont pas dangereuses, car ces quatre corps une fois concentrés pour les manœuvres sont beaucoup moins facilement mobilisables que s’ils étaient dans leur région habituelle (sic). Le Chef du Grand Etat-major allemand ne considère donc nullement les bruits d’attaque de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> comme fondés.<note>Le 29 mai <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> informe <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du commentaire de <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> qui considère au contraire, dans cette hypothèse, la situation comme dangereuse pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName><orig>(<idno>E 2/2313</idno>).</orig></note> Le principal propagateur de ces bruits alarmants serait le Major de <persName ref="https://dodis.ch/P34099">Hühne</persName> qui ne peut se consoler d’avoir perdu sa fonction d’attaché militaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>.</p><p>J’ai profité de ce que le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> avait abordé ce terrain pour lui demander s’il avait connaissance du prétendu voyage, annoncé par les journaux du 12 mai, d’un général français et de plusieurs officiers à la frontière de 1A1sace-Lorraine avec pouvoirs spéciaux du Ministre de la Guerre (voir votre office du 19 mai AG N<hi>o</hi> 359). L’Ambassadeur a répondu qu’on lui avait aussi envoyé de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> cet article de journal et que la nouvelle dont il s’agit est «fausse».</p><p>Le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> croit que les négociations commerciales germano-suisses marcheront facilement, parce qu’on comprend très bien à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> l’intérêt de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> de prendre en Suisse la place de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sur le marché suisse et qu’en outre, si plus tard la Suisse vient à obtenir de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> des concessions sérieuses, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> en sera enchantée, parce qu’elle en bénéficiera en vertu de l’article 11 de la Paix de <placeName ref="https://dodis.ch/G386">Francfort</placeName>; en d’autres termes, ce que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ne gagnerait pas en Suisse en substituant chez nous des produits à ceux de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, serait compensé par le maintien du marché français aux produits allemands en cas d’entente franco-suisse. Quant aux négociations commerciales germanorusses le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33690">Münster</persName> est resté dans un certain vague, mais j’ai cru comprendre qu’au moyen de tarifs de chemins de fer, on comptait à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> donner toujours aux blés de <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> des facilités plus considérables qu’aux blés de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>; en tout cas l’Ambassadeur a parlé comme quelqu’un qui considère ces négociations comme possible et il a ajouté <emph>«expressis verbis» </emph>que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> entrait carrément dans l’ère des traités de commerce avec tout le monde et qu’il avait même déclaré à <persName ref="https://dodis.ch/P34269">M. Ribot</persName> que si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> voulait sortir de l’isolement douanier qu’elle projette, on était prêt à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> à ouvrir avec elle des négociations commerciales. Cette ouverture, faite en riant, aurait été reçue en riant aussi par le Ministre des Affaires étrangères de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">République française</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
