<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42072</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42072">dodis.ch/42072</ref><title type="main">Der deutsche Gesandte in Bern, <persName ref="https://dodis.ch/P33206">M. von Roeder</persName>, an den Präsidenten der Gotthardbahndirektion, <persName ref="https://dodis.ch/P18684">A. Escher</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">J.I. 67/R</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1876-03-19">19. März 1876</date></dateline></opener><p>Sehr, mein verehrter Freund, habe ich bedauert Sie vor meiner Abreise nicht mehr gesehen zu haben, umsomehr als ich muthmasslich erst Sonnabend zurückkehre.</p><p>Wenn ich Ihnen neulich nicht vom Gotthard und seiner misslichen Lage gesprochen habe, so geschah dies aus schuldiger Rücksicht, um mich nicht unberufen in dem gegenwärtigen Stadium in diese heikele Frage zu mischen. Inzwischen bin ich nunmehr vom Fürsten <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> zur Darlegung meiner Ansicht aufgefordert worden, welche unvorgreiflicher Weise dahin geht, dass die Beibehaltung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33000">Favre</persName>, und das unausgesetzte Fortschreiten des Tunnels, als ein sehr wesentlicher Punkt betrachtet werden muss.</p><p>Für die subventionirenden Staaten, welche zwei Drittel der Subsidien dem Tunnel zugewandt haben, ist dies der Brennpunkt, und nach Aussage und Urtheil vieler Kenner hat Herr <persName ref="https://dodis.ch/P33000">Favre</persName> die ihm gewordene schwere Aufgabe bisher innerhalb der vorgeschriebenen Frist angemessen gelöst. Das daher diesem zugewandte Vertrauen scheint, bei den jüngsten Erfahrungen, die man mit dem Regiebau gemacht hat, wohl vollkommen gerechtfertigt, und ich würde nicht allein im Interesse des grossartigen Unternehmens, sondern auch in dem Ihrigen, als vorurteilsfreier Freund aufrichtig beklagen, wenn in der Gotthard-Direction eine entgegengesetzte Ansicht zur Geltung kommen sollte, deren unmassgebliche Folgen unberechenbar sein dürften.</p></div></body></text>
</TEI>
