<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42205</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42206">dodis.ch/42206</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 18. Dezember 1882<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/131</idno>.</note></title>                    <title type="sub">6339. Vertragsunterhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">8897</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. Antrag vom</placeName><date when="1882-12-18">18. Dezember 1882</date></dateline></opener><p>Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27913">Roth</persName> berichtete in seiner Depesche an den Bundespräsidenten vom</p><p>23. v. Mts.<note><idno>E 13 (B)/202</idno>.</note> über eine Unterredung, die er mit Herrn C. von <persName ref="https://dodis.ch/P33489">Eisendecher</persName>, bis vor kurzem Gesanten des Deutschen Reiches in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName>, bezüglich der <emph>von <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> begehrten </emph></p><p><emph>Revision der Handelsverträge </emph>gehabt hat. Bei diesem Anlasse habe sich Herr von <persName ref="https://dodis.ch/P33489">Eisendecher</persName> in Bezug auf den Antrag des Bundesrates, dass Herr Generalkonsul <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Wolff</persName> zu den fernem Beratungen als sein Delegirter zugelassen werde<note>Vgl. Nr. 198.</note>, dahin geäussert, derselbe werde auf ernste Schwierigkeiten stossen und neuen Complikationen rufen, da die diplomatischen Vertreter und die Berufskonsuln den Kaufmannskonsuln die nötigen Eigenschaften für derartige diplomatische Unterhandlungen ebensowenig zuerkennen, wie die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>esische Regierung selbst.</p><p>Darauf wird gemäss dem Antrag des Departements in einer nach dessen Entwurf verfassten confidentiellen Depesche erwidert:</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19124">Arnold Wolff</persName>, Schweiz. Generalkonsul in Jokohama, habe, seinen Depeschen an den Bundesrat vom 25. Oktober und 6. November abhin<note>Beide Schreiben in: <orig><idno>E 13 (B)/202</idno>.</orig></note> zufolge, dem K. japanesischen Minister des Auswärtigen seine Ernennungsurkunde als zweiter Delegirter der Schweiz bei den Vertragsrevisions-Verhandlungen mit Note vom 25. Oktober eingesant und am 30. gl. Mts. eine bezügliche Empfangsanzeige ohne weitere Bemerkung erhalten<note>Beide Noten nicht ermittelt.</note>. Zu gleicher Zeit seien ihm vom Ministerium des Auswärtigen die Protokolle<note>Protokolle Nr. 1 und 2 nicht ermittelt. Nrn. 3–16 in: <orig><idno>E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> 1.</orig></note> der bisher stattgefundenen Konferenzsizungen zugestellt worden. Die Angelegenheit dürfte somit als geordnet betrachtet werden<note>Vgl. Nr. 229.</note>, was dem Bundesrate zur grossen Befriedigung gereiche, da der deutsche Bevollmächtigte in der Wahrung der schweizerischen Interessen nicht die wünschbare Energie entfaltet habe.</p></div></body></text>
</TEI>
