<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42341</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42343">dodis.ch/42343</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16326">S. Bavier</persName>, an den Vorsteher des Departements des Äussern, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/215</idno>.</note></title></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Rom,</placeName> <date when="1888-02-29">29. Februar 1888</date></dateline></opener><p>Gestern Abend 9° habe ich Ihnen telegrafirt, der Text des chiffrirten Telegramms ist in meinem Brief vom 28ten enthalten.<note>Beide Schriftstücke nicht abgedruckt.</note></p><p>Um 10° erhielt ich dann Ihr in Bern um 4,45 aufgegebenes Telegramm<note>Nicht abgedruckt.</note>, das troz der von Ihnen verlangten Urgenz doch über 5 Stunden Zeit brauchte. Es lautet (chiffrirt):</p><p>Possédons télégramme 27<note>Nicht abgedruckt.</note> vous donnons instructions suivantes. Primo: si un accord avec <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> stipule statu quo pour machines et tissus coton vous concluerez un provisoire de trois mois au plus aux conditions offertes par <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> le 21<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P16326">Bavier</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName> vom 21. 2.1888 <orig>(<idno>E 13 (B)/215</idno>).</orig></note> tout en demandant ancien droit pour tessuti, tulli e mussole ricamati a catinella mais en acceptant une taxe unique de quatre cent cinquante francs pour tessuti ricamati a punto passato. Nouvelle classification ricamati inacceptable. Secondo: si un accord avec <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> stipule augmentations considérables pour machines et tissus coton unis vous concluerez un provisoire aux mêmes conditions mais en réservant les droits suisses pour Wermouth et en refusant d’omettre les parquets et les élastiques du Tarif A<note><orig>AS 1883-1884, 7, S. 406.</orig></note></p><p>. Tertio: si négociations avec <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> sont rompues vous accepterez conditions offertes par <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> seulement si statu quo machines et tissus coton unis est concédé à nous et en stipulant les conditions ci-dessus pour broderies. Quarto: si <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> refuse vous déclarerez que dès le 1 Mars nous traiterons l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sur pied nation la plus favorisée sauf réciprocité. <persName ref="https://dodis.ch/P15816">Droz</persName>.</p><p>Um den Irrthum zu vermeiden, dass mein um 9° aufgegebenes Telegramm, eine Antwort auf vorstehendes sei, telegrafirte ich Ihnen nachdem wir lezteres dechiffrirt hatten, um Mitternacht<note>Nicht ermittelt.</note>:</p><p>Votre télégramme s’est croisé avec le mien.</p><p>Da mir Bedenken aufgestiegen waren ob man uns die Meistbegünstigung zugestehe, schrieb ich in der Frühe heute an <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> ein Billet in welchem ich sagte, dass wir, um die guten Beziehungen möglichst wenig zu stören, wie diess ja in beidseitigem Wunsche liege, vorschlagen die Behandlung auf dem Fusse der meistbegünstigten Nation vom l.März an zu vereinbaren. Er liess mich dann sofort ersuchen in den Palazzo Braschi zu kommen, wo der Ministerrath unter seinem Präsidium versammelt war. Als ich ihn dort traf sagte er mir, er wolle um dem Bundesrath zu beweisen, wie der Gang unserer Verhandlungen den Sympathien für die Schweiz keinen Abbruch thue, diese Bedingung annehmen &amp; sofort diessbezügliche Aufträge an alle Zollstätten ertheilen. Nachmittags kamen dann <persName ref="https://dodis.ch/P33490">Ellena</persName> &amp; <persName ref="https://dodis.ch/P33418">Castorina</persName> im Auftrag des Hr <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> mit dem Entwurf des Protocolls zu mir, den ich genehmigte &amp; der nun ausgefertigt wird.</p><p>In Bezug auf <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> sagte <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName>, dort sei der Fall ein ganz anderer als bei der Schweiz &amp; man werde den masslosen Forderungen damit antworten, dass man den Generaltarif für den französischen Import sehr bedeutend erhöhe. Mit uns werde er stets gerne unterhandeln &amp; zweifle nicht daran, dass wir, in nicht ferner Zeit, einen Vertrag abschliessen können. Bei der uns vorgeschlagenen Basis, müsse aber von uns <emph>ausdrücklich </emph>auf die Cotons &amp; Maschinen <emph>verzichtet </emph>werden, denn <emph>nur </emph>in diesem Falle sei eine Prorogation zulässig. Ich sagte, dass wir auf diese «voci» nicht verzichten können; indessen erwarte ich noch Ihre telegrafische Antwort auf seinen Vorschlag den ich Ihnen gestern telegrafirt habe &amp; werde diese Antwort ihm heute Abend eröffnen.</p><p>Die neben dem Generaltarif für die französische Einfuhr vorgesehene Erhöhung beträgt auf den wichtigsten Artikeln 50%, während dem der Schweiz gegenüber der <emph>G<add type="edition">[eneral </add></emph>Tarif nicht erhöht wird. Ich war so eben auf dem Handelsministerium um das détail der wichtigsten Erhöhungen zu erhalten &amp; man versprach mir dieselben noch heute mitzutheilen, so dass ich sie wahrscheinlich am Fusse des Briefes &amp; vorher noch telegrafisch Ihnen berichten kann.</p><p>Um 5 Uhr erhielt ich Ihr Telegramm<note>Nicht ermittelt.</note> das am Schluss lautet:</p><p>déclarez formellement que nous traiterons l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> comme nation la plus favorisée sauf réciprocité et télégrafiez réponse formelle du Président conseil.</p><p>Ich glaubte nun, da <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> eine Unterzeichnung eines Protocols<note>Vgl. den Annex.</note> verlangte, nicht zu fehlen wenn ich dieselbe vollzog &amp; telegrafirte Ihnen überdiess um Vollmacht<note>Nicht abgedruckt.</note>, weil <persName ref="https://dodis.ch/P32329">Crispi</persName> obschon ich ihm erklärt <emph>hatte dass ich zur Unterzeichnung berechtigt sei, </emph>diese Formalität verlangte, inzwischen aber sich zur Unterzeichnung bereit erklärte, nachdem ich ihm versprochen die Vollmacht beizubringen.</p><p>Ich bedauere unendlich wenn ich damit gefehlt habe, Schuld daran ist zum Theil die Langsamkeit des Telegrafs. Wenn Sie meine Unterschrift désavouiren bin ich in einer sehr fatalen Lage gegenüber dem Ministerium! Materiell bleibt sich die Sache j a gleich.</p><p>Ich habe das Bewusstsein mein Möglichstes in guten Treuen gethan zu haben &amp; es ist mir höchst peinlich, dass der Schluss der Verhandlungen nun ein so unerwünschter ist!10</p></div></body></text>
</TEI>
