<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42030</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42030">dodis.ch/42030</ref><title type="main">Antrag des Vorstehers des Eisenbahn- und Handelsdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P33215">J.J. Scherer</persName>, an den Bundesrat<note><idno type="CH-BAR">E53/45</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33622</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">20711</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName>
<date when="1874-06-11"> 11.Juni 1874</date></dateline></opener><p>Die vom 2. d.Mts. datirte Note<note><orig>BBl 1874, 2. S. 461-463.</orig></note> der französischen Gesandtschaft, die Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> betreffend, <emph>beantragt </emph>das Unterzeichnete Departement folgendermassen zu beantworten und der Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sowohl von der Note der franz. Legation als von deren Beantwortung abschriftlich Kenntniss zu geben:</p><p>In Angelegenheiten der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> hat Herr Laboulaye, Chargé d’affaires ad interim der französischen Republik, Anlass nehmend von der am 1. d.Mts. stattgehabten Besitznahme der genannten Eisenbahn durch den neuen Konzessionär, und anschliessend an die im Januar und Februar v.Js. von Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P33103">Lanfrey</persName> überreichten Noten<note>Vgl. die Noten von Lanfray an <persName ref="https://dodis.ch/P28760">Cérésole</persName> vom 16.1. und 24. 2.1873 <orig>(<idno>E 53/43</idno>).</orig></note>, unterm 2. d.Mts. die Vorbehalte erneuert, welche seine Regierung zu Gunsten der französischen Interessen machen zu sollen glaubte. Herr Laboulaye findet, der Verlauf und das Resultat des gegen die Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> gerichteten Verfahrens habe die Hoffnungen nicht erfüllt, welche die von jedem Versuch der Einmischung in die innern Angelegenheiten der Schweiz sich fern haltenden Vergleichsvorschläge der französischen Regierung und die Versicherung des Bundesrathes, dass er keinen Akt zugeben werde, welcher den Charakter einer Beraubung tragen würde, zu erwecken geeignet gewesen seien. Ohne auf andere Punkte, über welche die Diskussion erschöpft zu sein scheine, zurückzukommen, erinnert der Herr Geschäftsträger daran, dass das Gesetz vom 23. December 1872<note><orig>AS 1872-1874, XI, S. 1-18.</orig></note>, dessen Strafbestimmungen auf die Gesellschaft der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> angewendet worden seien, dem mit dieser Gesellschaft abgeschlossenen Vertrag nachgehe und daher wohl kaum Anwendung finden könne. Namentlich aber wird der Überraschung Ausdruck verliehen, welche der Umstand hervorgerufen habe, dass bloss ein einziger Bewerber zur Steigerung zugelassen, dass die Steigerung unterbrochen und dann nach einigen Tagen ohne weitere Formalität und unter zum voraus festgestellten Bedingungen wieder aufgenommen, und dass eine Eisenbahn von 80 Kilometern, deren erster Ausrufspreis durch Experten auf fast 4 Millionen Franken fixirt wurde, um lO’OOO Franken zugeschlagen worden sei. Auch die Behandlung, welche die Hypothekarforderung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33362">Baur</persName> gefunden hat, fällt Herrn Laboulaye auf; denn entweder – so lautet die Argumentation – war sie gesetzlich begründet, dann war die Garantie des Bundesrathes unnöthig, oder sie war streitig, dann ist diese Begünstigung unbillig, nachdem im Interesse der französischen Titelinhaber nichts geschehen ist.</p><p>Nach den Aufschlüssen, welche der Bundesrath durch die Noten vom 24. Januar<note><orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/98, Nr. 370a.</orig></note> und 14. März<note><orig><idno>E 1001 (E)</idno> q 1/98, Nr. 1245 a</orig></note> v.J. Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P33103">Lanfrey</persName> zu geben die Ehre hatte und welche in eingehender Weise die Schweiz. Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> am 6. Februar gl. J. Seiner Excellenz dem Herrn Grafen de <persName ref="https://dodis.ch/P33199">Rémusat</persName>, Minister der auswärtigen Angelegenheiten, zu ertheilen sich beeilte<note><orig><idno>E 53/43</idno>.</orig></note>, hielt sich der Bundesrath zu der Hoffnung für berechtigt, die Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> überzeugt zu haben, nicht nur, dass es sich um eine innere Angelegenheit handle, über welche er einzig der gesetzgebenden Behörde der Schweiz. Eidgenossenschaft Rechenschaft schulde, sondern auch, dass er sich in dieser Angelegenheit allezeit streng auf dem Boden der Gesetzlichkeit bewegt habe. Wenn nun trotzdem die frühem Vorbehalte wiederholt werden, so muss auch der Bundesrath vor allem seinen schon früher eingenommenen Standpunkt neuerdings nachdrucksam machen: dass, nachdem gegen eine unter schweizerischen Behörden stehende Eisenbahngesellschaft gemäss schweizerischem Recht und Gesetz verfahren worden ist, seines Erachtens ein Grund zu diplomatischer Intervention nicht vorliegt.</p><p>Getreu dem versöhnlichen Geiste, welcher den bisherigen Meinungsaustausch zwischen den beiden Regierungen beherrscht hat und von welchem, wie wir mit Befriedigung konstatiren, auch die neueste Note des Herrn Geschäftsträgers durchdrungen ist, steht der Bundesrath jedoch – nach Wahrung seines Standpunktes – nicht an, betreffend die oben kurz skizzirten Ausstellungen aktengemässen Aufschluss zu ertheilen.</p><p>I. Der Bundesrath ist sich nicht bewusst, bei dem gegen die Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> durchgeführten Verfahren materielle Strafbestimmungen zur Anwendung gebracht zu haben, mit welchen die Gesellschaft nicht schon durch die Konzession vom 6./1<note><orig>Eisenbahnaktensammlung 6, S. 11–25.</orig></note>. Februar 1866 (Art. 7)7 bedroht gewesen wäre. Dass zwischen der Zurückziehung der Bundesgenehmigung und dem wirklichen Verkaufe das neue Eisenbahngesetz in Kraft trat, hatte im vorliegenden Falle nur die rein formelle Folge, dass die Versteigerung durch die Eidgenossenschaft und nicht mehr durch den Kanton <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> durchgeführt wurde. Das Recht und die Pflicht der Execution gegen eine ihrer Konzession verlustige Gesellschaft gehört aber gewiss unbestreitbar zu den Hoheitsrechten, welche gemäss Art. 6 des Eisenbahngesetzes von den Kantonen auf den Bund übergegangen sind.</p><p>II. Wie bei der ersten, 1866 und 1867 in Folge Falliments vollzogenen Steigerung über die Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> der Staatsrath von <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> sich Vorbehalten hatte, über die Zulassung der sich präsentirenden Bewerber zu entscheiden, so hat auch für die in Rede stehende Steigerung (sowohl für die auf den 26. November 1873 als für die auf den 4. März 1874 angesetzte) der Bundesrath eine entsprechende Bestimmung in die Gantbedingungen aufgenommen. Die Termine der zwei Steigerungen wurden gehörig publizirt, in einer Mehrzahl französischer, englischer, italienischer und schweizerischer Blätter, und die Gantbedingungen Jedermann zugänglich zur Verfügung gestellt.</p><p>Während für die erste Steigerung sich 4 Bewerber meldeten, drei davon jedoch ihre Gesuche wieder zurückzogen, kamen um Zulassung zur zweiten Steigerung rechtzeitig (d. h. vor dem 19. Februar) nur die Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName>, das Comité Suisse et International du Simplon in Lausanne und die Vereinigung der Société financière vaudoise und der Compagnie des chemins de fer de la Suisse Occidentale ein. Der erste Bewerber war jedoch nicht im Falle, die von ihm wie bei der ersten Gant geforderte Ermächtigung des Grossen Rathes beizubringen, und der zweite zog seine Anmeldung wieder zurück. Zwei Anmeldungen, der Herren Watel et Ferry in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> (Telegramm vom 25. Februar<note><orig><idno>E 53/44</idno>, Bd. 2.</orig></note>)</p><p>und des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33637">A. Lion</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> (Telegramm vom 26. Februar<note>Ibid.</note>)</p><p>konnten wegen Verspätung nicht berücksichtigt werden. So blieb nur ein einziger Steigerer übrig, ein Umstand, der allerdings zu bedauern war, der jedoch wie bei jeder Steigerung von vornherein in der Möglichkeit lag. Wenn der Preis, um welchen die der Eisenbahnunternehmung dienenden Immobilien und Mobilien der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> losgeschlagen wurden, zu den darauf everwendeten Kapitalien in grellem Missverhältniss steht, so wird eine vorurteillose Erwägung nicht verkennen, erstens, dass solche Eventualitäten bei jedem Zwangsverkaufe unvermeidlich sind, und zweitens, dass auf den ersteigerten Aktiven Pflichten von grosser finanzieller Tragweite lasten, Pflichten, denen die alte Gesellschaft nicht gewachsen war, wegen deren Nichterfüllung sie den gebauten Theil der Linie einbüsste. Gegenüber der ersten Gesellschaft, welche die <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName>er-Bahnen baute und betrieb, war übrigens ein Missverhältniss schon vorhanden, als die neue, die internationale Gesellschaft der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> am</p><p>15. Juli 1867 die Eisenbahn- und die Dampfschiffunternehmung für 2,525,000</p><p>Franken erstand.</p><p>III. Die Steigerung vom 4. März wurde lediglich wegen Meinungsverschiedenheiten abgebrochen, welche zwischen dem Bundesrathe und der Vereinigung der</p><p>Société financière vaudoise und der Suisse Occidentale über die Auslegung einer</p><p>Klausel der Gantbedingungen und einer diesfalls abgegebenen Erklärung des</p><p>Bundesrathes zu Tage traten. Mit Eingabe vom 16. Februar<note><orig><idno>E 53/44</idno>, Bd. 2.</orig></note> hatte nämlich die genannte, als Steigerer anerkannte Vereinigung die Frage aufgeworfen, ob nicht die von der Regierung des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> angemeldete Pfandrechtsansprache im</p><p>Betrage von circa 400,000 Franken ungültig sei und ob der Ersteigerer eine in den</p><p>Hypothekenbüchern enthaltene Forderung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33362">J. C. Baur</persName>, im Betrage von circa 184,000 Franken, zu übernehmen habe. Gemäss Beschluss vom</p><p>26. Februar<note><orig><idno>E 1004 1/96</idno>, Nr. 1146.</orig></note> antwortete der Bundesrath: er halte die Pfandrechtsansprache der</p><p>Regierung von <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> auch für ungültig, und erachte ebenfalls, dass durch den</p><p>Verkauf der Erlös an die Stelle des Pfandobjektes trete und gegen Bezahlung des</p><p>Kaufpreises das Gantobjekt in das unbeschwerte Eigenthum des Ersteigerers</p><p>übergehe. Immerhin müsse der Bundesrath jede Verantwortlichkeit bezüglich der Erledigung dieser Fragen ablehnen.</p><p>Dem entsprechend wurden die Gantbedigungen durch folgende Bestimmung ergänzt:</p><p>«Die auf öffentliche Steigerung gebrachte Eisenbahn ist nach den Pfandbüchern der Bezirke <placeName ref="https://dodis.ch/G2944">Sitten</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G10547">Leuk</placeName>, laut den diesem Protokoll beigefügten Auszügen, d.d. 1. und 2. Juni 1873, mit 52 inscriptions hypothécaires zu Gunsten des</p><p>Unternehmers <persName ref="https://dodis.ch/P33362">J. C. Baur</persName> für die Gesammtsumme von 1,560,643 Fr.40 Rp. belastet welche Summe jedoch nach der in Abschrift beiliegenden Schlussrechnung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33362">Baur</persName> nur noch 184,884 Fr. 15 Rp., Kapitalwerth 1. Januar. 1873,</p><p>betragen soll.</p><p>Überdies hat der Stand <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> seit der über die Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> unterm</p><p>26. November v. J. abgehaltenen ersten Steigerung ein Pfandrecht für eine angebliche Forderung von approximativ 400,000 Franken eintragen lassen. Der Bundesrath hat letztere Ansprache, soweit an ihm, nicht anerkannt, muss indessen dem Gantkäufer überlassen, ins Recht zu antworten, wenn die Pfandforderung gegen ihn geltend gemacht werden sollte; ebenso muss dem Ersteigerer die Verteidigung gegen Pfandforderungen überlassen werden, durch welche er allfällig</p><p>für einen den Gantpreis übersteigenden Betrag in Anspruch genommen werden wollte; der Bund übernimmt bezüglich der auf dem Gantobjekte haftenden</p><p>Lasten keine Garantie.»</p><p>Durch vom 3. März datirte, am 4. eingegangene Zuschrift<note><orig><idno>E 53/44</idno>, Bd. 2.</orig></note> erklärte die mehrerwähnte Vereinigung u.a.:</p><p>«Nous constant-ons... avec plaisir:---------------------------------------------------------</p><p>1. que vous considérez l’inscription hypothécaire de l’Etat du <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Valais</placeName> comme illégale et de nul effet à tous égards; qu’en outre vous admettez que, par suite de la vente, le produit des enchères est substitué à l’objet de l’hypothèque et que, moyennant paiement du prix d’adjudication, l’objet mis aux enchères doit passer franc de toute charge en mains de l’adjudicataire;</p><p>2...les décisions de votre part nous suffisent et, sans nous arrêter aux réserves dont vous avez cru devoir les accompagner, c’est sous l’empire et sur la foi de cette double assurance que nous nous rendrons aux enchères de la Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.»</p><p>Der in dieser Zuschrift liegende Versuch, dem Bundesrath, entgegen seinen Intentionen und Erklärungen, eine Garantie zu überbinden, bestimmte ihn, die Steigerung abzubrechen.</p><p>Nachdem dann aber der Ersteigerer vermöge eigenen Impulses die durch ihn provozirten Zweifel gehoben, nämlich erklärt hatte, er übernehme im Falle des Zuschlags die grundversicherte Forderung des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33362">Baur</persName> und er anerkenne, dass hinsichtlich der Absprache des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> der Bund jede Garantie von sich ablehne, war das Hinderniss beseitigt, welches sich der Durchführung der Steigerung entgegengestellt hatte, und wurde daher derselben der Fortgang gelassen. Eine neue Steigerung war das nicht, wie der Bundesrath sofort nach dem diesfälligen Beschluss vom 11. März<note><orig><idno>E 1004 1/96</idno>, Nr. 1409.</orig></note> nach verschiedenen Seiten hin zu erklären veranlasst war, sondern lediglich die Fortsetzung und Beendigung der durch den dargestellten Zwischenfall unterbrochenen zweiten und letzten Steigerung. Ob der Unterbruch 12 Tage oder 12 Minuten dauerte, bleibt sich vollständig gleich. Eine neue Ausschreibung und neue Bedingungen waren daher ausgeschlossen. Irgend welche berechtigte Interessen und erworbene Rechte wurden durch den Unterbruch nicht verletzt.</p><p>IV. Nicht ob die von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33362">Baur</persName> geltend gemachte Forderung zu Recht bestehe oder nicht, war fraglich oder streitig, sondern ob sie wegen des zu ihrer Sicherheit bestellten dinglichen Rechtes (Pfandrechtes) in der Weise auf die Käufer übergehe, dass diese sie zu übernehmen haben, auch wenn der Kaufpreis jenen Betrag nicht erreichte, oder aber ob das Pfandrecht an den Immobilien durch den Zwangsverkauf untergehe und lediglich den Erlös ergreife. Der Bundesrath sprach sich, immerhin nicht rechtsverbindlich, für die letztere Ansicht aus. Wenn diese richtig war und wenn für die Bahn nicht mindestens 184,884 Franken erlöst wurden, so blieb dem Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P33362">Baur</persName> eine Currentforderung gegen die Gesellschaft der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Indem der Ersteigerer die in Rede stehende Forderung ohne Abrechnung an der Kaufsumme zu bezahlen übernahm, so kann das unter allen Umständen für die Gesellschaft der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> nur vortheilhaft sein; denn wenn der Käufer es nicht gethan hätte, so wäre Angesichts der Möglichkeit, dass er doch zur Bezahlung der Forderung verurtheilt würde und Angesichts der von Seite des Kantons <placeName ref="https://dodis.ch/G689">Wallis</placeName> drohenden Pfandforderung wohl kein höheres Angebot gemacht worden.</p><p>Am Schlüsse seiner Darstellung über einige Thatsachen aus dem letzten Akte des gegen die Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> gerichteten Verfahrens angelangt, glaubt der Bundesrath darauf hinweisen zu dürfen, dass die schweizerischen Behörden in der Beur theilung der Verwaltung der Ligne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> und in dem Vorgehen gegen eine durch</p><p>Vernachlässigung konzessionsmässiger Pflichten die allgemeinen Interessen schädigenden Gesellschaft nicht allein stehen. Eine unbefangene Prüfung der</p><p>Verhältnisse und Vorgänge wird, hofft er zuversichtlich, leicht die Quelle finden,</p><p>aus welcher die bedauerlichen Verluste französischer Angehöriger abzuleiten sind, und erkennen, dass sie nicht zu suchen sei bei Behörden, welche in die unangenehme Nothwendigkeit versetzt wurden, von so strengen Rechten Gebrauch zu machen.<note>Der Antrag wurde vom Bundesrat in seiner Sitzung vom 13. 6.1874 angenommen <orig>(<idno>E 1004 1/97</idno>, Nr. 3435).</orig> Die Antwortnote des Bundesrates ist <orig>Z/nBBl 1874, 2, S. 463–469</orig> abgedruckt.</note></p></div></body></text>
</TEI>
