<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42050</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42050">dodis.ch/42050</ref><title type="main">Der schweizerische Legationsrat in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33215">J. J. Scherer</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 27/23324</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33202</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">421</unclear></head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName><date when="1875-07-09">9. Juli 1875</date></dateline></opener><p>In Ihrem confidentiellen Erlass an Herrn Obersten <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName>, vom 12. May<note>Nicht ermittelt.</note> abhin, sprachen Sie den Wunsch aus über den Stand der französischen Landesbefestigungen Bericht zu erhalten. Da vor seiner Abreise nach Petersburg Herr Oberst <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> das zur Berichterstattung erforderliche Material nicht mehr hatte beschaffen können, habe ich seither bei dem General von <persName ref="https://dodis.ch/P33840">Voigts-Reetz</persName> confidentielle Erkundigung eingezogen und von ihm mündliche Mittheilungen erhalten, die er dadurch vervollständigt und bestätigt hat, dass er mir heute die letzterschienene anbeifolgende Nummer 54 des «Militär-Wochenblattes»<note>Nicht abgedruckt.</note> übermittelt, in welcher eine übersichtliche Darstellung der von der französischen Regierung in Angriff resp. in Aussicht genommenen Befestigungen zu finden ist.</p><p>Dieser aus der vom Grossen Generalstabe veröffentlichten «Registrande» entnommenen Darstellung beehre ich mich hinzuzufügen, dass, den Mittheilungen des General von <persName ref="https://dodis.ch/P33840">Voigts-Reetz</persName> zufolge, die Arbeiten an den <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName>-Ober <placeName ref="https://dodis.ch/G3726">Mosel</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G12913">Maas</placeName>linien, – namentlich in Beifort, <placeName ref="https://dodis.ch/G1021">Besançon</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1084">Toul</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G4544">Verdun</placeName>, – sowie um <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1135">Lyon</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G1035">Dijon</placeName> mit ganz besonderem Eifer und in der Weise betrieben werden, dass bis Ende des Sommers 1876 der grösste Theil der an gedachten Orten projektirten Werke in Vertheidigungszustand gesetzt werden können.</p><p>Was die Befestigungen von <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> insbesonders betrifft, so vernahm ich durch General von <persName ref="https://dodis.ch/P33840">Voigts-Reetz</persName> sowie durch einen in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> lebenden Schweiz. Genie-Offizier, dass man dort zumeist mit der Ausführung der im Norden und im Süden der Hauptstadt zu errichtenden Werke beschäftigt sey.</p><p>Bei diesem Anlass will ich einen angeblich vom Grafen <persName ref="https://dodis.ch/P33139">Moltke</persName> herrührenden Ausspruch über die Reorganisation des französischen Heerwesens erwähnen, demzufolge ein im Jahre 1876 oder 1877 ausbrechender Krieg mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> für <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> einen Mehrverlust von 100,000 resp. 180,000 Mann zur Folge haben würde, als wenn derselbe schon in diesem Jahr stattfände.</p><p>Ohne für die angegebene Authorschaft dieses in militärischen Kreisen kursirenden Ausspruches eintreten zu wollen, glaube ich denselben hier desshalb anführen zu können, weil er sowohl die Meinungen massgebender deutscher Offiziere oder Staatsmänner über die französischen Rüstungen zu kennzeichnen, als in Betreff der den jüngsten Kriegsdrohungen zu Grunde liegenden Motive Aufschluss resp. Bestätigung zu gewähren mir geeignet erscheint.</p></div></body></text>
</TEI>
