<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42534</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-23">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-23">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42534">dodis.ch/42534</ref><title type="main"><objectType>CONSEIL FÉDÉRAL<lb/>Procès-verbal </objectType>de la séance du 21 novembre 1893<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/175</idno>. Un poste de Conseiller fédéral est vacant.</note></title><title type="sub">4572. Beitritt von <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abessinien</placeName> zum Weltpostverein</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16311</unclear></head><opener><dateline>Departement des Auswärtigen (Politik). Vortrag vom 21. dies.</dateline></opener><p>Das italienische Ministerium der auswärt. Angelegenheiten, welches vernommen hat, dass der Bundesrat seine Antwort auf die Note des Königs Menelik von <placeName ref="https://dodis.ch/G1005">Abessinien</placeName> in der Frage des Beitritts zur Postunion diesem nicht durch die Vermittlung <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s hat zukommen lassen, hat dem schweizerischen Geschäftsträger in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName>, hierüber sein Bedauern ausgesprochen, und Herr Minister <persName ref="https://dodis.ch/P34241">Peiroleri</persName> hat sich in gleicher Weise gegenüber dem Vorsteher des Departements des Auswärtigen ausgesprochen.<note>Cf. rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> du 26 octobre 1893 et note du Baron de <persName ref="https://dodis.ch/P34241">Peiroleri</persName>, du 27 octobre 1893, non reproduits. <orig>(<idno>E 2/1053</idno>).</orig></note></p><p>Gemäss Antrag wird das Departement des Auswärtigen</p><p>1) ermächtigt, dem ital. Gesandten folgendermassen zu antworten:</p><p>«M. le Ministre, je n’ai pas manqué de soumettre au Conseil fédéral les remarques que vous m’avez présentées au nom de S.E.M. le Ministre des Affaires étrangères d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sur la manière dont le gouvernement fédéral a fait parvenir au Roi Ménélik sa réponse à la communication que ce monarque lui avait adressée directement dans le courant de l’été dernier.</p><p>Le Conseil fédéral m’a chargé de porter à votre connaissance qu’il était au regret de ne pouvoir admettre le bien-fondé des observations de <persName ref="https://dodis.ch/P33954">M. Brin</persName>.</p><p>Le Traité d’Uccialli n’a jamais été notifié à la Suisse; il ne saurait donc lier le Conseil fédéral. Toutefois, et dans un sentiment de convenance et d’égard bien naturel envers une nation voisine et amie, nous n’aurions pas hésité à nous servir de l’entremise du gouvernement royal, si le Négus nous eût fait parvenir sa lettre par la même voie, ou même, si nous avions été appelés à prendre l’initiative d’une communication avec lui.</p><p>En l’espèce, les choses se présentent tout différemment. Le Négus s’est directement adressé au Conseil fédéral. Dès lors, et même selon l’interprétation italienne de la disposition dont vous avez bien voulu me donner personnellement le texte et qui forme l’article 17 du traité, il n’est fait aucune obligation aux gouvernements étrangers d’user de l’intermédiaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> dans leurs rapports avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>; seul ce pays paraîtrait tenu de se conformer à cette clause; mais, s’il ne l’observe point, il ne saurait appartenir au Conseil fédéral de la lui rappeler. Le Conseil fédéral, en cette circonstance, n’a pu que se laisser guider par les règles d’une courtoisie égale et bienveillante pour tous, qui lui dictaient, malgré son désir d’être agréable à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, de répondre directement à la communication directe qui lui était faite par le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName>.</p><p>Au surplus et ainsi que vous en avez déjà été informé, le Conseil fédéral, tenant compte de ce que vous avez bien voulu me dire précédemment, n’a pas manqué, dans sa réponse d’attirer l’attention du Négus sur le fait que votre gouvernement estimait qu’en vertu de l’article 17 du Traité d’Uccialli, c’est à lui qu’aurait dû incomber le soin de transmettre au Conseil fédéral la lettre dont il s’agit, de même que toutes celles que le Roi d’<placeName ref="https://dodis.ch/G219">Ethiopie</placeName> pourrait encore avoir l’occasion de nous adresser.</p><p>J’aime à espérer que les explications qui précèdent suffiront à persuader le gouvernement royal de la parfaite correction des procédés du Conseil fédéral et que <persName ref="https://dodis.ch/P33954">M. Brin</persName> voudra bien reconnaître que ni l’attitude de la Confédération ni les circonstances ne justifient l’appréciation dont il vous avait chargé de nous faire part.</p><p>Veuillez agréer etc.»</p><p>2) Wird das Departement des Auswärtigen beauftragt, die schweizerische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> von Vorstehendem in Kenntnis zu setzen.<note>Communiqué au Baron de <persName ref="https://dodis.ch/P34241">Peiroleri</persName> le 23 novembre 1893 et au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e le 25 novembre 1893. Cf. <orig><idno>E 2 1054</idno>.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
