<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42969</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42969">dodis.ch/42969</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, F. du <persName ref="https://dodis.ch/P19420">Martheray</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departementes, <persName ref="https://dodis.ch/P22605">L. Forrer</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2001 (A), Archiv-Nr. 653</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34703</unclear></head><opener><dateline><placeName>Vienne,</placeName><date when="1906-03-14">14 mars 1906</date></dateline></opener><p>J’ai eu l’impression aujourd’hui au Ministère des Affaires Etrangères que l’intervention Austro-Hongroise à la Conférence d’Algésiras rencontre des obstacles sérieux et que l’on envisage pour l’instant l’issue de la Conférence avec moins d’optimisme qu’au moment où la proposition du Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> a été faite.</p><p>Le premier Chef de section M. de Mérey me disait tout à l’heure: «Notre intervention, inspirée uniquement par l’esprit de conciliation, avait été d’abord accueillie favorablement par tous les délégués et il a été reconnu unanimement qu’elle a amené une détente réelle. Malheureusement, d’après les télégrammes du Cte <persName ref="https://dodis.ch/P34372">Welsersheimb</persName> d’hier et d’avant-hier, il semble que cette bonne «Stimmung» n’a pas duré. Tandis que l’Allemagne se déclare d’accord avec notre proposition, la France trouve que la remise du port de <placeName ref="https://dodis.ch/G1234">Casablanca</placeName> à un Etat neutre et la nomination d’un inspecteur général et de commissaires appartenant à un autre pays qu’à la France ou à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, constitue une atteinte à ses «justes prétentions». L’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> de son côté n’est pas contente de la répartition des ports, prévue par notre projet - lequel lui attribue les ports sur l’Atlantique en laissant ceux de la <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName> à la France - et demande une autre répartition. Nous avons l’impression que les objections de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> pourront être aplanies; du côté de la France les difficultés sont plus sérieuses; nous croyons cependant que la chute du Cabinet <persName ref="https://dodis.ch/P33752">Rouvier</persName> et le renouvellement du Cabinet ont été pour une part dans le revirement des dispositions des délégués Français, aussi notre effort se porte-t-il aujourd’hui sur <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>; nous espérons obtenir du nouveau Cabinet de nouvelles instructions pour <persName ref="https://dodis.ch/P34757">M. Revoil</persName>. En tous cas la chose doit se décider incessamment et d’ici une semaine la question sera tranchée dans un sens ou dans l’autre.»</p><p>Dans cette conversation, comme dans celles que j’ai eues avec le Cte Goluchowski à ce sujet, la question du mandat international que le projet austrohongrois voudrait conférer à la Suisse n’a été abordée que tout à fait accessoirement; ne connaissant pas les intentions du Conseil fédéral sur ce point, j’ai observé naturellement la plus grande réserve; je me suis borné à observer que l’opinion publique en Suisse n’est en principe pas favorable à la chose; tout en reconnaissant le côté flatteur de ces missions, la Suisse les estime difficilement compatibles avec les devoirs de la neutralité; ce n’est certes pas pour se soustraire à une tâche ingrate, mais pour éviter des complications politiques<note>Randbemerkung Comtesse: <orig>Qu’en sait-il? Avec de pareilles suggestions nous nous isolerons dans une stérile neutralité!</orig></note>. J’ai fait remarquer que d’ailleurs, pour ce qui en est du contrôle de la banque, il me paraissait que la Cour d’arbitrage de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> était tout indiquée; j’ai du reste insisté sur le fait que ce que j’en disais était purement personnel<note>Das Politische Departement antwortete am 19. März 1906 dem Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>: <orig>Bien que vous ayez remarqué que c’était là votre avis purement personnel, le Conseil fédéral aurait préféré que vous n’eussiez émis aucune opinion sur cet objet (<idno>E 2001 (A)</idno>, Archiv.-Nr. 653).</orig></note>.</p><p>Je puis constater d’ailleurs que mes interlocuteurs ont toujours parlé de «la Suisse ou les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>», donnant à entendre par là qu’il s’agissait non d’une proposition fixe mais plutôt d’une simple suggestion: «la Suisse, par exemple, ou les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName> ou un autre Etat neutre».</p></div></body></text>
</TEI>
