<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42318</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-11-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-11-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42318">dodis.ch/42318</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 40</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12897</unclear></head><opener><add>Teilweise chiffriert</add><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1887-05-04">4 mai 1887 (trois heures)</date></dateline></opener><p><persName ref="https://dodis.ch/P33449">M. Crowe</persName> a appris de l’attaché militaire allemand à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, de <persName ref="https://dodis.ch/P33566">Huene</persName><note>Es handelt sich vermutlich um den Kanzleichef der deutschen Botschaft, <persName ref="https://dodis.ch/P33566">Eugen Hoene</persName>.</note>, que le Général Boulanger était tellement inconvenant dans ses rapports avec lui qu’il évitait de le saluer lorsqu’il le rencontrait dans le monde ou dans ses promenandes à cheval au Bois de Boulogne.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName> ayant demandé où pouvait conduire un état de choses dans lequel un attaché militaire évitait de reconnaître le Ministre de la guerre, auprès duquel il est accrédité, et cependant continuait à rester à son poste, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33566">Huene</persName> aurait répondu: «Wir treiben zum Kriege», ce qui peut signifier aussi bien nous marchons à la guerre que nous poussons à la guerre.</p><p>D’autre part, le même von <persName ref="https://dodis.ch/P33566">Huene</persName> montrant à <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName>, avec lequel il se promenait, divers personnages à mines de policiers qui couraient des bordées dans le voisinage, aurait ajouté: «<persName ref="https://dodis.ch/P33513">Flourens</persName> a si peur qu’il m’arrive le moindre accident qu’il m’a fait offrir une escorte. Naturellement j’ai refusé.»</p><p>Le même <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName> ayant rencontré à cheval au Bois le chargé d’affaires allemand M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33636">Leyden</persName> et s’étant félicité de ce que l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P33780">Schnaebele</persName> fut finie: «Oh! finie, » aurait répliqué <persName ref="https://dodis.ch/P33636">Leyden</persName>. «Oui, jusqu’à ce qu’elle recommence; cela ne durera probablement pas très longtemps; les choses vont aussi vite que mon cheval.» Il donna un énergique coup d’éperon et partit au galop. Je m’empresse d’ajouter que le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33636">Leyden</persName> est un fort jeune homme qui n’a pas encore eu l’occasion de prouver sa force, il en est tout autrement de Monsieur de <persName ref="https://dodis.ch/P33566">Huene</persName>, militaire très-distingué, dit-on.</p><p>Enfin mon interlocuteur britannique continuait à signaler les intentions pacifiques de l’Empereur <persName ref="https://dodis.ch/P33340">Alexandre III</persName> comme se confirmant toujours d’avantage. D’après des correspondances particulières, il serait mal vu de l’armée qui lui reprocherait d’avoir peu de goût pour les choses militaires et d’affecter de s’amuser sous une tente avec ses enfants pendant les revues. Est-ce qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> on compte sur l’apathie d’<persName ref="https://dodis.ch/P33340">AlexandreIII</persName> et qu’on veut en profiter pour exciter la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et l’amener à déclarer la guerre à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>? Cela est très possible, car, d’après mon interlocuteur, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> a été gâté par la toute puissance, il ne se gêne pas de traiter brutalement même ses amis du moment, les Anglais, et n’est pas retenu dans cette voie par son fils, au contraire. – Il est absolument capable de faire la guerre, si ses renseignements politiques et militaires lui permettent de compter sur la victoire; lui qui affirmait jadis ne pas vouloir agir comme <persName ref="https://dodis.ch/P2082">Napoléon</persName> Ier commence peut-être à donner des signes précurseurs de la même folie, a ajouté Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P33449">Crowe</persName>, pour lequel le crime de haute-trahison contre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> commis en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> par un français est d’ailleurs une notion tout à fait nouvelle.</p><p>Quant à l’insurrection de <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName>, il affirme que non seulement l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> n’y est pour rien mais qu’elle a tout fait pour retenir les Grecs. Le fond de l’affaire est, selon lui, qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G1847">Constantinople</placeName> on considère la <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> comme jadis on considérait à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName></p><p>les colonies des Etats Unis.</p><p>Comme je faisais observer que la baie de la Sude passait pour un des plus beaux mouillages du monde, <persName ref="https://dodis.ch/P33449">M. Crowe</persName> répondit: Nous n’avons pas besoin d’avoir la <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName></p><p>pour utiliser la baie de la Sude sans être sérieusement dérangés par personne.</p><p>L’ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33677">Mohrenheim</persName>, avec lequel je causais aujourd’hui du dernier livre de <persName ref="https://dodis.ch/P33749">M. Rothan</persName>: «La <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et sa politique extérieure en 1867» où il est mis en scène comme peu enthousiaste pour la cause danoise, ce qui semble lui être aujourd’hui fort pénible, <persName ref="https://dodis.ch/P33677">Mohrenheim</persName> assurait qu’à l’époque où il représentait la</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, il avait acquis la conviction que M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> «a peu de tours dans son sac». Les grands ou petits mais incessants conflits à l’aide desquels l’opinion publique a été surexcitée en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et en Europe de 1867 à 1870 semblent devoir se renouveler en 1887 à l’aide de procédés très peu différents. D’après l’ambassadeur de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, un homme de soixante-douze ans change difficilement sa manière de travailler.</p><p>4 mai 1887. Soir</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, avec lequel j’ai eu ce soir vers 6 hs 1/2 un entretien, s’est exprimé en termes fort catégoriques et que je reproduis <emph>aussi textuellement que possible: </emph></p><p>«L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>», a dit le Ministre des Affaires Etrangères, «est résolue à nous faire la guerre; seulement, nous savons qu’elle n’ose pas nous la déclarer. Elle cherche toutes les occasions de nous faire tomber dans un piège quelconque et nous tend toutes les embûches qu’elle peut imaginer. C’est le jeu du chat et de la souris, avec cette différence que, nous l’espérons, le chat aura quelque peine à croquer la souris. Nous avons l’espoir que l’opinion publique française, à chaque incident nouveau que</p><p>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> soulève et soulèvera encore, comprend et comprendra mieux ce jeu, et ne se laissera pas entraîner au moindre acte qui pourrait nous compromettre. Toutefois, une émotion populaire, une sortie déplacée de quelques journaux, tout peut devenir l’occasion cherchée. Pendant l’affaire <persName ref="https://dodis.ch/P33780">Schnaebele</persName>, nos Chambres n’étaient pas réunies, mais nous ne sommes pas dans la situation de la Suisse dont les sessions parlementaires n’excèdent guère trois mois par an. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> est absolument prête pour la guerre; elle la veut; nous savons d’autre part qu’elle ne peut pas la déclarer. Nous réglons notre conduite en conséquence – espérant que le pays comprend et continuera à comprendre la marche à suivre.»</p><p>J’ai alors dit que je n’avais pas de nouvelles de mes collègues accrédités auprès des autres Etats limitrophes de la Suisse, en sorte que j’en étais réduit à mes impressions personnelles; la gravité de la situation telle qu’il venait de l’exposer, ai-je ajouté, me semble s’étendre aussi à la petite Suisse, dont le rôle sera bien difficile au milieu de ces</p><p>énormes meules de moulin qui paraissent s’apprêter à tourner.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> a répliqué: «Oh! la Suisse n’a rien à craindre; je ne suis pas inquiet pour elle; et, d’ailleurs, nous savons que la petite Suisse, comme Vous l’appelez, est assez solidement outillée pour qu’on ne songe pas à se frotter à elle.» <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName> n’a pas abordé d’autre question franco-suisse, malgré l’occasion que j’avais tenu à lui en fournir et je n’ai pas insisté.</p><p>Je lui ai demandé si l’insurrection crétoise était une génération spontanée ou le commencement d’un incendie volontaire.</p><p>Le Ministre a répondu que tout était préparé en <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> pour une insurrection, et qu’à la première nouvelle, il avait envoyé un bâtiment de guerre dans la baie de la Sude, «où il n’est pas bon de laisser les Anglais ou d’autres arriver seuls ni les premiers.» D’autre part, a ajouté <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, il paraît qu’on se trouve plutôt en présence d’un incident que de l’explosion de l’insurrection projetée. Une jeune chrétienne a été enlevée par un musulman; on a échangé des coups de fusil, mais l’excitation paraît se localiser, et les télégrammes reçus aujourd’hui de l’agent français tendent à représenter les bandes comme rentrant chez elles et la population comme commençant à écouter les conseils des consuls européens qui tous cherchent à calmer l’agitation.</p><p>Il est évident que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> a un intérêt à représenter M. de <persName ref="https://dodis.ch/P3822">Bismarck</persName> comme poussant à la guerre, surtout auprès d’un pays neutre et ami de la paix comme la Suisse. Cependant il ne faut pas se dissimuler la gravité des paroles de <persName ref="https://dodis.ch/P33513">M. Flourens</persName>, puisqu’elles ont été prononcées non pas à titre de conversation privée dans un salon quelconque, mais au cours d’un entretien au Ministère des Affaires Etrangères à la réception hebdomadaire des chefs de mission. Mises en regard des renseignements consignés au début du présent rapport, leur portée s’accentue encore.</p><p>(Dans le cas où Vous jugeriez à propos de transmettre à d’autres Légations suisses la copie de la dernière partie du présent rapport, j’ose compter que Vous voudrez bien la faire chiffrer).</p></div></body></text>
</TEI>
