<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42461</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42461">dodis.ch/42461</ref><title type="main">Le Chef du Bureau d’Etat-major, <persName ref="https://dodis.ch/P34121">A. Keller</persName>, au Chef du Département militaire, <persName ref="https://dodis.ch/P19507">E. Frey</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 27 9490</idno>.</note></title></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1891-04-11">11. April 1891</date></dateline></opener><p>Seit dem 1. Januar dieses Jahres ist für das Nachrichtenwesen auf dem Generalstabsbureau eine besondere Abteilung mit einem ständigen Beamten errichtet. Bis jetzt ermangelte dieser Dienstzweig einer eigentlichen Organisation. Die betreffenden Geschäfte wurden, so weit die Zeit reichte, neben den übrigen Generalstabsgeschäften besorgt und besondere Nachrichtenverbindungen mit dem Auslande immer nur angeknüpft, wenn sich die politische Situation zu trüben schien. Diese Verbindungen erloschen dann allmählig grösstentheils wieder, wenn die Gefahr vorüber war.</p><p>Die Funktionen des Chefs der Nachrichtenabteilung sind auf Seite 15 u. folgende der vom Chef des Schweiz. Militärdepartements unterm 17. Januar dieses Jahres<note><idno type="CH-BAR">E 27 1082</idno>.</note> genehmigten Organisation des Generalstabsbureau aufgeführt. Es erübrigte nun noch die spezielle Organisation des Nachrichtendienstes und die Grundsätze, nach welchen derselbe durchzuführen sei, aufzustellen.</p><p>Dies ist in dem beiliegenden Entwürfe<note><orig>Un</orig> extrait de ce projet est reproduit en annexe au présent document.</note> geschehen und beehre ich mich, Ihnen denselben zur Genehmigung zu unterbreiten.</p><p>Dieser Organisationsentwurf ist das Resultat längerer Studien und Besprechungen, bei denen namentlich der in diesen Dingen gewandte Generalstabsmajor <persName ref="https://dodis.ch/P34324">Strohl</persName> von <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> tätig war. Ich erlaube mir, Ihnen denselben in französischer Sprache vorzulegen, da der Offizier, welcher dem Nachrichtenwesen auf dem Generalstabsbureau vorsteht (Hr. Major <persName ref="https://dodis.ch/P34294">Schaeck</persName>) der französischen Schweiz angehört und da diese Organisation gleichzeitig seine Spezialinstruktion für die Handhabung dieses Dienstes bilden soll.<note>Remarques de E, <persName ref="https://dodis.ch/P19507">Frey</persName> au verso du document: <orig>Genehmigt. 14. April.</orig> E/idgenössisches/ M jilitärj D[epartementj. ¥ <add type="edition">[rey]</add>.</note></p></div></body></text>
</TEI>
