<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42457</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42457">dodis.ch/42457</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à Paris, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/180</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1891-02-16">16 février 1891</date></dateline></opener><p>Je viens de déjeuner, chez l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, avec le président de la Commission d’enquête nommée à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> pour étudier la situation commerciale et industrielle faite à la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> par l’échéance de la plupart des traités de commerce européens, et pour étudier les mesures éventuelles à prendre en vue de cette échéance; M. <persName ref="https://dodis.ch/P34213">Mundella</persName> a été Ministre du commerce et appartient au parti radical. L’impression que j’ai rapportée de mon tête-à-tête de plus d’une heure avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P34213">Mundella</persName> est la suivante:</p><p>1. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> voit sans émotion la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> se lancer dans le protectionnisme. Ses exportations en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> représentent peut-être la centième partie des exportations totales de la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>. Si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est assez maladroite pour renchérir à plaisir la vie de ses patrons et de ses ouvriers, les Etats qui seront assez intelligents pour ne pas renchérir chez eux les conditions générales de l’existence prendront assez rapidement, dans le monde entier, la place que la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> se sera maladroitement enlevée elle-même. Or cette place est beaucoup plus grande que l’exportation de ces Etats à destination de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> (1900 millions contre 550).</p><p>2. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> n’usera pas de représailles, ou tout au moins, si, ce qui est fort improbable, elle le fait, ce sera seulement sur certains vins et peut-être sur certaines espèces de soieries exclusivement lyonnaises (brochées, velours). C’est tout ce qu’il y a de plus invraisemblable qu’on fasse ces représailles partielles.</p><p>3. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> verrait avec plaisir la Suisse, la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> combiner avec habileté leurs tarifs de manière à faire sentir à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> l’absurdité de sa conduite, et notamment adopter des droits ad valorem sur les lainages (je ne m’explique pas trop comment le n<hi>o</hi> 3 peut se concilier avec le n<hi>o</hi> 1 ci-dessus, à moins qu’on ne désire à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> voir les trois Etats industriels du continent renchérir, sous prétexte de représailles contre la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, les conditions de leur existence; M. <persName ref="https://dodis.ch/P34213">Mundella</persName> semble avoir montré ici le bout de l’oreille).</p><p>Samedi soir (avant-hier) j’ai rencontré <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M.Méline</persName> chez notre compatriote vaudois <persName ref="https://dodis.ch/P33356">M. Barbey</persName>, Ministre de la marine et lui ai demandé une liste des décisions prises par la Commission du tarif général des douanes; il me l’a promise. Nous avons ensuite parlé de la situation franco-suisse: j’ai été jadis assez lié avec <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M.Méline</persName>, allais déjeuner chez lui en famille et le gardais à dîner chez moi quand nous avions à traiter des affaires de phylloxera savoyard ou gessien à l’époque où il était Ministre de l’agriculture; <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> est absolument honorable dans sa vie privée, simple, aimable, mais je ne l’ai jamais trouvé «fort» et ne puis m’expliquer l’autorité dont il jouit en matière douanière. Il a évidemment bénéficié d’un courant, qui s’est incorporé dans sa personne parce qu’il n’admet aucune transaction et que son esprit simpliste va droit au but, sans se soucier et probablement sans se rendre compte des obstacles. <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> m’a soutenu avec calme, douceur, bonté, qu’on s’était trompé en 1882 pour le droit des broderies; que pour les montres, le rapporteur <persName ref="https://dodis.ch/P33930">M. Berger</persName> assurait qu’on était ultra modéré dans les propositions de sa sous-commission; que pour les fromages, on réussirait dans l’Est à remplacer les envois suisses et hollandais; que pour les soieries il n’y avait aucun motif de ne pas les protéger dans la même proportion que toutes les autres industries; et que, si le marché suisse avait une importance, c’était un infiniment petit en comparaison du marché intérieur français. Je lui ai demandé comment il comptait remplacer le travail français actuellement occupé à produire les cent millions de produits manufacturés français vendus chaque année en Suisse, et pourquoi il avait l’intention de faire cadeau de ces cent millions à d’autres, aux Anglais, Belges et Allemands pour les produits manufacturés, aux Hongrois et aux Italiens pour les vins; il a répondu en haussant les épaules et en levant les bras, voulant donner à entendre que c’était un infiniment petit, une mesquinerie en présence du grand but à atteindre, qui est de réserver la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> aux Français. Ce qu’il y a de pire, c’est que <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName>, j’en jurerais, est absolument sincère et croit réellement ces énormités; c’est décidément un fanatique, borné, inintelligent, doux et bête comme un mouton. Je vous demande pardon de ces expressions peu diplomatiques, mais je n’en trouve pas d’autres pour expliquer ma pensée; une photographie de <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> commenterait encore mieux ma pensée; il a tout à fait le profil de ce qu’il est.</p><p>Des amis de <placeName ref="https://dodis.ch/G8962">Franche-Comté</placeName> qui ont déjeuné hier avec M. Viette assurent que ce dernier s’agite beaucoup contre nous et se plaint de nous rencontrer partout en face de lui, dans le Gouvernement et auprès des meneurs parlementaires. Tant mieux.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> a eu huit jours d’influenza; cela a retardé d’autant son rapport. On s’attend néanmoins toujours, et c’est l’opinion de <persName ref="https://dodis.ch/P33670">M. Méline</persName> lui-même, à ce que le débat s’ouvre à la Chambre dans la première semaine de mars.</p></div></body></text>
</TEI>
