<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42675</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42675">dodis.ch/42675</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, A. Rot h, au Conseil fédéral<note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 7/3</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34262</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">34183</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">27913</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5267</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2361</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5202</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1984</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin,</placeName> <date when="1898-06-10">10. Juni 1898</date></dateline></opener><p>Unter Bezugnahme auf meine Depesche vom 28. April d. J.<note>Non reproduite.</note> beehre ich mich, Ihnen, die <emph>Verlängerung des Hüninger-Kanals bis <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName></emph>betreffend, folgende Mittheilung zu machen.</p><p>Auf meine «Notiz» vom 5. April d.J., wovon ich Ihnen eine Abschrift übermittelt habe<note>Soumise au Conseil fédéral le 11 mai 1898 (<orig><idno type="CH-BAR">E 1004 1/193</idno>, n<hi>o</hi> 1790),</orig> reproduite en annexe au présent document.</note>, hat das auswärtige Amt des deutschen Reichs trotz meiner wiederholten mündlichen Rechargen bis heute materiell noch nicht reagiert. Als ich die Angelegenheit vor 2 Tagen dem Unterstaatssekretär Freiherr von <persName ref="https://dodis.ch/P34271">Richthofen</persName> wieder in Erinnerung brachte, entgegnete derselbe, die von dem Auswärtigen Amte von den zuständigen Ressorts und Bundesregierungen erbetenen Rückäusserungen seien so allgemein gehalten, dass man sich veranlasst gesehen habe, nochmals an die fraglichen Amtsstellen zu gelangen, um von denselben einen erschöpfenderen Bericht zu erhalten.</p><p>Von anderer, nach meiner Ansicht gut unterrichteter Seite, sind mir indes mittlerweile Andeutungen gemacht worden, denen zufolge die Opposition gegen das projectierte Unternehmen namentlich von <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ausgeht, d.h. von der Reichsregierung, und dass die geltendgemachten Bedenken «wirtschaftlicher Natur» darauf zurückzuführen sein dürften, dass man es an massgebender Stelle als mit den wirtschaftlichen Interessen des deutschen Reichs nicht wohl vereinbar erachtet, durch Verlegung des Kanalkopfes nach <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> diesem Platze den bisher durch verschiedene deutsche Zwischenstationen vermittelten Verkehr mit <placeName ref="https://dodis.ch/G3561">Rotterdam</placeName> etc. und vice versa in der Weise zuzuwenden, dass sich dieser Verkehr zu einem directen, die Mitbetheiligung der fraglichen deutschen Zwischenstationen ausschliessenden, gestalten würde.</p><p>Dass Baden wegen seiner Eisenbahnen Einspruch erhoben hätte, ist mir bestimmt bestritten worden. Man soll von <placeName ref="https://dodis.ch/G1081">Karlsruhe</placeName> aus erwidert haben, wenn man auch die projectierte Kanalverlängerung als für Baden nicht gerade erwünscht betrachten müsse, so sehe man sich doch nicht veranlasst, gegen dieselbe Stellung zu nehmen.</p><p>Von der noch zu gewärtigenden Rückäusserung des Auswärtigen Amts werde ich Ihnen alsbald nach deren Eingang Kenntnis zu geben die Ehre haben.</p></div></body></text>
</TEI>
