<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42250</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42252">dodis.ch/42252</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 37</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3822</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33748</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33308</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">7933</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1884-10-20">20 octobre 1884</date></dateline></opener><p>Le 11 de ce mois<note>Nicht abgedruckt.</note>, j’avais eu l’honneur de Vous rendre compte des impressions du Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> sur la <emph>situation politique générale. </emph>Depuis lors, j’ai eu l’occasion de voir quelques uns de mes collègues, en petit nombre toutefois, la plupart d’entre eux étant encore en congé; tel est, en particulier, le cas des ambassadeurs d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, d’<placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, du Ministre de <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, etc.</p><p>Le Ministre des <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, M. de Zuylen, venait de rentrer à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>; il avait précisément la visite de son collègue de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, et ce dernier assurait que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>, surprise par le rapprochement franco-allemand, était décidée à refuser l’invitation de prendre part à la Conférence africaine de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>; M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> aurait alors fait savoir à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> que la Conférence dite du Congo se réunirait même en dehors de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName>; on incline donc au Palais de St. Jämes pour accepter l’invitation. Quant à admettre que l’entente franco-allemande ait des visées continentales, on n’y croit pas à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>; on incline à penser qu’il s’agit d’un rapprochement momentané, portant exclusivement sur des affaires coloniales, mais on reconnaît ne rien savoir de précis.<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> vom 6.11.1884 <orig>(<idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 37).</orig></note></p><p>Le chargé d’affaires d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, M. de Rothenhahn, dont j’ai eu la visite à l’occasion d’une affaire courante, et auquel j’ai eu soin de ne pas demander ce que le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> était venu faire à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, a porté lui-même la conversation sur ce terrain, en disant que «cette visite n’avait rien changé, qu’elle avait été simplement la confirmation et la constatation d’arrangements antérieurs.» Je n’ai pas insisté; je ne connais pas encore M. de Rothenhahn, qui vient d’arriver à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, et ne voulais pas commencer nos relations par des procédés de reporter ou m’exposer à un refus.</p><p>Le Ministre d’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> en l’absence de <persName ref="https://dodis.ch/P33121">Lord Lyons</persName>, Sir <persName ref="https://dodis.ch/P33845">Walsham</persName>, assure ignorer complètement ce qui se passe entre <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, et pense que son Gouvernement et l’ambassade anglaise à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> n’en savent pas plus long que lui.</p><p>Aujourd’hui j’ai eu une longue visite de l’Envoyé commercial britannique auprès des Gouvernements de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>, etc., <persName ref="https://dodis.ch/P33449">M. Crowe</persName>, avec lequel d’anciennes et intenses relations me lient. D’après <persName ref="https://dodis.ch/P33449">M. Crowe</persName>, le Gouvernement Britannique n’a pris encore aucune résolution au sujet de sa participation à la Conférence du Congo; les intérêts français sont nuls sur la côte occidentale de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>; même dans les possessions françaises anciennes, l’importation britannique représente 90 et même 95% du total. Quant à la liberté commerciale dont M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33446">Courcel</persName> fait briller les perspectives dans ses dépêches à M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> la connait; elle se traduit au <placeName ref="https://dodis.ch/G8816">Gabon</placeName> par des droits différentiels de 60% en faveur des produits français, et par la prétention de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> d’accaparer tout le trafic de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12778">Ogowé</placeName>. Un accord franco-allemand est néanmoins évident au Congo; la preuve en est que divers postes récemment occupés par les Français, Little Pope et autres, ont été abandonnés et sont aujourd’hui aux mains des Allemands. Que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> ait des visées sérieuses, cela semble résulter de l’appareillage d’une forte escadre allemande de cinq grands bâtiments dont au moins deux cuirassés, dont les officiers ont été prévenus que leur campagne d’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> ne durerait pas moins de neuf mois. De ce qui précède, on est forcé de conclure en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> que, si la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> est si gracieuse dans l’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> occidentale pour le Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, celui-ci a dû offrir une contrepartie. En <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, la forme prime souvent le fond; pour un Ministère français, <emph>avoir l’air </emph>d’être bien avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> pouvait être mortel, pouvait être pire que <emph>d’être </emph>bien en réalité. Donc, la contre-partie peut avoir été forte. Depuis trois mois, la diplomatie anglaise cherche à percer ce mystère sans y parvenir; à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, il n’y a rien à faire; le prince <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> ne met aucun subalterne dans la confidence de ses plans; à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, où les secrets se gardent moins, mais où l’on a déjà su garder secrète, pendant trois mois, la mission du commandant <persName ref="https://dodis.ch/P33517">Fournier</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, rien n’a transpiré. – On est préoccupé à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> –. A première vue, on ne croit pas qu’il s’agisse d’une mainlibre donnée de part et d’autre pour agir, la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> dans les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, mais on étudie tous les indices qui pourraient faire prévoir une combinaison de ce genre. On n’a pas confiance dans le prince de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>, dont l’esprit est, diton, plus aventureux qu’on ne le croit généralement; on se rappelle à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> qu’à une certaine époque, M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> a offert à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> une grande étendue de territoire allemand (pas polonais, allemand) en vue d’une combinaison qui n’a pas abouti; l’histoire de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName> n’a pas encore été écrite et révélera bien des choses singulières. Tout dépend du but qu’il a en vue; suivant la hauteur du but, il proportionne l’importance des moyens à mettre enjeu et des sacrifices à faire; c’est ce but qu’il faut connaître. A priori, on croit que le pivot de la politique allemande est la consolidation de l’Empire par le maintien de la paix et par l’exclusion de toute coalition contre l’Empire; si tel reste le pivot, alors le rapprochement franco-allemand n’a d’autre but que d’écarter «l’entente <emph>naturelle» </emph>franco-anglaise; «le Cabinet de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> cajole M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> et donne des coups de pied au gouvernement anglais dans l’espoir de flatter et d’amadouer le premier, et de mettre le second en colère. S’il n’y a que cela, nous tâcherons de ne pas nous fâcher, bien que M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> ait complètement mordu à l’hameçon.» On a dit, a continué mon interlocuteur britannique, que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, en échange des politesses françaises au Congo, soutiendrait M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e afin d’assurer l’éloignement de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> des affaires; mais que demande-t-on de nous en <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e? Nous y sommes allés parce que personne n’y allait, et parce que nous ne pouvions, à cause de nos sujets mahométans, laisser le <persName ref="https://dodis.ch/P33651">Mahdi</persName> accroître son influence; la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avait, à cause de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algérie</placeName> et de la <placeName ref="https://dodis.ch/G903">Tunisi</placeName>e, les mêmes intérêts que nous. Nous avons offert de neutraliser et d’européiser l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e; que veut-on de plus? Car nous ne pouvons admettre que les <orgName ref="https://dodis.ch/R17862">Rothschild</orgName> et autres porteurs de bons égyptiens, guident la politique à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>; à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, «ils la guident certainement», mais ils n’ont aucune action sur M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33380">Bismarck</persName>. En résumé, a dit en terminant <persName ref="https://dodis.ch/P33449">M. Crowe</persName>, nous ne savons rien, malgré tous nos efforts, sinon qu’on est fort désagréable envers nous à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, et qu’une entente <add type="edition">[franco]</add>-allemande au Congo est patente. Nous ne disons rien encore, sinon que nous ne laisserons pas prendre la <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName> contre son gré; mais nous ne nous dissimulons pas que la République est, en <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, «à fleur-de-terre», et que si la République belge s’annexait à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>, nous pourrions nous trouver dans une situation assez embarrassante. Heureusement, nous n’avons pu constater jusqu’ici aucun indice d’une action française ou allemande dans ce sens, et nous croyons encore que là n’est pas la compensation obtenue par M. <persName ref="https://dodis.ch/P33505">Ferry</persName> pour les risques qu’il courrait en affrontant, devant l’opinion française, le danger d’un rapprochement avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>.</p></div></body></text>
</TEI>
