<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42055</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-02-22">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-02-22">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42055">dodis.ch/42055</ref><title type="main"><objectType>Protokoll </objectType>der Sitzung des Bundesrates vom 20. August 1875<note><idno type="CH-BAR">E 1004 1/102</idno>. Abwesend: Schenk, Borei.</note></title><title type="sub">4671. Verhandlungen mit der Pforte betreffend Erwerbung von Grundbesiz durch Schweizer</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33058</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19415</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">27912</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">32463</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">33215</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">122</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">27</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. Antrag vom</placeName> <date when="1875-08-15">15. August 1875</date></dateline></opener><p>Unter einlässlicher Darstellung der seit der bundesräthlichen Schlussnahme vom 1. Februar 1875, P. N<hi>o</hi> . 609, <emph>in Sachen des Beitritts der Schweiz zum Protokoll über die Erwerbung von Grundeigenthum im Gebiete der hohen Pforte durch Ausländerin </emph><placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> durch den dortigen eidg. Gesandten, in Bern durch das Präsidium und die Vertreter <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName>s, in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> durch den eidg. Gesandten und den frühem französ. Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G1847">Konstantinopel</placeName> Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P33891">Vogüé</persName> gepflogenen Verhandlungen<note>Vgl. Nrn. 27, 61 und 64.</note>, deren Ergebnisse im Zusammenhalt mit einer durch das Departement veranlassten Kundgebung<note>Vgl. den Annex.</note> der bei der Sache zumeist betheiligten Glarner Häuser, welche Zweiggeschäfte im <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>e haben, nach drei Richtungen eine Lösung der Angelegenheit bieten:</p><p>Fortsezung unmittelbarer Verhandlungen mit der Pforte, Beitritt zum Protokoll von 1867<note><idno>E 13 (B)/271</idno>.</note> durch Vermittlung der französischen Botschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G1847">Konstantinopel</placeName>, Beibehaltung des jezigen Standes der Dinge, welcher Schweizern im Schuze einer Macht, die allen ihren Schuzbefohlenen gleiche Rechte gewährt, es möglich macht, in den Genuss der Grundbesizerwerbung zu treten, schliesst das Departement seine Berichterstattung dahin:</p><p>Die Verhandlungen, in soweit sie durch die Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> gegangen sind, müssen als abgeschlossen betrachtet werden und sind bei sich bietender Gelegenheit in Bern oder <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> wieder aufzunehmen, wobei der Bundesrath es unbedingt ablehnen wird, auf irgend einen den Abschluss eines Handelsvertrages oder einer Konsularübereinkunft mit der Pforte bezwekenden Vorschlag einzutreten.</p><p>Dem entsprechend beantragt das Departement:</p><p>1. Ein Schreiben an den Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> zu erlassen, in welchem Herrn von <persName ref="https://dodis.ch/P19417">Tschudi</persName> der Verzicht auf weitere Inanspruchnahme seiner Dienste in dieser Sache unter bester Verdankung seiner bisherigen Bemühungen zur Kenntnis gebracht wird.</p><p>2. Das politische Departement zu beauftragen, der Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> den jezigen Stand der Angelegenheit zur Kenntnis zu bringen und sie einzuladen, anher zu berichten, sobald sich eine günstige Gelegenheit für die Wiederaufnahme der Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> erzeige.</p><p>Nach stattgehabter Auflegung und Prüfung der Akten wird der Antrag <emph>zum Beschlüsse </emph>erhoben.<note>Vgl. Nr. 247.</note></p></div></body></text>
</TEI>
