<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42057</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42057">dodis.ch/42057</ref><title type="main">Der schweizerische Legationsrat in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, A. de <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P33215">J. J. Scherer</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/152</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">460</unclear></head><opener><add>Confidentiell</add><dateline><placeName>Berlin,</placeName> <date when="1875-09-20">20. September 1875</date></dateline></opener><p>Bei Gelegenheit von Besprechungen im Reichskanzler-Amt hat Geheimrath <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName>, Vortragender Rath bei dieser Behörde, wiederholt mir gegenüber die Ansicht ausgesprochen, dass die eidgenössische Zoll-Verwaltung in der letzten Zeit durch Verzollung gewisser Gegenstände, die von der Schweiz zur Ausbesserung, Bearbeitung oder Veredlung in das deutsche Gebiet eingeführt und alsdann unter Beobachtung der vertragsmässigen Vorschriften nach der Schweiz zurückgeführt worden, – sowie durch andere ähnliche Massnahmen – schutzzöllnerische Tendenzen an den Tag gelegt habe.</p><p>Zur Begründung dieser Behauptung führte Ghrth <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName> eine Reihe von Thatsachen an, /: Bearbeitung von Leinen zu Säcken auf Badischem Gebiete; Ausfüllen von Stuhlrahmen mit Rohrgeflecht; Verzollung der Werkzeuge der deutschen Arbeiter für den <placeName ref="https://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName>tunnel; etc.etc.: /, Thatsachen, auf die ich näher einzugehen verzichte, da dieselben zu den Ihnen bekannten diplomatischen Reklamationen Anlass gegeben haben, resp. noch geben werden.</p><p>In einem kürzlichen Bericht<note>Nicht ermittelt. Mit Schreiben vom 15. 9.1875 <orig>(<idno>E 13 (B)/152</idno>)</orig> hatte <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> <persName ref="https://dodis.ch/P33215">Scherer</persName> über den Bericht <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> orientiert.</note> an Herrn Minister <persName ref="https://dodis.ch/P27911">Hammer</persName> habe ich Gelegenheit genommen, die Ansichten resp. die Verstimmung des gedachten Beamten mit dem Ersuchen ihm mitzutheilen, diesen Gegenstand bei Gelegenheit mündlich zu Ihrer Kenntniss zu bringen und ich wäre daher auf diese Erörterung, welche wie mir schien, zum Theil durch die subjektive Empfindung des mit der umfangreichen Bearbeitung dieser Frage betrauten gedachten Beamten veranlasst war, nicht zurückgekommen, wenn in den letzten Tagen, anlässlich einer Audienz im Reichskanzler-Amt, Staatsminister <persName ref="https://dodis.ch/P32972">Delbrück</persName> in Betreff der «in der Schweiz sich geltend machenden schutzzöllnerischen Einflüsse» sich nicht mir gegenüber mit ganz besonderer Lebhaftigkeit ausgesprochen hätte.<note>In seinem Schreiben an <persName ref="https://dodis.ch/P32608">Naeff</persName> vom 13.10.1875 führte <persName ref="https://dodis.ch/P19419">Claparède</persName> aus: <add type="edition">[...] </add><orig>Ich darf diesen Bericht nicht schliessen, ohne der Vermuthung Ausdruck gegeben zu haben, dass die seiner Zeit von Geheimrath <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName> gethanen Äusserungen zum grössten Theil aus den ihm von Seite der betreffenden Säcke-Fabrikanten gemachten Mittheilungen hervorgegangen sein möchten.</orig><add type="edition">[...] </add><orig>(<idno>E 13 (B)/152</idno>).</orig></note></p><p>Ohne über die einzelnen, von Gehrth <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName> angeführten Beschwerdepunkte – die er als mir bekannt voraussetzte – sich auszulassen, sprach sich Staatsminister <persName ref="https://dodis.ch/P32972">Delbrück</persName> in Betreff der von der Schweizerischen Zollverwaltung gehaltenen Praxis in folgender Weise aus: «In jedem Vertrage seyen Bestimmungen enthalten, welche einer verschiedenen Auslegung unterliegen können; dies sey besonders der Fall in Betreff einiger Bestimmungen des Schweizerisch-Deutschen Handelsvertrages, welche von <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> stets, und von der Schweiz bis vor Kurzem in der liberalsten Weise ausgelegt worden sind. Es sey indess dieses Verfahren – obgleich <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> hiezu keinen Anlass gegeben – in der letzten Zeit Seitens der Schweizerischen Zollverwaltung aufgegeben worden und es kämen seither an den eidg. Zollstätten allerley Massregeln vor, die Veranlassung von wiederholten Reklamationen gewesen; ohne jedoch dass letztere bei den Schweizerischen Behörden die erhoffte Berücksichtigung gefunden hätten.</p><p>Dem gegenüber und in Anbetrachte davon, dass die fraglichen Zölle meistens unbedeutend seien und daher für die Schweizerischen Finanzen kaum in Betracht kommen dürften, könne er (<persName ref="https://dodis.ch/P32972">Delbrück</persName>) den Eindruck nicht abwehren, dass schutzzöllnerische Einflüsse in der Schweiz sich geltend machen, und, so ungern er solche Bahnen betreten möchte, werde er sich möglicher Weise genöthigt sehen, der Schweiz gegenüber Gegenrecht anzuwenden.</p><p>Ghrath <persName ref="https://dodis.ch/P33574">Huber</persName>, mit welchem am gleichen Tag ich eine Unterredung haben musste, kam wieder auf diese Frage zurück, und gab mir ganz unverhohlen die Verstimmung des Staatsministers <persName ref="https://dodis.ch/P32972">Delbrück</persName> zu verstehen, welcher, wie er sich ausdrückte, vor Kurzem die Ansicht ernstlich ausgesprochen, «<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> möchte nunmehr einen Zollkrieg der Schweiz. Zollverwaltung erklären».</p><p>Bei diesen Unterhaltungen habe ich nicht unterlassen, auf die feste Grundlage hinzuweisen, welche freihändlerische Politik stets in der Schweiz gehabt; – diese Anführung wurde mir dadurch besonders erleichtert, dass ich gerade vom Eisenbahn- u. Handels-Departement den Auftrag erhalten, die freihändlerische</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P33218">Schmidlin</persName>’sche Brochüre hier zu verbreiten und hiemit den Beweis liefern konnte, dass bei dem gegenwärtigen brennenden Handels-politischen Kampf, die Schweiz ihren Platz im freihändlerischen Lager behalten werde.</p><p>Ich kann Ihnen nicht verhehlen, dass hinsichtlich der in Frage kommenden Beschwerdepunkte im Reichskanzleramt eine starke Missstimmung herrsche,</p><p>welche vielleicht dadurch gesteigert wird, dass die schutzzöllnerische Agitation in</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> im Wachsen ist und dass die gegen die Regierung gerichteten Angriffe zum Theil einen für die Person des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P32972">Delbrück</persName> verletzenden Cha-. rakter angenommen haben.<note>ln der Bundesratssitzung vom 9. 2.1876 erklärte das Finanz- und Zolldepartement: <orig>Unterm 15. und 20. September v. Js. hat die</orig> Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName><orig>über Beschwerden Mittheilung gemacht, welche wegen</orig> angeblicher schuzzöllnerischer Absichten der eidgenössichen Zollverwaltung <orig>beim Reichskanzleramt eingegangen seien und daselbst etwelche Missstimmung hervorgerufen hatten. In Gemässheit der Schlussnahme vom 24. gl. Mts. /:Prot. N<hi>o</hi> . 5404:/ ist diese Auffassung durch eine Darlegung der diesfälligen Verhältnisse Seitens des Departements mit Schreiben vom 2. Oktober (<idno>E 2200</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> 1 /6) widerlegt worden und da keine weitere Eröffnung gefolgt ist, so kann die Angelegenheit als erledigt abgeschrieben werden (<idno>E 1004 1/104</idno>, Nr. 781).</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
