<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42549</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42549">dodis.ch/42549</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P31755">A. Lachenal</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 21/14026</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1894-07-04">4 juillet 1894</date></dateline></opener><p>Les renseignements que Vous m’avez fait l’honneur de me transmettre dans les derniers jours sur les anarchistes <persName ref="https://dodis.ch/P33974">Caserio</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P34431">Guy</persName> ont successivement été communiqués sous forme verbale à M. le Préfet de police ou à M. le Directeur de la sûreté générale au Ministère de l’intérieur.<note>Non reproduit.</note> Chose singulière, 3 jours après l’attentat de Lyon<note>Il s’agit de l’assassinat du Président de la République, <persName ref="https://dodis.ch/P33416">Sadi Carnot</persName>, le 24 juin 1894.</note> le Préfet de police me disait: «Je ne suis nullement sûr que <persName ref="https://dodis.ch/P33974">Caserio</persName> soit un anarchiste!»</p><p>Hier soir après un dîner chez <persName ref="https://dodis.ch/P33975">M. Casimir-Perier</persName>, le Président du Conseil, M. <persName ref="https://dodis.ch/P34018">Dupuy</persName>, m’a dit que le Gouvernement avait étudié avec soin la nouvelle loi fédérale contre les anarchistes<note>Cf. RO, 1895, vol. 14, pp. 286-288.</note> et avait cherché à s’en inspirer sur divers points mais que notre loi ne suffisait pas à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Le Ministère voudrait pouvoir reléguer les anarchistes; il pense que c’est là le point fondamental et essentiel. En outre le Directeur des prisons a fait la remarque que les anarchistes détenus faisaient de la propagande dans les maisons pénitentiaires; or la loi ne permet pas d’appliquer le régime cellulaire aux individus condamnés à moins d’un an; il faudra réviser ce point afin de couper court à la propagande. Il faudra en outre obtenir l’autorisation de reléguer, c’est-à-dire de déporter dans les colonies, les anarchistes qui, à l’expiration de leur peine, ne <emph><add type="edition">[se] </add></emph>seraient pas améliorés.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34018">M. Dupuy</persName> a ajouté que nous avions en Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G736">Lugano</placeName> un point particulièrement malade et il a donné à entendre qu’il aimerait bien le faire surveiller par un ou deux agents à lui. J’ai fait semblant de ne pas comprendre la seconde partie et j’ai répondu à la première que notre procureur général me paraissait avoir l’œil ouvert aussi de ce côté, puisque, dès le surlendemain de l’attentat, je recevais une note sur le court séjour de <persName ref="https://dodis.ch/P33974">Caserio</persName> en Suisse jusqu’à son retour en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>.<note>Non reproduit.</note> Je lui ai exposé que sous forme verbale il pouvait se faire des transmissions de renseignements entre les polices des deux pays soit à Berne soit à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> par l’entremise des agents diplomatiques respectifs, et que ce mode de procéder me paraissait être celui qui offrait le moins d’inconvénients pourvu qu’on sût faire vite.</p></div></body></text>
</TEI>
