<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42464</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-07-21">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-07-21">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42464">dodis.ch/42464</ref><title type="main">La Délégation commerciale suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName><note>Cette délégation était composée du Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P27913">A. Roth</persName>, du Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19418">A. O. Aepli</persName>, et par les Conseillers nationaux, <persName ref="https://dodis.ch/P5616">C. Cramer-Frey</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P27911">B. Hammer</persName>.</note> au Conseil fédéral<note><idno type="CH-BAR">E 13(B)/156</idno>.</note></title><title type="sub">II. Bericht<note>Pour les autres rapports, cf. <idno type="CH-BAR">E 13 (B)/156</idno>.</note> über die Handelsvertragsverhandlungen zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">20</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">133</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">75</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1403</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1085</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear></head><opener><dateline><placeName>Wien,</placeName> <date when="1891-05-25">2.Sitzung, 25. Mai 1891 11–2 74 h</date></dateline></opener><p>Gemäss der in der ersten Sitzung <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> Samstag den 23. d. getroffenen Verabredung<note>Note marginale: <orig>Austausch <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> Tarifforderungen.</orig></note> wurden in der heutigen Sitzung die Tarifanträge der beiderseitigen Delegationen übergeben, mit dem ausdrücklichen Bemerken <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> seiten beider Pasziszenten, dass man sich eventuelle Nachträge im Falle <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> Irrtum und Auslassung Vorbehalten wissen möchte.</p><p>Nachher wird <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> seiten <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s </emph>(Referent: Geh. O.Reg. R. <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName><persName ref="https://dodis.ch/P34098">Huber</persName>) darauf aufmerksam gemacht, dass die deutsche Regierung <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> dem lebhaftesten Wunsche beseelt sei, die freundnachbarlichen Beziehungen mit der Schweiz noch weiter zu pflegen und noch intimer zu gestalten.</p><p>Der erste Grund zur Kündung des schweizerisch-deutschen Vertrags <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> seiten <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s lag in der Tatsache des Verfallens der Tarif-Konzessionen des französisch-schweizerischen Vertrags auf 1. Februar 1892, sodann in der Notwendigkeit des Zusammenschlusses gleichdenkender zollpolitischer Interessenten wegen den bevorstehenden autonomen Zollerhöhungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> im Allgemeinen, sowie infolge der Lage der französischen Handelspolitik und endlich im Wunsche nach grösserer Stabilität in den geschäftlichen Beziehungen.</p><p>Da die beiden Vertragsstaaten <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> der Schweiz in den beabsichtigten Verträgen mehr als bis anhin zu bieten im Falle seien, so dürften die beiden Kontrahenten <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und Österreich auch ihrerseits verlangen, <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> der Schweiz weitergehende Zugeständnisse zu erhalten. So sollte denn im Verfolge dieses Ideenganges der neugeschaffene schweizerische Zolltarif vom 10. April 1891 im weitesten Sinne als Negotiationstarif betrachtet werden können, auf den einzutreten die beiden Staaten nochmals ihre Geneigtheit erklären.</p><p>Die Kooperation zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> in den Verhandlungen habe lediglich den Zweck, die Verhandlungen und damit eine wirtschaftliche Einigung verschiedener Staaten zu beschleunigen und sie kehre überhaupt die Spitze gegen keinen Staat in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>.</p><p>Von seiten <emph>Österreichs </emph>wird die Kündung damit motiviert, dass mit dem demnächstig Aufhören der Wirkungen des französisch-schweizerischen Vertrags eine Reihe <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> Konzessionen, deren Mitgenuss Österreich bis anhin gehabt habe, dahinfallen und dass sodann anderseits die österreichische Bevölkerung mit dem 1888<hi>er</hi> Vertrage nicht vollständig zufrieden gewesen sei.</p><p>Von <emph>schweizerischer </emph>Seite wird ebenfalls der Wunsch nach vertraglicher Regelung der Verhältnisse ausgesprochen; im übrigen aber darauf hingewiesen, dass die <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> gegnerischer Seite berührten Tariferhöhungen unter dem Hochdruck der autonomen Zollpolitik der umgebenden Staaten entstanden seien, dass sie gegenwärtig eine wirtschaftliche Notwendigkeit darstellten und im übrigen noch weit unter den Ansätzen der beiden Staaten stehen.</p><p>Der <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> der deutschen Vertretung gebrachte Hinweis auf das drohende Referendum in der Schweiz infolge der Agitation der «Liga gegen die Verteuerung der Lebensmittel» wird <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> der schweizerischen Delegation dahin richtig gestellt, dass gegenwärtig alle Anzeichen vorhanden seien, dass die Liga in Brüche gehen werde. Wenn aber je der Fall eintreten sollte, dass eine Referendumsabstimmung zustande käme, so wäre dieselbe bloss möglich durch die Aussicht der Grosszahl der Schweiz. Interessenten auf eine Abänderung des Zolltarifs im Sinne der Erhöhung der Ansätze desselben. Denn ein grosser Teil der Bevölkerung, besonders aus den Kreisen der Landwirtschaft und des Kleingewerbes, sei mit den <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName> den eidgen. Räten festgestellten Ansätzen, weil sie zu niedrig seien, nicht zufrieden. Sodann wird die Grundlosigkeit der Bemerkung des Vertreters <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von</persName><placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName>, dass die österreichischen Interessentenkreise mit dem österreichisch-schweiz. Vertrag unzufrieden gewesen seien, nachgewiesen, bzw. deren Berechtigung in Frage gestellt und auf das zutreffende Mass zurückgeführt.</p><p>Bevor in die für diese Sitzung programmässig vorgesehene Beratung der Vertragstexte eingetreten wird, macht das Präsidium der Konferenz, Herr Baron <persName ref="https://dodis.ch/P34056">von Glanz</persName>, darauf aufmerksam, dass bezüglich <emph>aller </emph>Verhandlungsergebnisse nach aussen, sowohl der Publizistik als den fremden Regierungen gegenüber, das vollständigste Geheimnis gewahrt werden sollte, wie dies übrigens schon in den bisherigen Verhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Österreich-Ungarn</placeName> beobachtet worden sei.<note>En annexe au présent document est reproduit un extrait du rapport du DFAE concernant ces négociations avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l <placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName>.</note></p><p>Schweizerischerseits ist man prinzipiell damit einverstanden. Da aber möglicherweise eine teilweise Veröffentlichung einzelner auf dem schweizerischen Tarif eingeräumter Konzessionen vom Bundesrat als wünschbar erachtet werden könnte, so kommt man dahin überein, dass der Schweiz. Delegation zu Händen der Handelsvertragskonferenz vorher Mitteilung zu machen und daheriger Bericht der Delegation abzuwarten sei. <emph>l-P</emph></p></div></body></text>
</TEI>
