<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42824</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42824">dodis.ch/42824</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName>, au Président de la Confédération et Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P33470">A. Deucher</persName><note>Rapport politique: <idno type="CH-BAR">E 2300 Paris 56</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11685</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3147</unclear></head><opener><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1903-01-19">19 janvier 1903</date></dateline></opener><p>En me référant à mon rapport du 31 décembre 1902 n<hi>o</hi> 52<note>Cf. <orig><idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> 55.</orig></note> sur un entretien avec l’Ambassadeur d’<placeName ref="https://dodis.ch/G904">Autriche-Hongrie</placeName> relativement à la <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName>, </emph>j’ai l’honneur de Vous faire savoir que le Comte <persName ref="https://dodis.ch/P34380">Wolkenstein</persName> n’a pas encore reçu de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> d’indications précises sur la ligne de conduite arrêtée entre les Cabinets de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et de St-Pétersbourg pour tenter d’assurer une certaine pacification de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> d’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. Je pense que ce retard est dû au fait que le <persName ref="https://dodis.ch/P34140">Comte Lamsdorf</persName>f a dû d’abord en référer au Czar au milieu des fêtes du jour de l’An russe, après quoi les deux Ambassadeurs de <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> et d’Autriche à Constantinople ont été invités à formuler des observations. C’est seulement après qu’il en aura été tenu compte que les propositions austro-russes seront notifiées aux puissances en vue d’une action commune sur le Sultan et sur la Porte. D’autre part le directeur politique au Ministère des Affaires étrangères à <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> a été récemment à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> et a conféré pendant plusieurs jours avec M. <persName ref="https://dodis.ch/P34016">Dumba</persName>, Conseiller de l’Ambassade d’Autriche en France, qui part demain pour rejoindre le poste de <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e, où il vient d’être nommé Ministre. M. <persName ref="https://dodis.ch/P34016">Dumba</persName>, qui a dû se mettre minutieusement au courant du théâtre sur lequel il va être appelé à agir, a passé chez moi une partie de l’après-midi d’hier dimanche.</p><p>Il m’a dit, que, sous réserve de modifications de détails, le désir commun de l’Autriche et de la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> serait d’assurer à la <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName> une moins mauvaise administration en obtenant de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>:</p><p>1. Une autonomie financière afin d’employer dans le pays le produit des impôts qui ne sont pas donnés en gage aux créanciers de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>.</p><p>2. Une police convenable.</p><p>3. L’envoi de fonctionnaires offrant des garanties d’honnêteté pour l’administration et pour la justice, c’est là le point le plus difficile, car la question est de savoir si ces fonctionnaires existent.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34016">M. Dumba</persName> a ajouté qu’il n’y avait rien à risquer de la part de la <placeName ref="https://dodis.ch/G564">Serbie</placeName> qui n’a ni armée sérieuse, ni finances, ni gouvernement capable, et qui ne bougera pas.</p><p>D’autre part, il faut absolument obtenir de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> un effort sérieux parce qu’en <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName> il est à craindre que le Gouvernement soit impuissant à empêcher au printemps une action par des corps-francs macédoniens. Il est vrai que les Comités bulgares sont sans argent. Il est vrai qu’une pression énorme a été exercée par la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName> sur le Gouvernement bulgare pour l’obliger à se tenir tranquille; mais les événements peuvent être tels que, si la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> ne prend pas des mesures suffisantes, le Gouvernement bulgare, même à le supposer de bonne foi, ne pourra pas s’opposer à des actes de complicité.</p><p>Enfin M. <persName ref="https://dodis.ch/P34016">Dumba</persName> m’a dit que si, comme on peut toujours le redouter de la part de populations sauvages comme les Macédoniens et de troupes sauvages comme celles de la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>, il survient de nouveaux massacres, une intervention européenne risque fort de s’imposer. Il n’est plus possible de demeurer indifférent. L’opinion publique exigera une action effective.</p><p>J’ai cru comprendre que ce cas avait été prévu entre <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> et Pétersbourg. Sans dire expressément qu’il y avait eu accord sur ce point, M. <persName ref="https://dodis.ch/P34016">Dumba</persName> a ajouté que l’Autriche était seule en situation d’agir, en dehors des Bulgares dont on ne veut pas. Seule l’Autriche a des troupes à proximité. En Bosnie elle a une forte division et un corps d’armée peut y être jeté en 8 jours, c’est l’armée autrichienne qui interviendrait forcément parce que des troupes russes mettraient plus d’un mois à arriver sur les lieux. Sans affirmer que cela ait été déjà fait, M. <persName ref="https://dodis.ch/P34016">Dumba</persName> m’a donné à entendre que l’Autriche avait donné ou donnerait à la <placeName ref="https://dodis.ch/G10073">Russie</placeName>, par la signature d’un protocole de désintéressement, des garanties contre les conséquences durables d’une occupation de toute ou partie de la <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName> par les forces autrichiennes.</p><p>J’espère être assez prochainement en situation de Vous fournir des explications plus précises, mais je crois que les détails fournis par M. <persName ref="https://dodis.ch/P34016">Dumba</persName> montrent bien le désir austro-russe d’agir avec une certaine fermeté et de ne pas laisser, d’autre part, les affaires macédoniennes compromettre les relations entre les deux empires.</p><p>Le Ministre de Roumanie m’a dit que son Gouvernement avait reçu l’assurance de Pétersbourg comme de <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Vienne</placeName>, que le statu quo roumain serait en tout cas respecté.</p><p>Une petite note sceptique pour terminer: le plus âgé des Ambassadeurs à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, un homme qui a été jadis Ministre en Roumanie et qui a été fort longtemps secrétaire-général des Affaires étrangères dans son pays, me disait en souriant: «Depuis cinquante ans j’entends parler de réformes en <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>; depuis cinquante ans on ne les fait pas; mais, chaque fois que la situation revient d’une façon aiguë sur le tapis, on prend à la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> un morceau de territoire. On le lui prend même lorsqu’elle est victorieuse comme cela a été le cas de la <placeName ref="https://dodis.ch/G5077">Crète</placeName> après la défaite des Grecs qui s’étaient lâchement fait battre et qui valent moralement moins que les Turcs. Pourquoi cela ne finirait-il pas comme cela en <placeName ref="https://dodis.ch/G285">Macédoine</placeName>?»</p><p>Dans le monde de la Finance, on est disposé à ne pas trop s’alarmer, parce qu’on ne voit pas les gouvernements européens, très soucieux jusqu’ici de protéger ceux qui ont prêté de l’argent à la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>, démembrer celle-ci au préjudice de ses créanciers d’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. Les financiers se montrent optimistes et ont peutêtre de fort bonnes raisons pour cela. L’action austro-russe devra donc tenir compte de ce facteur financier et ménager la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>. Ce n’est peut-être pas très humanitaire, mais c’est humain.<note>Voir aussi RP <persName ref="https://dodis.ch/P5840">Lardy</persName> du 4 avril 1903, non reproduit.</note></p></div></body></text>
</TEI>
