<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42830</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42830">dodis.ch/42830</ref><title type="main">Le Chef du Département des Postes et des Chemins defer, R. <persName ref="https://dodis.ch/P28763">Comtesse</persName>, à son suppléant, <persName ref="https://dodis.ch/P28812">J. Zemp</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 8001 (B) 3/4</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentielle</add><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1903-02-14">le 14 février 1903</date></dateline></opener><p>Mon cher collègue et ami,</p><p>J’espère être à la séance de mardi, quoiqu’il faille toujours plus de temps qu’on ne présume pour vaincre dans ses derniers retranchements, cette satanée grippe, surtout quand elle a comme chez moi une acuité particulière et qu’elle s’attaque aux fonctions du cœur. Je ne pense pas que vienne en discussion mardi la réponse à faire aux Genevois concernant la Faucille<note>Le Conseil d’Etat de Genève demande au Conseil fédéral de communiquer au gouvernement français l’intérêt que portent les autorités genevoises au percement de la Faucille. Cf. lettre du Conseil d’Etat de Genève au Conseil fédéral du 4 février 1903 <orig>(<idno>E 8001 (B) 3/3</idno>).</orig></note>, mais si elle devait venir en mon absence et qu’une décision ne pût être différée, je te prie de bien vouloir catégoriser mon opinion, c’est <add type="edition">[-à-dire]</add>qu’il soit répondu aux Genevois qu’aucune démarche ne sera faite par le Conseil fédéral en faveur de la Faucille au cours des démarches qui se poursuivent pour obtenir du Gouvernement français la concession du Frasne–Vallorbe et aussi longtemps qu’une décision du Gouvernement français ne sera pas intervenue!<note>Note marginale de <persName ref="https://dodis.ch/P28812">Zemp</persName><add type="edition">[?]</add>: <orig>quantus mutatus ab illo!</orig></note> Les Genevois devraient pourtant comprendre que nous ne pouvons pas simultanément réclamer le Frasne–Vallorbe et la Faucille – courir deux lièvres à la fois –, qu’en venant insister par une démarche pour la Faucille, nous affaiblissons du coup celles qui se font pour le Frasne–Vallorbe et que ce serait une singulière manière d’assurer l’exécution de la décision des Chambres qui ont reconnu l’utilité et l’urgence du projet Frasne– Vallorbe que de venir en ce moment parler de la Faucille! Vraiment, les Genevois sont énervants et oublient complètement les devoirs supérieurs de la politique fédérale!</p><p>Je te serre affectueusement la main.</p></div></body></text>
</TEI>
