<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42737</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42737">dodis.ch/42737</ref><title type="main">Le Président de la Confédération et Chef du Département politique fédéral, E. <persName ref="https://dodis.ch/P33689">Müller</persName>, au Ministre de Suisse à Londres, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">D. Bourcart</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2001(A)/641</idno>.</note></title> <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">204</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1899-10-30">30 octobre 1899</date></dateline></opener><p>Nous avons reçu votre rapport du 27 courant<note>Non reproduit.</note> relatif au service militaire des étrangers dans la République Sud-africaine, et vous remercions d’avoir bien voulu vouer votre attention à cette question.</p><p>Nous ne croyons pas qu’il y ait lieu de s’occuper à l’heure qu’il est, de la situation des citoyens suisses, combattant sous le drapeau boer soit dans l’armée régulière, soit dans des corps de volontaires. Nous n’avons reçu aucune réclamation du <placeName ref="https://dodis.ch/G5381">Transvaal</placeName>; on peut en conclure que personne n’a été enrôlé contre son gré.</p><p>En ce qui concerne la question de savoir si les corps de volontaires doivent être considérés comme des belligérants, nous attirons votre attention sur l’article 1<hi>er</hi> du règlement concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre récemment adopté par la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName>. Suivant cet article, les corps de volontaires jouissent des droits reconnus aux belligérants s’ils réunissent les conditions suivantes:</p><p>1° d’avoir à leur tête une personne responsable pour ses subordonnés;</p><p>2° d’avoir un signe distinctif fixe et reconnaissable à distance;</p><p>3° de porter les armes ouvertement et</p><p>4° de se conformer dans leurs opérations aux lois et coutumes de la guerre.</p><p>Nous ne pouvons pas croire que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> veuille traiter les volontaires qui remplissent ces conditions autrement que les combattants de l’armée régulière. Du reste, le ferait-elle, que nous ne pourrions intervenir en faveur de citoyens suisses qui auraient violé les devoirs de la neutralité.<note>Pour le sort des Suisses prisonniers de guerre en A frique du Sud cf. <idno>E 2001 (A) 644</idno> et <orig>2053.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
