<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42085</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42085">dodis.ch/42085</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P16328">G. B. Pioda</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 2300 Rom 1</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Rome,</placeName><date when="1876-12-16">16 décembre 1876</date></dateline></opener><p>Je viens de chez <persName ref="https://dodis.ch/P33469">M. Depretis</persName>, Président du Conseil, avec lequel j’ai eu une conversation, entre autres choses, sur le projet d’alliance dont il est question dans mes rapports du 2 et du 12c<hi>t</hi>.<note>Am 2.12.1876 hatte <persName ref="https://dodis.ch/P16328">Pioda</persName> in einem Schreiben an <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> einen laut «Le Temps» am 10.5. 1870 zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> und Österreich abgeschlossenen Defensivvertrag erwähnt, in welchem es heisse: <orig>[...] que la neutralité de la Suisse devrait être respectée, que toutefois, dans le cas où la Suisse aurait pris parti contre les trois puissances alliées, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> aurait été autorisée à rectifier ses frontières du côté du <placeName ref="https://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>. [...] ( <idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> 1).</orig> Kern meinte in einem Schreiben an <persName ref="https://dodis.ch/P19001">Welti</persName> vom 8.12.1876 allerdings: <add type="edition">[...] </add><orig>je dois déclarer que plusieurs chefs de missions étrangères, et même des Ambassadeurs de Grandes Puissances qui devraient être au courant des événements secrets qui ont précédé la guerre franco-allemande, ne croient pas à l’existence d’un traité formel. Ils pensent qu’il a pu y avoir des pourparlers, des ouvertures, mais peu de chose d’autre. [...] ( <idno>E 2300</idno> Paris 29).</orig></note> II n’a pas hésité à me donner les déclarations les plus rassurantes. Après m’avoir dit qu’il n’avait aucune connaissance des négociations en question il ajouta: «Mais quel serait donc ce Gouvernement italien qui pourrait aider à détruire de ses propres mains ce boulevard où la Suisse monte la garde sur trente lieues et derrière lequel l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> se sent aussi sûre de toute attaque que si elle avait cent mille hommes sur cette frontière? Dites au Conseil fédéral que je ne vois aucunes Nations qui aient plus de raison d’être amies que la Suisse et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>. Ceci est un intérêt permanent de la Nation et les changements de Ministère n’y peuvent rien changer.» Ce point de vue, que j’ai cherché de bien mettre en évidence en toute occasion, paraît être celui des classes influentes, et j’ai été flatté de l’entendre ce matin expliquer avec tant de clarté et de chaleur par le Président du Conseil. <persName ref="https://dodis.ch/P33469">M. Depretis</persName> finit en me disant qu’il ferait insérer quelques lignes dans le «Diritto» pour couper court à toute induction malveillante.</p></div></body></text>
</TEI>
