<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42497</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42497">dodis.ch/42497</ref><title type="main">Le Chargé d’affaires de Suisse à Londres, Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P19421">Bourcart</persName>, au Chef du Département des Affaires étrangères, <persName ref="https://dodis.ch/P15816">N. Droz</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2/1053</idno>.</note></title>                </head><opener><dateline><placeName>Londres,</placeName><date when="1892-04-29">29 avril 1892</date></dateline></opener><p>En réponse à votre office du 25 de ce mois relatif à la proposition de <emph>M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName>, </emph>ingénieur au service du roi <emph><persName ref="https://dodis.ch/P16311">Ménélik II</persName>, </emph>j’ai l’honneur de vous informer qu’au Foreign Office on n’hésite pas à reconnaître au gouvernement italien le droit de servir d’intermédiaire au souverain africain pour ses rapports avec les puissances étrangères.</p><p>Il y a quelque temps la Reine, en réponse à une communication de <persName ref="https://dodis.ch/P16311">Ménélik II</persName>, lui a envoyé une lettre et des présents par l’entremise du gouvernement italien dont on tient à ménager les susceptibilités et auquel l’on pense être particulièrement agréable en procédant de cette manière.</p><p>On n’a pas paru montrer ici la moindre appréhension à nous voir entrer en relations avec le roi de Shoa et chercher à créer des rapports commerciaux entre les deux pays, et le sous-secrétaire d’Etat avec lequel j’ai eu l’occasion de parler de cette question ne pensait pas que nous dussions rencontrer de mauvais vouloir de la part de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pourvu que nous sachions ménager sa jalousie extrême et ne cherchions pas à agir derrière son dos. Je dois laisser à <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> le soin de vous faire savoir si, en ménageant les susceptibilités italiennes, nous ne froisserions pas celles de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. On m’a fait remarquer d’ailleurs au Foreign Office qu’il serait difficile d’envoyer des présents au roi Ménélik sans l’intervention des autorités italiennes car on ne pourrait guère les envoyer par une autre voie que celle de <placeName ref="https://dodis.ch/G4816">Massaoua</placeName>, celle de <placeName ref="https://dodis.ch/G12310">Zeila</placeName> n’étant pas sûre. Je vois cependant que cette dernière a été généralement suivie par M.<persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> pour lequel <persName ref="https://dodis.ch/P20140">M. Vernet</persName> avait eu à demander des laissez-passer pour armes aux autorités anglaises d’Aden; peutêtre M. <persName ref="https://dodis.ch/P14721">Ilg</persName> aurait-il des facilités spéciales de ce côté-là, mais, je le répète, on considère ici qu’il y a lieu de recourir à l’intermédiaire des <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>s.</p></div></body></text>
</TEI>
