<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42917</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42917">dodis.ch/42917</ref><title type="main">Der sch weizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>, F. du <persName ref="https://dodis.ch/P19420">Martheray</persName>, an den Chef der Handels ab teilung, <persName ref="https://dodis.ch/P5650">A. Eichmann</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 13 (B) / 240</idno>.</note></title>                </head><opener><add>handschriftlich</add><dateline><placeName>Vienne,</placeName><date when="1905-02-20">20 février 1905</date></dateline></opener><p>Je viens vous dire que j’ai pris la liberté de remettre une lettre d’introduction pour vous à un de nos compatriotes fixé à <placeName ref="https://dodis.ch/G64">San Francisco</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34513">M. Henry Brunner</persName>, Argovien, qui a créé des banques à <placeName ref="https://dodis.ch/G64">San Francisco</placeName> et à <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName> et qui est considéré aux Etats-Unis comme un homme particulièrement capable et entendu en affaires.</p><p>Il se rend en Suisse pour un voyage à la fois d’affaires et d’agrément. Je l’ai engagé à aller vous voir, pensant que ça vous intéresserait de l’entendre et de constater que ses jugements sur la situation faite aux industries suisses aux Etats-Unis par l’absence de traité entre les deux pays ne concordent pas absolument à ceux des industriels suisses de <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName> qui ont en somme intérêt à l’état de choses actuel qui les garantit contre la concurrence suisse sur certains articles qu’ils fabriquent eux-mêmes aux Etats-Unis. Ainsi que j’en ai acquis l’impression par plusieurs conversations avec le Président <persName ref="https://dodis.ch/P34280">Roosevelt</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P34513">M. Brunner</persName> croit lui aussi que les tarifs seront, avant qu’il soit longtemps, l’objet d’une révision, dans le but de combattre les monopoles des «trust». <persName ref="https://dodis.ch/P34280">H. Roosevelt</persName> a des vues plus larges que beaucoup de Sénateurs et tout en reconnaissant les bienfaits du protectionisme éclairé, nécessaire dans un pays dont le développement économique est encore incomplet et dont les ressources sont incalculables, il est décidé à conclure des traités internationaux de réciprocité. Je crois qu’il serait de bonne politique de ne pas se montrer aussi hostile que le fait l’Allemagne p. ex. Nous avons beaucoup à attendre du Président actuel, tout républicain qu’il soit et malgré l’opposition que lui fait le Sénat (arbitrage p. ex.) - j’ai confiance dans sa tenace volonté. <persName ref="https://dodis.ch/P34513">M. Brunner</persName> vous dira tout cela et j’espère que cela vous intéressera.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P34513">M. Brunner</persName> m’a été recommandé chaudement par notre Consul à <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P21809">M. Bertschmann</persName>. M’étant tenu durant mon trop court séjour officiel aux Etats-Unis aux instructions de réserve que vous aviez bien voulu me donner, lors de mon départ, j’ai évité vis-à-vis du Gouvernement américain toute démarche et suis toujours resté dans l’expectative, mais je garde l’impression que nos <emph>[...]<note>Fehlendes Wort vom Autor beim Seitenwechsel irrtümlich ausgelassen.</note></emph>ont ouvert les yeux des Américains sur le marché qui est la Suisse pour ceci et que d’autre part et d’une façon générale, les jingos avec leur protectionnisme à outrance ne sont pas du goût du Président lequel dans ce pays peut beaucoup.<add type="edition">[...]</add><note>Bemerkungen zum Stand der Handelsvertragsunterhandlungen mit Österreich-Ungarn.</note></p></div></body></text>
</TEI>
