<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/42158</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2020-09-21">2020</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2020-09-21"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/42159">dodis.ch/42159</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P19415">J. K. Kern</persName>, an den Bundespräsidenten und Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P19001">E. Welti</persName><note>Bericht: <idno type="CH-BAR">E 53/83</idno>.</note></title>                </head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Paris,</placeName><date when="1880-11-09">9 novembre 1880</date></dateline></opener><p>En me référant aux précédentes communications de la Légation de Suisse, et particulièrement aux rapports<note>Nicht abgedruckt.</note> de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName> des 1<hi>er</hi> et 9 octobre derniers, j’ai l’honneur de vous transmettre les renseignements suivants au sujet de <emph>l’affaire du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>: </emph></p><p><persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName>, qui est de nouveau à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> depuis quelques jours, s’est rendu à la Légation de Suisse pour me renseigner sur l’état actuel de ses démarches. Voici, en substance ce qu’il m’a dit dans un entretien que nous eûmes samedi dernier:</p><p>Il ne paraît avoir été donné aucune suite au projet d’un examen en commun de la question par les Ministres des Travaux Publics, de la Guerre, du Commerce et des Finances, dont il avait été parlé précédemment (lettre de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName> du 18 mai dernier<note>Nicht abgedruckt.</note>).M. le Général <persName ref="https://dodis.ch/P33498">Farre</persName>, d’après ce que <persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName> tient de la bouche même de ce Ministre, n’aurait jamais été invité à élaborer le préavis de son département.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName> a conféré, dans les derniers temps, au sujet de toute l’affaire, avec <persName ref="https://dodis.ch/P33017">MM. Gambetta</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P33650">Magnin</persName>, Ministre des Finances, et <persName ref="https://dodis.ch/P33735">Léon Renault</persName>, Député à la Chambre, qui tous les trois, se sont trouvés cet automne à <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> ou dans les environs. A la suite de ces entretiens, il a été arrêté le plan suivant: <persName ref="https://dodis.ch/P33735">M. Léon Renault</persName>, usant de son initiative parlementaire proposerait à la Chambre d’adopter un projet de loi par lequel elle se déclarerait favorable au percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>, et voterait, pour assurer l’exécution de l’entreprise, un crédit de <emph>48 </emph>à <emph>50 </emph>millions (le chiffre n’est pas encore fixé). Un nombre important de députés, de 100 à 150, adhéreraient par leurs signatures à la motion de <persName ref="https://dodis.ch/P33735">M. L. Renault</persName>, qui serait formulée, si ce n’est dans la première, du moins dans la deuxième semaine de la session législative ouverte demain (9 novembre). La discussion serait mise à l’ordre du jour à une date aussi rapprochée que possible, et peut-être déjà dans le délai indiqué ci-dessus. Le Gouvernement serait chargé d’ouvrir des négociations avec la Suisse et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> au sujet de la participation financière de ces deux Etats. <persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName> a communiqué à <persName ref="https://dodis.ch/P33735">M. L. Renault</persName> toutes les données et tous les documents nécessaires pour mettre ce dernier à même de soutenir sa proposition contre les objections qui pourraient se produire. <persName ref="https://dodis.ch/P33735">M. Renault</persName> aurait étudié la question à fond.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName> a ajouté que <persName ref="https://dodis.ch/P33017">M. Gambetta</persName> lui avait déclaré être parfaitement décidé à appuyer de son influence, et par l’intermédiaire de ses amis, le projet en question. <persName ref="https://dodis.ch/P33735">M. Renault</persName> et consorts se mettront en relation avec le Gouvernement, et ils pensent obtenir qu’il ne fasse pas d’opposition. Ils seraient déjà assurés du concours, soit de <persName ref="https://dodis.ch/P33416">M. Sadi Carnot</persName>, Ministre actuel des Travaux Publics, soit de M.<persName ref="https://dodis.ch/P33650">Magnin</persName>, Ministre des Finances. Ce dernier a dit à <persName ref="https://dodis.ch/P28760">M.Cérésole</persName>: <emph>«L’argent nécessaire se trouvera». </emph></p><p>D’après ce qui précède, l’affaire du <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName> est sur le point d’entrer dans une nouvelle phase, et l’on peut, semble-t-il, prévoir qu’elle aura, devant les Assemblées françaises, une solution assez rapprochée, si, comme les intéressés l’espèrent, l’on peut vaincre l’opposition, ou tout au moins l’inactivité du Gouvernement.</p><p>Vous vous souvenez, Monsieur le Président, qu’il avait déjà été question, depuis assez longtemps, de mettre en jeu l’initiative parlementaire d’un député favorable à l’entreprise, soit par voie de motion, soit par celle d’une interpellation (Voir les deux rapports précités de <persName ref="https://dodis.ch/P5840">M. Lardy</persName>). Mais, <persName ref="https://dodis.ch/P28760">MM. Cérésole</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P33017">Gambetta</persName> avaient préféré attendre encore, pour ne pas froisser les membres du Gouvernement. La composition actuelle de ce dernier les a décidés à sortir de l’expectative.</p><p>J’ai demandé à <persName ref="https://dodis.ch/P28760">M. Cérésole</persName> s’il redoutait l’opposition probable des amis du projet d’un percement du <placeName ref="https://dodis.ch/G3722">Mont Blanc</placeName>. Il m’a répondu que non. D’après son avis et celui de <persName ref="https://dodis.ch/P33735">M. L. Renault</persName> et consorts, cette opposition serait dans tous les cas impuissante à empêcher la réunion d’une majorité favorable au <placeName ref="https://dodis.ch/G986">Simplon</placeName>.</p><p>Il est manifeste que si, aujourd’hui, l’on se décide à porter la question devant les Chambres, cela doit être attribué à la retraite de M. de <persName ref="https://dodis.ch/P33524">Freycinet</persName>. Celui-ci, en effet, d’après tous les indices, exerçait sa haute influence dans un sens hostile au projet, sans toutefois se prononcer catégoriquement et ouvertement contre.</p><p>Je me ferai un devoir de vous tenir au courant de ce qui pourra survenir d’important au sujet de l’affaire, dans la nouvelle voie où elle est sur le point d’entrer,<add type="edition">[...]</add><note>Es folgt die Grussformel.</note></p></div></body></text>
</TEI>
