<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/3382</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/3382">dodis.ch/3382</ref><title type="main">Le Chef de la Division des Affaires politiques du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName>, au Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G406">Oslo</placeName>, E. de <persName ref="https://dodis.ch/P30">Haller</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2802(-)1967/78/9</idno>. Paraphe: CR.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">3680</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">376</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">526</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27234</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">70</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">70</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">210</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1140</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1145</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1146</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1148</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1149</unclear></head><opener><add>Personnelle</add><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1949-03-18">18 mars 1949</date></dateline></opener><p>Merci bien de vos lignes personnelles du 14 mars<note>Non reproduit.</note>. A Berne aussi nous avons recueilli des bruits au sujet de réactions russes éventuelles au cas où la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName> signerait le pacte de l’Atlantique<note>A ce sujet, cf. les rapports politiques de <persName ref="https://dodis.ch/P81">K. Bruggmann</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 18 et du 25 février 1949 et du 4 mars 1949, <orig><idno>E 2300</idno><placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>/50.</orig></note>. On s’attend plutôt à une demande de <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> adressée à la <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finlande</placeName> et exigeant des bases militaires et navales le long de la côte baltique et de la frontière norvégienne qu’à une attaque subite de la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>. Or c’est ce dernier cas qui vous intéresse plus particulièrement.</p><p>S’il y a rupture des relations diplomatiques ou guerre entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName> ou ses satellites, vous ne bougerez pas. C’est au protocole du Ministère des Affaires étrangères de procéder à l’apposition des scellés et à l’inventaire des immeubles des missions partantes. Au cas où un des dits pays nous demanderait d’assumer la représentation de ses intérêts en <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>, nous vous chargerions de solliciter l’agrément du gouvernement norvégien. Celui-ci en notre possession, vous recevriez des instructions très détaillées de Berne.</p><p>L’instruction générale pour le cas d’une occupation est toujours la même: la Légation de Suisse reste sur place tant qu’il y a des intérêts suisses à protéger. Donc, s’il y a des membres de la colonie suisse qui décideront de rester, ceci de leur propre gré et en toute connaissance de ce qui les attend, et s’il y a des intérêts matériels suisses à défendre (entreprises, propriétés, fabriques etc.), la Légation restera sur place. Si le gouvernement quittait <placeName ref="https://dodis.ch/G406">Oslo</placeName> pour s’installer ailleurs, vous le suivriez. S’il se déplaçait à l’étranger, il faudrait que vous demandiez des instructions à Berne. Quelle que soit l’alternative, le pauvre chancelier, alors seul fonctionnaire de la Légation, devra rester à <placeName ref="https://dodis.ch/G406">Oslo</placeName>. Vu les expériences faites avec l’armée russe, l’évacuation du personnel féminin de la Légation et des femmes suisses s’imposera.</p><p>Les appartements de Suisses, les immeubles leur appartenant, les fabriques et les bureaux devront être munis de «lettres de protection» en norvégien, en anglais et en russe. Je vous conseille de demander au SAVOY<note>Sous ce nom on entend la Division du Contentieux, des Affaires financières et Communications du DPF.</note>, à toutes fins utiles, un modèle et les instructions-type pour compléter le dossier.</p><p>Quant aux communications avec Berne, nous essayerons toujours de vous faire parvenir des messages chiffrés ou ouverts par ondes courtes (<placeName ref="https://dodis.ch/G1621">Schwarzenburg</placeName>) à 22 h, tout de suite après les dernières nouvelles. Sinon nous pourrions, à la rigueur, passer par <placeName ref="https://dodis.ch/G94">Stockholm</placeName> ou <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>. Nous aurons le temps de vous prévenir. Je vous conseille également de vous adresser, en cas d’impossibilité de nous atteindre, à une légation amie bien outillée (Grande-Bretagne, France, USA, Suède).</p><p>Voilà comment j’envisage les mesures qui devront être prises. Comme je ne suis pas encore en état de tirer la sonnette d’alarme en ce qui concerne la <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norvège</placeName>, je ne puis pas vous faire parvenir des instructions plus détaillées, mais je veillerai à ce que vous les ayez à temps, si les circonstances le permettront.</p></div></body></text>
</TEI>
