<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/3920</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/3920">dodis.ch/3920</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName>, au Chef de la Division des Affaires politiques du Département politique, A. <persName ref="https://dodis.ch/P79">Zehnder</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1967/113/532</idno>.</note></title>                    <title type="sub">ISRAÉL</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">854</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1072</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">6121</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">103</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">223</unclear></head><opener><dateline><placeName>Londres,</placeName><date when="1949-05-05">5 mai 1949</date></dateline></opener><p>En me référant à mon rapport du 14 avril<note>Non retrouvé. Cf. le rapport de H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> à A. <persName ref="https://dodis.ch/P79">Zehnder</persName> du 20 avril 1948 sur le débat du 14 avril 1948 au parlement britannique concernant le statut futur de <placeName ref="https://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName>. Non reproduit.</note>, j’ai l’honneur de vous communiquer les informations que j’ai recueillies sur <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> au cours de mes récentes conversations avec le représentant de ce pays à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, et avec M. Ernest <persName ref="https://dodis.ch/P257">Bevin</persName>.</p><p>D’après <persName ref="https://dodis.ch/P5260">M. Eliash</persName>, les conversations de <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName><note>Il s’agit des conversations entre des délégations de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G2761">Jordanie</placeName>, du <placeName ref="https://dodis.ch/G483">Liban</placeName>, de la <placeName ref="https://dodis.ch/G485">Syrie</placeName> et d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> sous l’égide de la Commission de conciliation des Nations Unies, cf. PVCF N<hi>o</hi> 808 du 21 avril 1949, <idno>E 1004.1(-)-/1/493</idno>.Les conversations, commencées le 26 avril, sont suspendues le 16 septembre 1949, cf. <orig><idno>E 2001(E)1967/113/532</idno>.</orig></note> seront de longue durée; mais mon interlocuteur semble plein d’espoir quant à leur succès. Sans doute les négociations proprement dites n’ont-elles pas encore commencé; les deux parties se bornent pour l’instant à explorer les possibilités d’entente sous l’égide de la Commission de conciliation palestinienne. Les conversations tendent à normaliser les relations avec les pays arabes en réglant principalement les questions des frontières et le brûlant problème des réfugiés.</p><p>Pour ce qui concerne <placeName ref="https://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName> plus de vingt solutions différentes ont été proposées; mais les intéressés n’en ont jusqu’à présent agréé aucune comme base de discussion. Mon interlocuteur en retient trois auxquelles il semble attacher une particulière importance:</p><p>1) Une proposition juive consisterait à soumettre à une juridiction internationale l’antique cité de <placeName ref="https://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName>, ceinte de remparts, où sont groupées auprès de l’Eglise du Saint Sépulcre la plupart des fondations intéressant les chrétiens et les musulmans.</p><p>2) Le <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Vatican</placeName> en revanche propose que la ville entière soit internationalisée.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P5260">M. Eliash</persName> estime que cette solution doit être examinée avec le plus grand</p><p>soin afin de ménager l’opinion du monde catholique. Personnellement,</p><p>il ne la croit pas réalisable. Très séduisant à première vue, ce projet se</p><p>heurterait à des difficultés quasi insurmontables. Mon interlocuteur</p><p>doute en effet que l’on puisse faire de <placeName ref="https://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName> une entité économique</p><p>et administrative viable.</p><p>3) De l’avis des Arabes, la ville devrait être divisée en deux parties. Les</p><p>nouveaux quartiers seraient attribués à <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName>, les anciens quartiers aux</p><p>Arabes. De l’avis de mon interlocuteur, cette solution, si elle a le mérite</p><p>de la simplicité, ne résoud aucun des délicats problèmes que pose le</p><p>statut de <placeName ref="https://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName>, avec qui j’ai récemment abordé la question juive, m’a déclaré non sans brusquerie: «<placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> ne m’intéresse plus. Les Juifs sont des brouillons et ne rêvent que plaies et bosses. Je ne leur demande qu’une chose: de ne pas mettre, dans le Proche Orient, le feu au poudre.» Et il ajoute: «Les Juifs se retournent toujours contre ceux qui leur ont été secourables.»</p><p>Ces quelques paroles trahissent un vif ressentiment et presque du dépit. <persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> n’oublie pas le demi-échec de sa politique en <placeName ref="https://dodis.ch/G335">Palestine</placeName> et les attaques dont il a été l’objet dans les rangs de son propre parti sur le plan parlementaire et dans le monde politique. Ces erreurs d’appréciation lui avaient fait un tort considérable. L’effet s’en est fortement atténué aujourd’hui, d’autant plus aisément qu’en cela <persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> a pour lui la masse du peuple britannique. <persName ref="https://dodis.ch/P5261">Lord Nathan</persName> – un membre du Labour Party qui fut Sous-Secrétaire d’Etat à l’aviation, me disait il y a quelques jours: «Je ne puis pour des raisons évidentes approuver la politique de <persName ref="https://dodis.ch/P257">Bevin</persName> à l’égard d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName>; néanmoins je dois reconnaître que son attitude répond à l’opinion publique britannique.»</p><p>La sympathie traditionnelle du Foreign Office pour le monde arabe n’empêche pas le <orgName ref="https://dodis.ch/R130">Gouvernement britannique</orgName> de déplorer – je pense à une appréciation que j’ai entendue récemment à ce sujet de la bouche même de <persName ref="https://dodis.ch/P215">M. Attlee</persName> – la maladresse des Arabes, qui par impéritie ou par simple ignorance perdent à chaque manche les excellents atouts dont ils disposaient au début du conflit.</p></div></body></text>
</TEI>
