<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/3880</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/3880">dodis.ch/3880</ref><title type="main"><objectType>Notice </objectType>du Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2800(-)1990/106/19</idno>.</note></title>                    <title type="sub">ENTRETIEN AVEC M. BEVIN, LE MARDI 30 MARS 1948, À 17 H. 30, AU FOREIGN OFFICE</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2580</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">600</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">6120</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">223</unclear></head><opener><dateline><add type="edition"><placeName>[Londres,</placeName><date when="1900-03-30">30 mars 1948] </date></add><note>;Cette notice n’est pas datée. Elle a probablement été dactylographiée après le retour de <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre </persName>à Berne.</note></dateline></opener><p><persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> commence par me parler de mon séjour en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName><note>Cf. le résumé du séjour de <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> qui a duré du 20 mars au 1<hi>er</hi> avril 1948, <idno>E 2800(-)1990/106/18</idno>.<persName ref="https://dodis.ch/P88">P. Ruegger</persName> a été l’instigateur du voyage, cf. sa lettre à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 19 octobre 1947, <idno>E 2800(-)1990/106/18</idno>.Après un premier refus, le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">CF</orgName> a donné son accord au voyage à condition qu’il soit de caractère privé, cf. le télégramme de <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P88">P. Ruegger</persName>, du 24 octobre 1947, ibid. Malgré cela, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> a rencontré en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Angleterre</placeName> de hauts représentants de l’Etat britannique ainsi que le chef de l’opposition, <persName ref="https://dodis.ch/P351">Sir Winston</persName><persName ref="https://dodis.ch/P351">Churchill</persName>, cf. le résumé du voyage mentionné ci-dessus.</note>.</p><p>Il souligne au cours de l’entretien que le plan <persName ref="https://dodis.ch/P1713">Marshall</persName> doit rester une affaire purement économique. Il relève que l’on ne demande à la Suisse qu’une collaboration économique, et qu’il a toujours lui-même évité de nous mettre dans une situation embarrassante ou de nous poser une question embarrassante<note>Sur le Plan <persName ref="https://dodis.ch/P1713">Marshall</persName> et la participation de la Suisse, cf. DDS, vol. 17, doc. 6, doc. 10 et doc. 29. Cf. aussi table méthodique du présent volume: <orig>La Suisse et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> / Plan <persName ref="https://dodis.ch/P1713">Marshall</persName>.</orig></note>. Il qualifie la Suisse de «terre promise» plus que la <placeName ref="https://dodis.ch/G335">Palestine</placeName>.</p><p>Nous avons longuement parlé du Conseil de l’électricité qu’il voudrait créer pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, comme un Conseil des transports<note>Cf. <idno>E 2001(E)-/1/296</idno>; cf. aussi la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P28">W. Stämpfli</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 4 juillet 1947, sur les intentions britanniques de créer un Conseil de l’Electricité pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> centrale, ibid.</note>. J’ai pu lui dire que nous étions en discussion avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> pour examiner l’utilisation des forces hydrauliques dans les régions frontières<note><persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> fait ici allusion aux négociations concernant le <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Reno</placeName> di Lei, cf. PVCF N<hi>o</hi> 2409 du 26 octobre 1948, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/498</idno>.</orig></note>, que nous étions en train de construire une usine avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G582">Jura</placeName><note>Il s’agit probablement de l’usine du <placeName ref="https://dodis.ch/G2581">Châtelot</placeName> sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G2582">Doubs</placeName>, cf. PVCF N<hi>o</hi> 248 du 28 janvier 1947, <idno>E 1004.1(-)-/1/477</idno>.</note> et que nous avions des usines avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> sur le <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhin</placeName><note>Cf. l’exposé <orig>Die schweizerisch-deutschen Grenzkraftwerke am <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhein</placeName></orig> rédigé par l’<orgName ref="https://dodis.ch/R59">OSC</orgName>, du 26 avril 1948, <orig><idno>E 7110(-)1967/32/885</idno> (<ref target="https://dodis.ch/5695">dodis.ch/5695</ref>).</orig></note>. J’ai relevé que ces questions pouvaient se régler sur le plan bilatéral. Quant aux transports, <persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> a rappelé qu’il était le promoteur de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R535">ECITO</orgName><note><placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>an Central Inland Transport Organisation, cf. à ce sujet <idno>E 2001(E)-/1/193</idno>.l’<orgName ref="https://dodis.ch/R535">ECITO</orgName> avait été créée pour une durée de 2 ans en vertu d’un accord passé le 27 septembre 1945 auquel 13 pays membres de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> avaient souscrit.</note>. J’ai souligné la part que prenaient nos délégués dans la Commission européenne pour les transports, dont le siège est à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>Il s’agit du <orgName ref="https://dodis.ch/R5660">Comité des Transports Intérieurs</orgName> de la Commission Economique pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> (<orgName ref="https://dodis.ch/R1871">CEE</orgName>) siégeant à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, cf. <idno>E 2001(E)-/1/216-217</idno>.La Suisse a participé aux travaux du comité à titre d’observateur avec voix consultative, cf. PVCF N<hi>o</hi> 1293 du 28 mai 1948, <idno>E 1004.1(-)-/1/493</idno>.Après sa dissolution, les tâches résiduelles de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R535">ECITO</orgName> ont été assumées par le Comité des Transports intérieurs de la Commission Economique pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, cf. la notice du 15 novembre 1947, <orig>Le Comité des transports internes de la Commission économique pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, son origine, ses tâches, son activité,</orig> rédigée par le <orgName ref="https://dodis.ch/R537">DFPCF</orgName>, <idno>E 2001(E)-/1/216</idno>.</note>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> m’a exposé qu’il était désirable de chercher à créer une unité économique formée des pays de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G901">Afriquedu Nord</placeName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName>, pour échapper à l’emprise du dollar. Il pense que les pays de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> orientale seront attirés un jour ou l’autre par nécessité vers ce groupe économique. Quant à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, elle se réfugie dans l’autarcie.</p><p>Selon <persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName>, «l’Union occidentale est née à <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName>». <persName ref="https://dodis.ch/P955">M. Stalin</persName>e a fait revenir <persName ref="https://dodis.ch/P1119">M. Molotow</persName> de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> parce qu’il craignait une organisation économique comprenant toute l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>: une telle organisation limitée à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> occidentale était un moindre mal.</p><p>Sur notre neutralité, <persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> s’est montré réservé. Comme la plupart des Anglais avec lesquels j’en ai parlé, il la considère avec scepticisme, en ayant l’air de penser que nous nous nourrissons d’illusions, mais il n’a émis aucune critique. Il a même acquiescé quand je lui ai déclaré qu’il était utile qu’un petit pays comme la Suisse pût rester comme une passerelle entre l’Est et l’Occident. J’ai aussi souligné que nous continuions à faire les sacrifices nécessaires pour notre défense nationale, en relevant que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> occidentale ne pourrait devenir une force que si chaque pays avait une armée et luttait efficacement contre le communisme<note>Cf. la note confidentielle du 3 février 1949 de <persName ref="https://dodis.ch/P722">L. de Montmollin</persName> sur la visite du Maréchal <persName ref="https://dodis.ch/P1603">Montgomery</persName> en Suisse, DDS, vol. 17, doc. 113.</note>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P257">M. Bevin</persName> donne l’impression d’un homme puissant, énergique et très humain.</p></div></body></text>
</TEI>
