<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/3320</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/3320">dodis.ch/3320</ref><title type="main">Le Chef de la Division du Commerce du Département de l’Economie publique, J. <persName ref="https://dodis.ch/P46">Hotz</persName>, aux Sociétés Ciba S. A, <orgName ref="https://dodis.ch/R2600">Geigy</orgName> S. A., <orgName ref="https://dodis.ch/R315">Sandoz</orgName> S. A. et Hoffmann-La Roche S. A.<note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 7110(-)1967/32/1299</idno>.</note></title>                    <title type="sub">EXPORTATIONS AU JAPON</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">83</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">418</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">113</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">88</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1787</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2327</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1949-08-19">19 août 1949</date></dateline></opener><p>Par votre lettre du 30 juin écoulé<note>Non reproduit.</note>, reçue le 5 crt., vous soulevez la question de la reprise des exportations suisses vers le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> et relevez en particulier le déficit de 1: 10 de notre balance commerciale avec ce pays. Vous souhaiteriez voir mettre les importations au service de vos exportations. Votre exposé a retenu toute notre attention et nous nous empressons de vous faire savoir ce qui suit:</p><p>La reprise des exportations suisses vers le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> est un problème qui nous préoccupe depuis la fin de la guerre<note>Cf. DDS, vol. 17, doc. 67, <ref target="https://dodis.ch/2699">dodis.ch/2699</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/2699">dodis.ch/2699</ref>);</orig> cf. aussi la lettre de E. von <persName ref="https://dodis.ch/P1137">Graffenried</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> du 25 février 1948, <orig><idno>E 2001(E)-/1/63</idno> (<ref target="https://dodis.ch/2698">dodis.ch/2698</ref>),</orig> la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P81">K. Bruggmann</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> du 11 mai 1948, ibid. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/2696">dodis.ch/2696</ref>)</orig> et la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P818">F. Probst</persName> au <orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName> du 26 juillet 1948, <orig><idno>E 2001(E)-/1/373</idno> (<ref target="https://dodis.ch/2700">dodis.ch/2700</ref>).</orig></note>. C’est en étroit contact avec les organisations économiques de notre pays, notamment avec le <orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName> de l’Union suisse du commerce et de l’industrie à <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zurich</placeName>, et avec notre mission diplomatique à <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokyo</placeName> que nous avons cherché à renouer les relations commerciales existant avant la déflagration mondiale et à recréer les bases indispensables à la reprise de nos exportations. Jusqu’ici, ces efforts ont été absolument vains<note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P818">F. Probst</persName> au <orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName> du 26 juillet 1948, ibid. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/2700">dodis.ch/2700</ref>).</orig></note>, nul résultat positif – si l’on fait abstraction des importations japonaises en Suisse qui se sont régulièrement développées – n’ayant pu être obtenu par la voie diplomatique que nous avons choisie, tant à <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokyo</placeName>, qu’à Washington. Nos efforts n’en continuent pas moins pour autant et nous espérons malgré tout arriver, comme en ce qui concerne l’<placeName ref="https://dodis.ch/G806">Allemagne occidentale</placeName> occupée, où la situation est analogue, à un arrangement satisfaisant<note>Cf. PVCF N<hi>o</hi> 1780 du 13 septembre 1949, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/509</idno> (<ref target="https://dodis.ch/7109">dodis.ch/7109</ref>).</orig></note>.</p><p>Etant donné que le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> a déjà conclu une série d’accords avec divers pays européens et autres, en vue de régler les échanges commerciaux réciproques, nous avons également examiné s’il convenait d’envisager l’ouverture de négociations relatives à la conclusion d’un arrangement semblable. Pour l’instant, d’entente avec le <orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName>, cette solution n’a pas pu être retenue. Nous ne manquerons, toutefois, pas d’y avoir recours<note>Cf. la notice de J.- <persName ref="https://dodis.ch/P2113">E.Töndury</persName> à la délégation permanente pour les négociations économiques du 19 mai 1950, <idno>E 2001(E)1967/113/760</idno> et <orig><idno>E 7110(-)1967/32/1296</idno> (<ref target="https://dodis.ch/3340">dodis.ch/3340</ref>).</orig></note>, aussitôt que les circonstances permettront d’en espérer un résultat un tant soit peu satisfaisant, soit une amélioration par rapport à l’état présent. Tel ne semble évidemment guère être le cas aujourd’hui.</p><p>Le déficit de notre balance commerciale avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> ne laisse naturellement pas de nous inquiéter. Il y a toutefois lieu de considérer l’intérêt qu’il présente toujours pour la <orgName ref="https://dodis.ch/R30">Banque nationale suisse</orgName> du point de vue de sa gestion des dollars. Avant de chercher à le réduire en réactivant éventuellement l’obligation de versement à la Banque nationale découlant de l’A<orgName ref="https://dodis.ch/R6">CF</orgName> du 14 août 1945<note>Cf. <orig>l’Arrêté du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> instituant des mesures provisoires pour le règlement des paiements entre la Suisse et le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> (du 14 août 1945),</orig> RO, 1945, vol. 61, pp. 605–610.</note> (instituant des mesures provisoires pour le règlement des paiements entre la Suisse et le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> et toujours en vigueur, quoique pratiquement jamais appliqué au paiement des importations japonaises en Suisse), ce qui en l’état actuel des choses aurait infailliblement pour effet d’arrêter les importations, nous croyons utile de permettre la conclusion de compensations avec des produits japonais, intéressants pour notre économie nationale, dans l’espoir d’obtenir ainsi – non une contraction – mais une extension dans les deux sens des échanges<note>Pour un état de la situation, cf. la notice de J.- <persName ref="https://dodis.ch/P2113">E.Töndury</persName> du 6 février 1951, ibid. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/7401">dodis.ch/7401</ref>).</orig></note>.</p><p>Nous tenant volontiers à votre disposition pour tout renseignement complémentaire y relatif ou pour appuyer à <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokyo</placeName> des propositions concrètes de compensation, nous vous prions d’agréer, Messieurs, l’assurance de notre considération distinguée.</p></div></body></text>
</TEI>
