<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/3028</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/3028">dodis.ch/3028</ref><title type="main">BUNDESRAT<lb/>Protokoll der Sitzung vom 25. Januar 1949<note><idno type="CH-BAR">E 1004.1(-)-/1/501</idno>.</note></title><title type="sub">152. ANERKENNUNG DES STAATES IS<placeName ref="https://dodis.ch/G216">RAE</placeName>L</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">1127</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">30</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">133</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">347</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">744</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">570</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">815</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4140</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">6140</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27222</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">124</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">965</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">477</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">103</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4301</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4531</unclear></head><opener><dateline><placeName>Politisches Departement. Antrag vom</placeName> <date when="1949-01-24">24. Januar 1949</date></dateline></opener><p>Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat in seiner Sitzung vom 23. Juli 1948 beschlossen, den Entscheid über die Anerkennung des Staates <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> zurückzustellen<note>Vgl. das BR-Prot. Nr. 1759 vom 23. Juli 1948, <idno>E 1004.1(-)-/1/496</idno>.</note>. Völkerrechtlich bestanden schon damals keine zwingenden Bedenken gegen die Anerkennung. Aus politischen Erwägungen war jedoch Zurückhaltung geboten, weil frühzeitige Anerkennung eines um seine Existenz kämpfenden Staates von seinen Gegnern mit Recht als Begünstigung, als Einmischung in den Kampf, betrachtet wird und bewährter schweizerischer Praxis widerspricht.</p><p>Seither hat sich der Staat <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> stark gefestigt. Sämtliche arabische Staaten, die ernsthaft versuchten, ihn mit Waffengewalt niederzuwerfen, wurden geschlagen, und das israelitische Heer war sogar stark genug, umfangreiche Gebiete zu besetzen, die im Teilungsbeschluss der Vereinigten Nationen<note>Beschluss der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalversammlung vom 29. November 1947.</note> den Arabern zugesprochen worden waren.</p><p>Völkerrechtlich ist eine wesentliche Änderung eingetreten, indem <placeName ref="https://dodis.ch/G483">Libanon</placeName> dieser Tage mit <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> einen Waffenstillstandsvertrag abgeschlossen hat, und <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G2186">Rhodos</placeName> darüber verhandelt. Es verlautet, dass diese Besprechungen günstig verlaufen. <placeName ref="https://dodis.ch/G496">Transjordanien</placeName> seinerseits soll bereits vor einiger Zeit einen Geheimvertrag mit <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> abgeschlossen haben, der zur praktisch vollständigen Einstellung der Feindseligkeiten führte<note>Zum <placeName ref="https://dodis.ch/G335">Palästina</placeName>-Problem vgl. <orig><idno>E 2001(E)1967/113/532</idno>.</orig></note>. Das bedeutet implicite die Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s, und die arabischen Staaten haben keinen Grund mehr, dies als völkerrechtswidrig und als unfreundlichen Akt zu bezeichnen.</p><p>Auch politisch hat sich die Stellung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s verstärkt. Beinahe 20 Staaten haben es anerkannt, die allerdings fast ausschliesslich der amerikanischen oder der russischen Mächtegruppe angehören. Wichtig für uns ist jedoch, dass sich vor wenigen Tagen <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> unter gewissen Vorbehalten zu diesem Schritt entschlossen hat, und dass gemäss einem vertraulichen Telegramm unserer Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> auch <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> bereit scheint, dies in den nächsten zwei Wochen zu tun<note>Vgl. das Telegramm der schweizerischen Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> an die Abteilung für Politische Angelegenheiten des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName> vom 20. Januar 1949, <idno>E 2200.40(-)-/65/2</idno>.</note>.</p><p>Trotzdem müssen die Rückwirkungen einer allfälligen Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s auf unsere ca. 1500 Personen umfassende Kolonie in <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> und auf den schweizerischen Handel mit den arabischen Staaten sorgfältig geprüft werden. Die Schweizerische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G40">Kairo</placeName> wurde deshalb beauftragt, die ägyptische Reaktion auf das französische Vorgehen genau zu verfolgen, darüber zu berichten und auch zu sondieren, wie ein ähnlicher schweizerischer Schritt aufgenommen würde<note>Vgl. das Telegramm der Abteilung für Politische Angelegenheiten des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName> an die schweizerische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G40">Kairo</placeName> vom 4. Februar 1949, <idno>E 2001(E)1967/113/155</idno>.Zur Reaktion <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName>s auf die Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s durch die Schweiz vgl. die Démarche der ägyptischen Gesandtschaft in Bern beim <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName> vom 4. Februar 1949, ebd. Zu den weiteren Reaktionen <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName>s vgl. <idno>E 2200.39(-)1971/34/5</idno>.</note>.</p><p>Sofern diese Nachrichten nicht allzu ungünstig ausfallen, dürfte der Moment für die Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s durch die Schweiz schon bald gekommen sein. Es scheint angezeigt, den günstigen Abschluss der ägyptisch-israelitischen Waffenstillstandsverhandlungen oder aber die Anerkennung durch andere westeuropäische Staaten abzuwarten, damit der schweizerische Entscheid wohlbegründet und nicht allzu auffällig sei. Ist aber eine dieser Voraussetzungen erfüllt, so wäre es richtig, nicht länger zuzuwarten, sondern rasch zu handeln. Deshalb ist es angezeigt, dass das Politische Departement im Sinne dieser Erwägungen ermächtigt wird, <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> zum gegebenen Zeitpunkt im Namen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es anzuerkennen.</p><p>Die direkten schweizerischen Interessen in <placeName ref="https://dodis.ch/G335">Palästina</placeName> sind nicht sehr beträchtlich. Nach den letzten Meldungen befinden sich dort ungefähr 250 Schweizerbürger, von denen aber etwa 220 Juden sind und jetzt als Doppelbürger betrachtet werden müssen. Immerhin ist es angebracht, schon jetzt Vorkehren für den Schutz dieser Interessen zu treffen. Es wurde deshalb dem Vertreter der provisorischen Regierung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s beim europäischen Sitz der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UNO</orgName>, mit dem wir inoffiziell in Kontakt stehen vorgeschlagen, das <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>itische Aussenministerium möge ein neues Gesuch um Anerkennung an den <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> richten<note>Es handelt sich um <persName ref="https://dodis.ch/P2416">M. Kahany</persName>, Delegierter <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s beim europäischen Sitz der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UNO</orgName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>.</note>. In diesem Schreiben würde es folgende Verpflichtungen übernehmen:</p><p>Le Gouvernement provisoire d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> accordera, sous réserve de réciprocité, le traitement de la nation la plus favorisée aux représentants diplomatiques et consulaires suisses en <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName>.</p><p>Les ressortissants suisses seront traités en tous points sur un pied d’égalité avec les ressortissants de la nation la plus favorisée et notamment en ce qui concerne l’entrée et la sortie du territoire israëlien, le séjour et l’établissement, l’exercice de leur métier ou profession, l’exploitation et le développement de leurs entreprises commerciales, industrielles ou agricoles, le commerce licite, la protection de leur personne et de leurs biens, l’indemnisation pour les réquisitions, contributions militaires, dommages de guerre et mesures d’expropriation, etc.</p><p>Der Vertreter <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s hat sich bereit erklärt, dies seiner Regierung zu empfehlen. Wir werden also eine Anfrage des Aussenministeriums von <placeName ref="https://dodis.ch/G1766">Tel-Aviv</placeName> abwarten und, sofern die übrigen Voraussetzungen gegeben sind, von seinen Erklärungen Kenntnis nehmen und die Anerkennung aussprechen können<note>Am 28. Januar 1949 empfing <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> <persName ref="https://dodis.ch/P2416">M. Kahany</persName> in Bern und teilte ihm die De-facto-Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s durch die Schweiz mit. Vgl. das bestätigende Telegramm von <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P8760">M. Shertok</persName> (auch <persName ref="https://dodis.ch/P8760">Sharett</persName> geschrieben) vom 29. Januar 1949, <orig><idno>E 2001(E)1967/113/ 155</idno> (<ref target="https://dodis.ch/6422">dodis.ch/6422</ref>).</orig> Zur Rolle von <persName ref="https://dodis.ch/P2416">M. Kahany</persName> bei der Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s durch die Schweiz vgl. das Schreiben von H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 2. Februar 1949, <idno>E 2200.40 (-)-/65/2</idno>.Zur Unterscheidung zwischen Anerkennung de facto und de jure vgl. die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P4601">D. Robert</persName> vom 26. Januar 1949, <idno>E 2001(E)1967/113/155</idno>.Ursprünglich hatte der BR beabsichtigt, <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> von Anfang an de iure anzuerkennen, vgl. dazu die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 28. Januar 1949 über sein Gespräch mit <persName ref="https://dodis.ch/P2416">M. Kahany</persName>, ebd. Vgl. auch die Notiz von J.- <persName ref="https://dodis.ch/P368">A. Cuttat</persName> vom 29. Januar 1949, ebd. Die israelische Regierung antwortete auf die von der Schweiz verlangten Garantien positiv im Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P2416">M. Kahany</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 30. Januar 1949, ebd. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/6421">dodis.ch/6421</ref>).</orig></note>.</p><p>Diese Anerkennung würde übrigens auch die Einladung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s an die Diplomatische Konferenz für die Ausarbeitung internationaler Abkommen zum Schutze der Kriegsopfer in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName> wie auch den Kontakt mit der israelitischen Delegation erleichtern<note>Es handelt sich um die <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er Konferenz zum Schutz der Kriegsopfer vom 21. April bis zum 12. August 1949, vgl. <idno>E 2001(E)1967/113/874</idno>.</note>.</p><p>Es empfiehlt sich, gleichzeitig mit <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> auch <placeName ref="https://dodis.ch/G496">Transjordanien</placeName> anzuerkennen<note>Zum Versuch, die Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G496">Transjordanien</placeName>s als bereits erfolgt darzustellen, vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> an H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> vom 5. Januar 1949, <orig><idno>E 2200.40(-)-/65/2</idno> (<ref target="https://dodis.ch/3940">dodis.ch/3940</ref>).</orig></note>. Dieser Staat wurde 1922 von <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> als halbabhängiges Gebilde geschaffen und hat 1946 seine Unabhängigkeit erlangt. Es ist Mitglied der Arabischen Union, weshalb seine Anerkennung trotz der bekannten Zwistigkeiten mit <placeName ref="https://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> keine unangenehmen Reaktionen seitens der anderen arabischen Staaten hervorrufen dürfte.</p><p>Gestützt hierauf wird das Politische Departement ermächtigt, im Sinne dieser Erwägungen zu gegebener Zeit den Staat <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> sowie <placeName ref="https://dodis.ch/G496">Transjordanien</placeName> im Namen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es anzuerkennen<note>Die De-jure-Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s durch die Schweiz erfolgte durch Glückwunschtelegramm von <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P8760">M. Shertok</persName> (auch <persName ref="https://dodis.ch/P8760">Sharett</persName> geschrieben) vom 18. März 1949, <orig><idno>E 2001(E)1967/113/155</idno> (<ref target="https://dodis.ch/6420">dodis.ch/6420</ref>).</orig><persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> übermittelte in diesem Telegramm Glückwünsche zur Wahl Ch. <persName ref="https://dodis.ch/P2418">Weizmann</persName>s als Staatspräsident und zur Konstituierung der israelischen Regierung, vgl. dazu das Telegramm von <persName ref="https://dodis.ch/P8760">M. Shertok</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 14. März 1949, ebd. Vgl. auch die Beantwortung der Interpellation von <persName ref="https://dodis.ch/P8767">W. Schmid</persName> vom 10. Juni 1948 durch <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> am 24. März 1949, NR-Prot., <orig><idno>E 1301(-)-/</idno> I/390,</orig> S. 112–118. Die Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G496">Transjordanien</placeName>s erfolgte durch ein Telegramm von <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P8761">Fawzi</persName> <persName ref="https://dodis.ch/P8761">Pascha el-Mulqi</persName> vom 26. März 1949, <orig><idno>E 2001(E)1972/33/78</idno> (<ref target="https://dodis.ch/6423">dodis.ch/6423</ref>).</orig> Zum Zusammenhang zwischen der Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>s mit derjenigen <placeName ref="https://dodis.ch/G496">Transjordanien</placeName>s vgl. die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P433">A. Fischli</persName> vom 3. Februar 1949, ebd. Zur unterschiedlichen Information der Öffentlichkeit über die Anerkennung der beiden Staaten vgl. die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P433">A. Fischli</persName> vom 28. März 1949, ebd. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/4348">dodis.ch/4348</ref>).</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
