<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10304</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10304">dodis.ch/10304</ref><title type="main">Der Direktor der Eidgenössischen <orgName ref="https://dodis.ch/R53">Finanzverwaltung</orgName>, <persName ref="https://dodis.ch/P2605">M. Iklé</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G780">Köln</placeName>, A. <persName ref="https://dodis.ch/P189">Huber</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2200.161(-)1968/134/62</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2696</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">806</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9535</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">944</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1208</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName><date when="1955-05-20">20. Mai 1955</date></dateline></opener><p>Unter Bezugnahme auf das heutige Telegramm des Politischen Departementes übersende ich Ihnen in der Beilage Abschrift des Schreibens des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P16781">Dr. Féaux de la Croix</persName> nebst Kopie meiner Antwort<note>Beilagen nicht abgedruckt.</note>. Ebenso übersende ich Ihnen ein Exemplar des Bundessratsbeschlusses vom 6. Mai 1955<note>Vgl. BR-Prot. Nr. 830, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/577</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10302">dodis.ch/10302</ref>).</orig></note> in dieser Angelegenheit.</p><p>Anlässlich Ihrer Intervention auf höherer Ebene darf vielleicht daran erinnert werden, dass der ursprüngliche schweizerische Vorschlag dahin ging, dass nach dem Clearingprinzip jede Seite ihre Gläubiger selbst befriedige. Die deutsche Seite hat eine Erledigung übers Kreuz vorgeschlagen, weil sonst die Clearinggläubiger lediglich Forderungen gegen das ehemalige Deutsche Reich hätten, die bekanntlich kaum berücksichtigt werden können. Die schweizerische Delegation ist auf diesen Vorschlag eingetreten. Die deutsche Seite hat daraufhin jedoch erklärt, die hauptsächlichste schweizerische Forderung von <orgName ref="https://dodis.ch/R274">Bührle</orgName><note>Zur <orgName ref="https://dodis.ch/R274">Bührle</orgName>-Forderung vgl. auch Notiz <persName ref="https://dodis.ch/P449">H. Frölicher</persName>s vom 15. Mai 1952, <orig><idno>E 2001-03(-)/7/11</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10341">dodis.ch/10341</ref>).</orig></note> nicht honorieren zu können, so dass die Lösung übers Kreuz praktisch zu einer Farce würde.</p><p>In den Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> haben wir uns schliesslich noch bereit erklärt, eine Vorschussaktion für die Nazi-Unrechtschäden durchzuführen, um dieses, die deutsch-schweizerischen Beziehungen so schwer belastendes Problem aus der Welt zu schaffen<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 20, Dok. 75, <ref target="https://dodis.ch/12634">dodis.ch/12634</ref>.</note>. Es kann daher festgestellt werden, dass die schweizerische Verhandlungsdelegation in zwei Etappen ganz beträchtliche Konzessionen gemacht hat, während die deutsche Seite überhaupt keinen Schritt entgegengekommen ist. Bei einer solchen Verhandlungstaktik besteht die ernste Gefahr eines Scheiterns. Wie Sie aus dem <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>sbeschluss vom 6. Mai ersehen werden, steht der Gesamtbundesrat auf dem Standpunkt, dass eine Lösung, bei welcher schweizerischerseits ein Saldo nach <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> überwiesen werden müsste, nicht in Betracht fällt. Man kann sich in der Tat nicht vorstellen, dass die Eidg. Räte einer Lösung zustimmen würden, bei welcher die deutschen Gläubiger Kursgewinne erzielen, während der wichtigste schweizerische Gläubiger unbefriedigt bleibt und die Naziopfer ihrem Schicksal überlassen werden. Kein schweizerischer Unterhändler könnte es sich leisten, ein derartiges Vertragswerk zu unterzeichnen. Er würde zweifellos vom <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> oder von den Eidg. Räten desavouiert. An einer solchen Entwicklung kann auch die deutsche Seite nicht interessiert sein.</p><p>Kommt es aber zu einem Abbruch der Verhandlungen, so wird man schweizerischerseits wohl eine autonome Lösung ins Auge fassen, wobei die schweizerischen Gläubiger und wohl auch die Naziopfer berücksichtigt würden, während die deutschen Gläubiger das Nachsehen hätten. Sie könnten sich dann nur noch mit Erfolg an die Deutsche Regierung wenden, die sie lediglich nach Massgabe des Reichsschuldenschlussgesetzes befriedigen könnte. Diese Zusammenhänge wird man an höherer Stelle vielleicht eher zu würdigen wissen, als dies bei den Fachstellen des Finanzministeriums der Fall zu sein scheint.</p></div></body></text>
</TEI>
