<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10160</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10160">dodis.ch/10160</ref><title type="main">Le Chef de la Division des Organisations internationales du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName>, au Directeur de l’Administration des Finances, <persName ref="https://dodis.ch/P2605">M. Iklé</persName><note>Rapport (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2003(A)1970/115/71</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">158</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">413</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">747</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3061</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4124</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">53</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">443</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">7310</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">191</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1955-03-09">9 mars 1955</date></dateline></opener><p>Nous avons l’honneur de vous soumettre ci-joint<note>Non reproduit.</note>, pour examen, le programme des actions que l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> se propose d’exécuter en 1955 avec les fonds de la Confédération.</p><p>Vous vous souviendrez que lors de nos entretiens précédant la remise au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du message<note>Cf. le <orig>Message du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R944">Assemblée fédérale</orgName> concernant la poursuite des œuvres d’entraide internationale (du 15 janvier 1954),</orig> FF, 1954, vol. 106, I, pp. 53–69.</note> concernant la poursuite des œuvres d’entraide internationale en 1954/55, nous avions prévu un montant de 766’500 francs en faveur de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> en 1955. La participation de la Confédération aux frais d’administration ayant été abaissée en 1954, le montant total figurant dans le programme a été réduit à 762’500 francs.</p><p>Un élément nouveau est intervenu depuis la remise de ce programme à notre Département; il s’agit de l’aide immédiate de 200’000 francs apportée aux réfugiés de la colonie de <placeName ref="https://dodis.ch/G4751">Guarapuava</placeName><note>Sur la situation de la colonie de réfugiés souabes de <placeName ref="https://dodis.ch/G4751">Guarapuava</placeName> au Brésil, cf. l’aidemémoire de la Division des Organisations internationales du Département politique du 11 novembre 1954, <orig><idno>E 2001(E)1970/1/18</idno> (<ref target="https://dodis.ch/9172">dodis.ch/9172</ref>).</orig></note>. Comme exposé dans notre proposition au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 5 mars 1955<note>Cf. la proposition du Département politique au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 5 mars 1955, <idno>E 1001 (-)-/1/99</idno>, non reproduite.</note> concernant cette affaire, une somme de 70’000 francs sera déduite du montant non nécessaire à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> (150’000 francs) et qui avait été réservé à une intensification de l’activité de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName>.</p><p>Le montant total qui devrait dès lors être alloué à l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> pour 1955 – indépendamment de l’action à <placeName ref="https://dodis.ch/G4751">Guarapuava</placeName> – se réduirait ainsi à 692’500 francs.</p><p>En ce qui concerne le détail des différentes actions prévues, nous ajoutons les commentaires que voici:<emph><placeName ref="https://dodis.ch/G69">Yougoslavie</placeName>: </emph></p><p>Dans le programme qui accompagnait notre lettre du 20 mai 1954<note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P2605">M. Iklé</persName> du 20 mai 1954, <idno>E 2001(E)1970/1/11</idno>.</note> à votre Administration, il était déjà fait mention d’un projet d’équipement médical d’un hôpital pour enfants au <placeName ref="https://dodis.ch/G4898">Monténégro</placeName> par l’intermédiaire de l’Entraide protestante. La construction de cet hôpital a été décidée entre temps par les autorités yougoslaves et les travaux doivent commencer ce printemps. Notre Ministre à Belgrade, <persName ref="https://dodis.ch/P146">M. Wagnière</persName>, qui avait déjà eu l’occasion de recommander ce projet en décembre 1953, vient de nous déclarer à nouveau qu’il s’agitlà d’une œuvre des plus méritoires. Une somme de 70’000 francs ayant été accordée à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R1929">Entraideouvrière</orgName>, des 100’000 francs alloués à l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> en 1954, pour l’exécution de ses trois projets d’équipement d’écoles professionnelles et d’organisation de cours techniques, il reste un solde de 30’000 francs en faveur de l’Entraide protestante. Celle-ci disposerait donc au total, avec les 100’000 francs réservés à l’aide à la <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Yougoslavie</placeName> en 1955, d’une somme de 130’000 francs pour l’équipement médical projeté. Nous sommes d’avis que l’exécution de cette œuvre serait souhaitable.<emph><placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName>: </emph></p><p>La <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> souffre d’une grande misère qui est la conséquence de la deuxième guerre mondiale, de la guerre civile et des tremblements de terre. Aussi l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, conformément d’ailleurs à un vœu exprimé par de nombreux donateurs lors de la collecte de 1954, a-t-elle l’intention d’intensifier son aide aux réfugiés dans ce pays au moyen des fonds de la Confédération et de ceux recueillis par la collecte. <persName ref="https://dodis.ch/P15583">M. Schnellmann</persName>, secrétaire général adjoint, a entrepris récemment une enquête en <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName>; il est arrivé à la conclusion, d’entente avec notre Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G467">Athènes</placeName>, qu’une aide aux réfugiés, effectuée de la même façon que celle appliquée avec succès en <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, serait la meilleure solution<note>Sur la mission d’<persName ref="https://dodis.ch/P15583">E. Schnellmann</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName>, cf. la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P5005">H. Béglé</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName> du 1<hi>er</hi> novembre 1954, <idno>E 2001(E)1970/1/12</idno>.Sur la position de la Légation de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G467">Athènes</placeName>, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P112">C. Stucki</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName> du 19 décembre 1953, <idno>E 2001(E)1970/1/5</idno>.</note>. Vous trouverez le détail de ces projets dans le programme annexé<note>Non reproduit.</note>.</p><p>En ce qui concerne l’aspect financier de la question, les 100’000 francs restant à disposition pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> en 1955 seraient insuffisants pour remplir ce programme. L’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> envisageait d’y ajouter 150’000 francs prélevés de la somme réservée en 1955 à des actions à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>. En effet, l’amélioration de la situation des réfugiés dans l’ancienne capitale du Reich permet une réduction de l’aide prévue primitivement. La somme destinée à cette dernière œuvre serait ainsi ramenée de 250’000 francs à 100’000 francs, alors que le montant affecté à la <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> aurait passé de 100’000 francs à 250’000 francs. Toutefois, à la suite du prélèvement de 70’000 francs en faveur des réfugiés de la colonie de <placeName ref="https://dodis.ch/G4751">Guarapuava</placeName>, cette somme ne s’élève plus qu’à 180’000 francs.</p><p>Nous approuvons sans réserve cette proposition de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> qui nous paraît refléter une conception très juste de l’utilisation des fonds de la Confédération. Le fait que notre Légation à <placeName ref="https://dodis.ch/G467">Athènes</placeName> – qui a toujours pris un vif intérêt aux problèmes d’ordre humanitaire qui nous préoccupent en <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> – appuie ces projets est un garant du bien-fondé des propositions faites par l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>.<emph><placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>: </emph></p><p>Tel qu’il ressort du programme de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, les secours seront essentiellement apportés, comme l’an passé, aux jeunes réfugiés non reconnus, en provenance de l’Est. Toutefois, étant donnée l’amélioration de la situation enregistrée ces derniers temps à <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, l’aide à ces réfugiés sera réduite à 100’000 francs. Notre délégation en cette ville partage entièrement les vues de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>.<emph><placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>: </emph></p><p>Comme déjà prévu dans le programme général de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> figurant dans le message du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> aux <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Chambres fédérales</orgName> du 15 janvier 1954<note>Cf. note 2.</note>, l’organisation charitable suisse précitée se propose de poursuivre son œuvre en faveur des nombreux réfugiés se trouvant encore dans ce pays sous la forme d’octroi de prêts remboursables et de participation à la formation professionnelle des jeunes réfugiés. L’utilité de ce genre d’aide est unanimement reconnue; cet exemple à été suivi par d’autres organisations bénévoles étrangères. Notre Ministre à Vienne nous recommande vivement la poursuite de l’œuvre si appréciée de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName><note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P426">P. A. Feldscher</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName> du 23 novembre 1953, <idno>E 2001(E)1970/1/5</idno>.</note>. Le montant réservé à ces actions en 1955 reste celui fixé à l’origine, soit 150’000 francs.<emph><placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName>: </emph></p><p>Conformément à la décision du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName><note>Cf. PVCF N<hi>o</hi> 1246 du 20 juillet 1954, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/567</idno>.</orig></note>, le solde des fonds mis à la disposition de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> pour son œuvre en <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sera uniquement réservé à l’aide aux réfugiés. Vous remarquerez que le projet n <hi>o </hi>3, soit l’installation de familles de réfugiés en provenance de <placeName ref="https://dodis.ch/G4636">Lybie</placeName>, comporte une participation de 66’000 francs au total, dont seulement 41’000 francs relèvent de l’exercice 1955. Les 25’000 francs supplémentaires sont prélevés du crédit de l’an passé; ils devaient servir à l’installation en <placeName ref="https://dodis.ch/G4900">Sardaigne</placeName> de 100 familles de réfugiés provenant de la Vénétie Julienne; mais ce projet n’a pas pu être réalisé.</p><p>Nous avons soumis les propositions de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> à notre Ministre à <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName>e qui les appuie pleinement.</p><p><emph>Frais administratifs: </emph></p><p>Les frais administratifs sont budgétés pour 1955 à 129’500 francs. Lors de nos entretiens précédant la remise du message du 15 janvier 1954 concernant la poursuite des œuvres d’entraide internationale<note>Cf. note 2.</note>, vous vous étiez déclarés d’accord, en principe, d’admettre une participation de la Confédération aux frais administratifs pour un montant s’élevant à 50%. En effectuant ce calcul, on obtient pour 1955 64’750 francs. Comme vous aviez fixé, l’an passé, cette participation à 62’500 francs, l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> renonce à demander la moitié des frais budgétés. Elle a donc inscrit le même montant qu’en 1954.</p><p>En conclusion, nous croyons pouvoir affirmer que les projets élaborés par l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> pour 1955 sont tous conformes au programme soumis aux <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Chambres fédérales</orgName> et approuvé par celles-ci en date du 17 mars 1954<note>Cf. <orig>l’Arrêté fédéral concernant la poursuite des œuvres d’entraide internationale</orig> du 17 mars 1954, FF, 1954, vol. 106, I, pp. 514 f.</note>. Ils ont tous obtenu l’approbation de nos légations. Nous vous saurions gré d’examiner à votre tour ce programme. Nous serions très heureux si vous pouviez nous donner votre réponse le plus rapidement possible, de façon que nous puissions soumettre sans tarder une proposition au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName><note>La proposition du Département politique concernant le programme de l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> est soumise au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> le 28 mars 1955. Elle est approuvée par le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> dans sa séance du 1<hi>er</hi> avril 1955. Cf. PVCF N<hi>o</hi> 589 du 1<hi>er</hi> avril 1955, <idno>E 1004.1(-)-/1/ 576</idno>.</note>. Il est temps que l’Aide suisse à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> puisse passer à l’exécution de son programme de cette année retardée par l’affaire de <placeName ref="https://dodis.ch/G4751">Guarapuava</placeName><note>Cf. note 3.</note>. D’avance nous vous remercions de votre obligeante réponse.</p></div></body></text>
</TEI>
