<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10074</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10074">dodis.ch/10074</ref><title type="main"><objectType>Notice </objectType>du Groupement de l’instruction du Département militaire fédéral<note><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1972/33/91</idno>. Cette notice est signée par <persName ref="https://dodis.ch/P16679">G. de Weck</persName>.</note></title><title type="sub">Rapport sur le voyage d’étude fait par le Ministre de la Défense <persName ref="https://dodis.ch/P11810">M. Graf</persName> et le Secrétaire d’Etat Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P16678">Stephani</persName> en Suisse<note>La visite a eu lieu à la ﬁn d’avril 1958.</note></title><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">786</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9178</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">118</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">95</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">753</unclear></head><opener><dateline><placeName>[Berne,</placeName>
<date when="1958-05-01"> mai 1958]</date></dateline></opener><p>Les impressions recueillies sur le voyage de M. le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P11810">Graf</persName> peuvent</p><p>être résumées en 4 points: a) Impressions sur l’<orgName ref="https://dodis.ch/R967">Arméesuisse</orgName>, b) Uniﬁcation de la défense civile des deux pays, c) Remarques concernant les méthodes d’instruction de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R967">Arméesuisse</orgName>, d) Développement de l’armement.</p><p>Il est tout d’abord nécessaire de remarquer que de différents côtés nous ont été répétés les dires de M. le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P11810">Graf</persName> insistant sur le fait qu’il n’était nullement question d’organiser un «bloc des pays neutres»<note>Sur l’idée d’un «bloc des pays neutres» lancée par l’URSS, cf. la lettre politique de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. R. Lindt</persName> à M. Petitpierre du 10 mai 1955, <orig><idno>E 2300(-)1000/716/307</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12195">dodis.ch/12195</ref>).</orig></note>. a) <emph>Impressions sur l’<orgName ref="https://dodis.ch/R967">Arméesuisse</orgName>. </emph></p><p>Le Ministre a déclaré avoir été impressionné par le sérieux avec lequel l’instruction du soldat est poussée en Suisse. De plus, il a été surpris par la qualité du personnel instructeur dont les connaissances étendues ont été pour lui une véritable révélation.</p><p>Il s’est déclaré étonné de la longueur des journées de travail du soldat suisse, allant facilement jusqu’à 12 heures ou plus, sans aucune compensation, et par le fait que dans les périodes de cours de répétition seul un dimanche sur trois était libre.</p><p>La qualité de l’armement et l’énorme effort ﬁnancier fait par la Suisse pour son armement était pour lui à la fois un sujet d’étonnement admiratif pour la discipline de la nation suisse et la justiﬁcation des crédits qu’il désire voir être mis à disposition de l’Armée dans son propre pays. b) <emph>Uniﬁcation de la défense civile des deux pays. </emph></p><p>Il m’a été répété par le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P16681">Mitlacher</persName> qu’il serait intéressant, sans vouloir créer un «bloc des pays neutres», d’organiser communément la défense civile et spécialement d’étendre l’alarme aérienne aux deux pays aﬁn de la rendre véritablement efﬁcace. c) <emph>Remarques concernant les méthodes d’instruction de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R967">Arméesuisse</orgName>. </emph></p><p>Il est intéressant de constater que chacun des représentants des deux grands partis autrichiens, ÖVP<note>Parti populaire autrichien.</note> et SPÖ<note><orgName ref="https://dodis.ch/R8131">Parti socialiste autrichien</orgName>.</note>, ont cherché à justiﬁer leur thèse en se basant sur les remarques faites en Suisse. <persName ref="https://dodis.ch/P16678">M. Stephani</persName> a fait spécialement remarquer qu’une période de 4 à 5 mois s’avérait sufﬁsante pour la formation du soldat, ce qui justiﬁait largement le fait de ne pas augmenter à plus de 9 mois (respectivement 15 mois) la période d’instruction du soldat autrichien. Par contre, ils ont été obligés de reconnaître que sans rappel des réservistes sous les drapeaux, la valeur de ceux-ci tombait rapidement à zéro. de cette adaptation. Il a spécialement loué les exercices de combats que notre constitution autorise sur l’ensemble de son territoire, par opposition à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> où ils doivent se faire sur des places d’exercices réservées à cet effet. d) <emph>Développement de l’armement. </emph></p><p>Le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P11810">Graf</persName> a insisté sur une collaboration effective dans le développement des armes de petits calibres. Il est cependant intéressant de constater que la Bundesheer continue d’adapter son armement à celui du <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName><note><orgName ref="https://dodis.ch/R2837">OTAN</orgName>.</note> et spécialement d’uniﬁer le calibre de ses armes d’infanterie (7,62 mm). La Bundesheer a notamment exigé de la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> que la mitrailleuse équipant les chars AMX soit adaptée au calibre 7,62. Malgré le grand intérêt montré par ces Messieurs pour notre nouveau fusil d’assaut, je ne crois pas que cette arme sera achetée par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> pour deux raisons: sa munition ne correspondant pas à celle du <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> et son prix étant jugé trop élevé. Toutefois un tir de démonstration de la maison <orgName ref="https://dodis.ch/R310">SIG</orgName> à <orgName ref="https://dodis.ch/R310">Neuhausen</orgName> aura lieu dans une quinzaine de jours. La démonstration sera dirigée par <persName ref="https://dodis.ch/P16680">M. Schärli</persName>, représentant de cette ﬁrme, et comprendrait la présentation de la nouvelle mitrailleuse du fusil d’assaut et du pistolet<note>l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> a examiné d’éventuels achats d’armes en Suisse en 1955 déjà. A ce sujet, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 22 juin 1955, <orig><idno>E 2001(E)1970/217/222</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10073">dodis.ch/10073</ref>).</orig></note>.</p><p>Disposant de crédits très restreints, le Chef du Ministère de la Défense<note><persName ref="https://dodis.ch/P11810">F. Graf</persName>.</note> cherche à acheter des armes à des prix aussi bas que possible en sacriﬁant la qualité au prix. On en a un exemple dans l’achat des 61 chars anglais du type Charioteer qui ont été achetés au prix de Frs. 300’000.– la pièce, soit environ un dixième du prix des chars Centurion<note>Sur les achats de chars Centurion par la Suisse, cf. DDS, vol. 21, doc. 84 et doc. 96, ansi que DDS, vol. 19, doc. 137, <ref target="https://dodis.ch/10205">dodis.ch/10205</ref> et vol. 20, N<hi>o</hi> 106 <orig>(<ref target="https://dodis.ch/12774">dodis.ch/12774</ref>).</orig></note>. Bien que le canon équipant les deux chars soit absolument identique, celui du char Charioteer n’est pas équilibré et ne permet pas le tir en mouvement.</p><p>Les impressions du Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P11810">Graf</persName> peuvent se résumer ainsi:</p><p>– une volonté absolue de défense du peuple suisse,</p><p>– le courage d’exiger l’effort ﬁnancier correspondant, grâce à une discipline parfaite de la Nation,</p><p>– son admiration des méthodes d’instruction de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R967">Arméesuisse</orgName> et son désir d’adapter aux méthodes suisses les méthodes d’instruction de son pays, notamment en ce qui concerne les cours de répétition (actuellement non prévus par la <emph>Wehrgesetz), </emph></p><p>– le désir d’une coordination de la défense civile des deux pays, surtout en ce qui concerne l’alarme aérienne,</p><p>– le désir d’une collaboration étroite dans le développement de l’armement.</p><p>(Ce désir me semble difﬁcilement réalisable du fait des engagements de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> vis-à-vis de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName><note>Sur l’attitude américaine vis-à-vis de la neutralité autrichienne, cf. DDS, vol. 20, doc. 2, <ref target="https://dodis.ch/11339">dodis.ch/11339</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/11339">dodis.ch/11339</ref>).</orig></note>).</p></div></body></text>
</TEI>
