<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10159</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10159">dodis.ch/10159</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName>, H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName>, au Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2300(-)-/9001/240</idno>.</note></title>                    <title type="sub">CONFÉRENCE DE TORONTO ET EXTRÊME ORIENT</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16318</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">825</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9475</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10947</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11068</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9277</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27223</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">6</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">103</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">223</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">360</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27151</unclear></head><opener><dateline><placeName>Londres,</placeName><date when="1952-07-22">22 juillet 1952</date></dateline></opener><p><emph>1. </emph>Au début de notre entretien de ce jour, qui devait porter uniquement sur les problèmes d’Extrême <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName>, Mr. <persName ref="https://dodis.ch/P12996">R. H. Scott</persName>, Assistant Under-Secretary of State au Foreign Office, a tenu à définir en son nom et au nom de son collègue <persName ref="https://dodis.ch/P15580">C. G. Kemball</persName>, expert des Conventions de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, la position de la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> à l’égard de la <emph>Conférence de la Croix Rouge de <placeName ref="https://dodis.ch/G4895">Toronto</placeName></emph><note>Il s’agit de la 18<hi>ème</hi> Conférence internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Sur cette conférence, cf. <idno>E 2200.40(-)1967/128/23</idno>.</note><emph>. </emph></p><p>Il est de tradition que l’Etat qui accueille la Conférence des Sociétés de la Croix Rouge invite également les gouvernements.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> n’envoie pas en règle générale de mission officielle, mais désigne simplement un observateur du gouvernement. Pour la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G4895">Toronto</placeName>, cet observateur sera Miss <persName ref="https://dodis.ch/P15581">J. A. C. Gutteridge</persName>, Assistant Legal Adviser du Foreign Office.</p><p>Au cours de ces derniers jours, le Foreign Office a appris que certains pays communistes – dont l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> – envisageait l’envoi d’importantes délégations.</p><p>C’est ainsi que la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> déléguera deux missions:</p><p>a) l’une de la Société de la Croix Rouge chinoise, présidée par le Ministre de la Santé publique lui-même<note>Madame <persName ref="https://dodis.ch/P16317">L. Dequan</persName>.</note>;</p><p>b) l’autre gouvernementale, présidée par le Vice-Ministre de la Santé publique<note>H. Cheng.</note>.</p><p>De ce déploiement de forces, des rumeurs qui circulent et des renseignements communiqués par <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, il est aisé de prévoir que ces pays, les satellites, ont l’intention de mener grand tapage à propos de la guerre bactériologique, de la convention de 1925, des prisonniers de guerre en <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName> etc. et, en outre, de monter une «big attack» contre le <orgName ref="https://dodis.ch/R69">CICR</orgName>.</p><p>Dans ces conditions, le Foreign Office a décidé en principe d’envoyer encore deux observateurs supplémentaires. <persName ref="https://dodis.ch/P8780">Sir Oliver Franks</persName>, Ambassadeur à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, a été invité de détacher à <placeName ref="https://dodis.ch/G4895">Toronto</placeName> l’un de ses spécialistes de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Orient</placeName> et <persName ref="https://dodis.ch/P1255">Gladwyn Jebb</persName>, délégué à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>, son «deputy» Coulson, expert de la guerre bactériologique à la Commission du désarmement.</p><p>Le Foreign Office est de l’avis que la Conférence ne doit traiter que des problèmes de la Croix Rouge, en évitant d’aborder toute question politique. Il est douteux que cette tactique réussisse; cela dépendra surtout de l’attitude des délégations et du savoir-faire du Président de la Conférence.</p><p>Quoi qu’il en soit, le Foreign Office aurait vivement désiré connaître l’attitude du gouvernement suisse à l’égard de la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G4895">Toronto</placeName> et comment le <orgName ref="https://dodis.ch/R69">CICR</orgName> compte faire face à l’attaque communiste. Le Foreign Office est prêt à aider le <orgName ref="https://dodis.ch/R69">CICR</orgName> dont il veut maintenir le prestige.</p><p>La tactique à suivre peut être discutée sur place. En revanche, sur le fond, des instructions spéciales doivent être données aux délégués. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G14">UK</placeName> prend également contact, à cet effet, avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> et les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName>.</p><p>Vu l’urgence, je vous ai informé par voie rapide du vœu exprimé par le Foreign Office, en vous laissant le soin de décider si vous jugiez opportun de vous engager dans une voie qui n’apparaît pas sans danger pour le <orgName ref="https://dodis.ch/R69">CICR</orgName>.</p><p><emph>2. <placeName ref="https://dodis.ch/G281">Far East</placeName>. </emph></p><p>a) Le Foreign Office n’est pas encore en possession du texte complet de la note chinoise!<note>Il s’agit d’une note du gouvernement chinois transmise à l’Ambassade de <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> concernant le statut des entreprises anglaises à <placeName ref="https://dodis.ch/G52">Hongkong</placeName>. Sur le problème de la nationalisation des entreprises en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, cf. la lettre de H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 2 avril 195Non reproduite.</note> S.<note><persName ref="https://dodis.ch/P12996">R. H. Scott</persName>.</note> me le remettra sans retard<note>Un extrait de la note est communiqué au Département politique le 21 août 1952. Dans cet extrait, on peut lire: <orig>The <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>se Government regards the promotion of Sino-British trade on equal terms as contribution to the improvement of the standard of living in both countries.</orig> Cf. la lettre d’<persName ref="https://dodis.ch/P1133">E. Bernath</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 21 août 195Non reproduite.</note>.</p><p>b) La nomination du «Deputy Chief of Staff» britannique sera annoncée à la Chambre des Communes la semaine prochaine. Le choix de la personne et l’élaboration des instructions ont pris un certain temps; des consultations ont été nécessaires avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G203">Australie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G218">Nouvelle Zélande</placeName>, le <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Canada</placeName> et les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName>.</p><p>Il est entendu que le «deputy» sera mis purement et simplement à la disposition du Commandant des troupes de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>; son mandat ne comporte aucune tâche spéciale.</p><p>c) A <placeName ref="https://dodis.ch/G4301">Panmunjom</placeName>, les Chinois continuent à réclamer la reddition de tous les prisonniers<note>Sur cette question, cf. la lettre de H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 8 juillet 195Non reproduite.</note>.</p><p>La presse a fait plusieurs fois état de l’intervention de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName> pour hâter l’aboutissement des négociations d’armistice. Or, selon S.<note>Cf. note 5.</note>, le rôle de <placeName ref="https://dodis.ch/G516">New Delhi</placeName> en cette matière est des plus confus. Indéchiffrables également les propositions communiquées au Foreign Office!</p><p>Avant de quitter <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, au mois de juin, le <persName ref="https://dodis.ch/P13135">Sardar Panikkar</persName> eut avec <persName ref="https://dodis.ch/P13140">Chou En-lai</persName> un entretien sur les négociations de <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>. Il fit savoir à <placeName ref="https://dodis.ch/G516">New Delhi</placeName> que les Chinois tenaient à résoudre le problème des prisonniers et suggéraient à cette fin:</p><p>1) qu’on leur restitue «a round figure» de prisonniers;</p><p>2) ou que l’on envoie les prisonniers sans escorte «to a neutral place».</p><p>Ce mystérieux message communiqué par le Haut Commissaire de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName><note><persName ref="https://dodis.ch/P1520">K. Menon</persName>.</note> parut au Foreign Office absolument hermétique. Qu’entendait-on par «round figure»? Comment pouvait-on envoyer des prisonniers sans escorte? De quel territoire neutre s’agissait-il? Après deux semaines d’attente et de nouvelles palabres, il apparut que <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> maintenait intégralement ses exigences: recouvrer la totalité des prisonniers chinois.</p><p>d) Les négociations avec le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> au sujet des bases britanniques et de la juridiction sur les troupes du Commonwealth se révèlent très délicates. Deux matelots britanniques se morfondent toujours dans les geôles japonaises.</p><p>e) Pacte du Pacifique. Une conférence aura lieu au mois d’août à <placeName ref="https://dodis.ch/G4897">Honolulu</placeName> entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G203">Australie</placeName>, la <placeName ref="https://dodis.ch/G218">Nouvelle Zélande</placeName> et les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName><note>Sur cette conférence, cf. la lettre de H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 11 août 1952, non reproduite.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
