<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10161</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-04">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-04">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10161">dodis.ch/10161</ref><title type="main"><objectType>Notice </objectType>interne du Département politique<note>Cette notice est rédigée par <persName ref="https://dodis.ch/P2823">K. Vannini</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P2823">E. V</persName>uilleumier.</note><note><add> (Copie): </add><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/1/224</idno>.</note></title><title type="sub">SÉANCE DE LA COMMISSION DES <orgName ref="https://dodis.ch/R944">AF</orgName>FAIRES ÉTRANGÈRES DU CONSEIL NATIONAL: RELATIONS CULTURELLES DE LA SUISSE AVEC L’ÉTRANGER<note>Il s’agit de la séance du 15/16 septembre 1954. Lors de cette séance, J. R. von Salis, président de la fondation <orgName ref="https://dodis.ch/R340">Pro Helvetia</orgName>, présenta un exposé sur <orig><add type="edition">[D]</add>ie kulturellen Beziehungen der Schweiz mit dem Ausland.</orig> Cf. <idno>E 2800(-)1967/59/6</idno>.Une sous-commission a été constituée; elle s’est réunie le 5 et le 19 octobre 1954 et proposa ensuite une augmentation des subsides pour <orgName ref="https://dodis.ch/R340">Pro Helvetia</orgName>, ibid. Cf. aussi le procès-verbal de la <orgName ref="https://dodis.ch/R478">Commission des Affaires étrangères du Conseil national</orgName> du 5 novembre 1954, <idno>E 2800(-)1967/60/2</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16185</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">6382</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9102</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9558</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11180</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">152</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1843</unclear></head><opener><dateline><placeName>[Berne,</placeName>
<date when="1954-09-01"> septembre 1954]</date></dateline></opener><p>En avril dernier, lors d’une réunion de la <orgName ref="https://dodis.ch/R478">Commission des Affaires étrangères du Conseil national</orgName>, <persName ref="https://dodis.ch/P770">M. Oprecht</persName>, Conseiller national, a exprimé le désir de recevoir à l’intention de ladite commission des informations sur les relations culturelles de la Suisse avec l’étranger<note>Cf. <orig><idno>E 2800(-)1967/59/6</idno>.</orig></note>. Quelques jours plus tard, <persName ref="https://dodis.ch/P2111">MM. Spühler</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P5661">Rohr</persName>, conseiller nationaux, membres de la Commission de gestion, ont émis un même vœu.</p><p>Nous avons alors établi un rapport qui donne un aperçu de l’organisation actuelle de nos relations culturelles avec l’étranger, du fonctionnement, du développement et des réalisations de cette activité particulière, comme aussi quelques projets à l’étude<note>Cf. le rapport <orig>Die kulturellen Beziehungen der Schweiz mit dem Ausland</orig> du 18 mai 1954. Non reproduit.</note>.</p><p>Ce rapport a été remis aux membres de la <orgName ref="https://dodis.ch/R478">Commission des Affaires étrangères du Conseil national</orgName> et à <persName ref="https://dodis.ch/P2111">MM. Spühler</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P5661">Rohr</persName>. Le Département fédéral de l’Intérieur, la <orgName ref="https://dodis.ch/R340">Fondation Pro Helvetia</orgName>, la Bibliothèque nationale, le Secrétariat des Suisses à l’étranger et d’autres organismes intéressés, ainsi que nos légations et consulats l’ont également reçu pour information.</p><p>Quelques échos de nos postes à l’étranger nous sont parvenus<note>Non reproduit.</note>. D’une manière générale – relevant l’effort accompli par les missions étrangères de leur pays de résidence – nos représentants souhaitent une plus large expansion de nos valeurs spirituelles. Ils se plaisent à reconnaître les bons offices de la <orgName ref="https://dodis.ch/R340">Fondation Pro Helvetia</orgName> et recommandent une augmentation des crédits dont cette institution dispose. Comme vous le savez du crédit annuel de FS 600’000 accordé par les <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Chambres fédérales</orgName> à <orgName ref="https://dodis.ch/R340">Pro Helvetia</orgName>, FS 200’000 seulement sont disponibles pour l’action à l’étranger. On envisage de porter ce crédit à FS 500’000.</p><p>Quelques réflexions de nos chefs de poste:</p><p>Dans certains pays, une exposition du livre suisse pourrait avoir des échos intéressants. Cependant, à deux reprises, les milieux intéressés en Suisse ont suspendu les démarches entreprises, estimant que les avantages ne compenseraient pas les frais. Ce problème reste donc à considérer sous l’aspect du rayonnement culturel de notre pays<note>La phrase suivante a été biffée: <orig>Un soin particulier doit être voué à la question des langues.</orig></note>.</p><p>Plusieurs représentations proposent des expositions d’art appliqué et relèvent la bonne presse de l’affiche suisse; des concerts de musique suisse, d’œuvres de nos compositeurs pourraient avoir lieu en plus grand nombre. D’autre part, des remarques touchant la qualité de nos films documentaires nous parviennent: on souhaite vivement une amélioration permettant de mieux soutenir la comparaison avec les films étrangers. Dans l’ordre de la propagande culturelle, notre attention est attirée sur le rôle de premier plan que jouent, à l’étranger, nos écoles suisses<note>Cf. <idno>E 2001(E)1970/1/233</idno>.</note>.</p><p>En ce moment, une attention particulière est accordée aux possibilités de création d’une «Maison suisse» à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName><note>Cf. <idno>E 2001(E)1970/1/230</idno>.</note>. Deux projets nous ont été soumis; le plus modeste, mis au point par <persName ref="https://dodis.ch/P784">MM. Payot</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P4332">Hauser</persName>, éditeurs, sert actuellement de base de discussion: la maison suisse devrait disposer de locaux convenables, suffisamment spacieux pour permettre l’installation d’une librairie et pour y organiser<note><orig>de différentes</orig> a été biffée.</note> des manifestations de caractère culturel.</p><p>Dans le domaine de l’Unesco, la Commission nationale suisse a inauguré la deuxième période de son activité et s’est réunie en assemblée constitutive sous la présidence de <persName ref="https://dodis.ch/P9525">M. Pierre Bourgeois</persName><note>Cf. le procès-verbal de l’assemblée générale du 31 août 1954 de la Commission nationale suisse pour l’UNESCO, <idno>E 9500.1(-)1970/221/10</idno>.Cf. PVCF N<hi>o</hi> 431 du 9 mars et PVCF N<hi>o</hi> 1183 du 13 juillet 1954, <idno>E 1004.1(-)-/1/563</idno> resp. <idno>E 1004.1(-)-/1/567</idno>.</note>. Elle a adopté son règlement, constitué les différentes sections et élu les deux vice-présidents (M. le professeur <persName ref="https://dodis.ch/P7031">Portmann</persName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>, M. le Conseiller d’Etat <persName ref="https://dodis.ch/P651">Lepori</persName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G4729">Bellinzone</placeName>).</p><p>La Commission<note>Dans le texte initial figurait <orig>Elle</orig> au lieu de <orig>La Commission.</orig></note> a ensuite chargé les sections d’étudier les questions à l’ordre du jour de la conférence générale de l’Unesco, à <placeName ref="https://dodis.ch/G1346">Montevideo</placeName>, de novembre prochain, en particulier le programme d’activité qui sera adopté pour les années 1955 et 1956<note>Cf. le procès-verbal de l’assemblée générale du 18 octobre 1954 de la Commission nationale suisse pour l’UNESCO, ibid.</note>. Il convient également de relever que la cotisation de la Suisse à l’Unesco s’est élevée, en 1954, à 565’000 francs; en revanche, l’Unesco a demandé l’autorisation de convertir en francs suisses un montant équivalant à plus de deux millions de francs par an, en raison de ses dépenses en Suisse. Ces dépenses englobent le remboursement de bons de livres et de matériel scientifique, des indemnités de voyage et de séjour, des salaires et honoraires divers, des bourses d’études, des subventions, des achats de matériel, des travaux d’impression etc<note>Note en marge: <orig>event. streichen.</orig></note>.</p><p>La Suisse entretient trois conseillers de presse: à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName><note>Sur les activités des attachés de presse, cf. la proposition du Département politique au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 14 juillet 1953, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/556</idno> (<ref target="https://dodis.ch/9515">dodis.ch/9515</ref>).</orig></note>. Les tâches de ces conseillers dépassent largement le cadre restreint des questions de presse proprement dites et englobent l’ensemble des affaires culturelles. A <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, le conseiller de presse assume, en outre, la liaison avec l’Unesco en sa qualité de Délégué du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> auprès de cette institution<note>Il s’agit de Bernard Barbey.</note>; il est d’ailleurs assisté par deux collaborateurs de la légation occupés uniquement de questions culturelles et de presse. L’utilité des services de ces conseillers est incontestable. Pour les légations, dont les affaires culturelles n’atteignent pas la même ampleur qu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, ces tâches sont confiées à des collaborateurs diplomatiques.</p></div></body></text>
</TEI>
