<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10205</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10205">dodis.ch/10205</ref><title type="main">Le Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, au Chef du Département militaire, K. <persName ref="https://dodis.ch/P76">Kobelt</persName><note>Lettre (Copie): <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1972/33/4</idno>. Paraphe: WL.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">136</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">600</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">88</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1954-12-07">7 décembre 1954</date></dateline></opener><p>Vous m’avez fait tenir le 27 novembre la photocopie de la communication<note>Non reproduite.</note> que vous a adressée le 16 du même mois la Division du commerce au sujet de l’achat de chars «Centurion» en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>.</p><p>Dans sa lettre, la Division du commerce fait sien le passage du message du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> aux Chambres du 29 octobre dernier<note>Il s’agit du <orig>Message du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> à l’Assemblée fédérale concernant l’augmentation du nombre des armes antichars et l’acquisition de chars blindés,</orig> FF, 1954, vol. 106, II, pp. 857–875.</note> soulignant notre intérêt à acquérir ces chars en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> en raison de notre position dans l’Union européenne de paiements.</p><p>Ayant été malheureusement absent pour raison de maladie lors de la discussion du message au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, je n’ai pu faire valoir à ce momentlà les observations qu’appelait de ma part le passage en question. Je tiens aujourd’hui à préciser qu’une telle affirmation est en contradiction avec le principe que j’ai toujours défendu et pour lequel nos représentants à <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName> tant au Comité de direction de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R608">UEP</orgName> qu’ailleurs ont combattu: le refus d’admettre le règlement de commandes d’armements par le canal de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R608">UEP</orgName><note>Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P1129">G. Bauer</persName> à la Division des Affaires politiques du 16 novembre 1954, non reproduite <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10208">dodis.ch/10208</ref>).</orig></note>.</p><p>J’ai été en effet toujours de l’avis que l’<orgName ref="https://dodis.ch/R608">UEP</orgName> ne devait sous aucun prétexte être utilisée à des règlements de ce genre, afin d’éviter que notre statut de neutralité ne puisse être mis en cause par notre participation à l’OECE. C’est ainsi que dernièrement les commandes passées à la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> pour l’acquisition de chars AMX ont été réglées en devises libres<note>En 1953 l’Administration fédérale des Finances avait l’intention de régler l’achat à travers l’<orgName ref="https://dodis.ch/R608">UEP</orgName>, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P2605">M. Iklé</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P46">J. Hotz</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P543">H. Homberger</persName> du 3 novembre 1953, non reproduite <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10207">dodis.ch/10207</ref>).</orig> Pour les différences entre le <orgName ref="https://dodis.ch/R43">DFF</orgName>D et le DPF sur cette question, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P1652">H. Schaffner</persName> du 24 février 1955, <orig><idno>E 2802(-)1967/78/8</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10206">dodis.ch/10206</ref>): Das Politische Departement wird aus grundsätzlichen neutralitätspolitischen Erwägungen an seinem Standpunkt festhalten, selbst wenn es die schweizerische Wirklichkeit ist, dass finanziellen Überlegungen ein grösseres Verständnis entgegengebracht wird als aussenpolitischen.</orig></note>.</p><p>Nous ne devons pas perdre de vue que, dans un avenir prochain, en cas de ratification des accords de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> et de <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, nos partenaires pourraient en tirer argument afin d’utiliser à des fins semblables l’<orgName ref="https://dodis.ch/R608">UEP</orgName>. Nos délégués se trouveraient donc placés dans une position délicate à ce moment-là.</p><p>Je tenais à vous faire part de ce qui précède.</p></div></body></text>
</TEI>
