<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10993</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10993">dodis.ch/10993</ref><title type="main">Der schweizerische Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName>, an den Vorsteher des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2800(-)1967/59/90</idno>.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">19716</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">900</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5031</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">570</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11214</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">104</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">206</unclear></head><opener><add>Persönlich und geheim</add><dateline><placeName>Washington,</placeName> <date when="1960-11-08">8. November 1960</date></dateline></opener><p>Während meines letzten Aufenthaltes in <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName> als Hochkommissär<note>Seit dem 12. Juli 1960 besetzte <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName> den Posten des Schweizerischen Botschafters in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>. Davor war er <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Hochkommissar für Flüchtlinge.</note> habe ich zwei Besprechungen mit <persName ref="https://dodis.ch/P1686">Hammarskjöld</persName> über die Entwickung im</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> und über das Verhältnis des Generalsekretärs zur <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName>. Da ich diese Gespräche nicht in meiner gegenwärtigen Eigenschaft hielt, wäre ich Ihnen dankbar, wenn Sie meine Ausführungen als nur für Sie persönlich bestimmt betrachten würden.</p><p>Solange Vize-Aussenminister <persName ref="https://dodis.ch/P14985">Kuznetsov</persName> im <orgName ref="https://dodis.ch/R222">Sicherheitsrat</orgName> als russischer Vertreter amtete, blieben die Beziehungen zwischen H. und den Russen durchaus freundschaftlich. Die Rückberufung <persName ref="https://dodis.ch/P14985">Kuznetsov</persName>s und seine Ersetzung durch <persName ref="https://dodis.ch/P11993">Zorin</persName> brachte vollständig unvermittelt den Umschwung. H. glaubt, dass der russische Entschluss zur Aufnahme des Angriffs gegen den Generalsekretär in <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Moskau</orgName> in dem Augenblick gefasst wurde, da der <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Kreml</orgName> zur Überzeugung gelangte, dass die Institution des Generalsekretärs zu einer «troisième force» geworden sei, über die er keinen Einﬂuss ausüben kann.</p><p>Hätte die <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> sich darauf beschränkt, den Rücktritt H.’s und seine Ersetzung durch einen <placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asia</placeName>ten zu fordern, wäre H. nichts anderes übrig geblieben, als zu demissionieren. Denn die afro-asiatische Gruppe hätte in diesem Falle den sowjetischen Vorschlag unterstützt. Die Russen isolierten sich jedoch, indem sie die Ersetzung des Generalsekretärs durch ein Dreier Komitee verlangten.<note><persName ref="https://dodis.ch/P14485">N. Chruschtschow</persName> benutzte seine Rede an der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalversammlung im Herbst 1960, um die <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Aktivitäten im <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> zu verurteilen und er unterbreitete den Vorschlag, dass das Sekretariat nicht länger allein durch den Generalsekretär geleitet werden sollte, sondern durch drei Mitglieder, die jeweils die westlichen Länder, die sozialistischen und die neutralen Staaten vertreten sollten. <persName ref="https://dodis.ch/P1686">D. Hammarskjöld</persName> widersetzte sich diesem Vorschlag, worauf <persName ref="https://dodis.ch/P14485">N. Chruschtschow</persName> am 3. Oktober 1960 den Rücktritt des <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Generalsekretärs verlangte. <persName ref="https://dodis.ch/P1686">D. Hammarskjöld</persName>s Antwort stiess auf die Unterstützung der Generalversammlung.</note></p><p>H. glaubt, seine Mission so lange erfüllen zu können, als es ihm gelingt, die Unterstützung der geschlossenen Gruppe der Afro-<placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asia</placeName>ten aufrecht zu erhalten. Die Russen hatten nicht damit gerechnet, dass ihm diese Unterstützung – auf Grund seiner Rolle im <placeName ref="https://dodis.ch/G1004">Suez</placeName>konﬂikt<note>Vgl. DDS, Bd. 20, Dok. 76, <ref target="https://dodis.ch/12016">dodis.ch/12016</ref>, Dok. 77, <ref target="https://dodis.ch/13075">dodis.ch/13075</ref>, Dok. 83, <ref target="https://dodis.ch/12877">dodis.ch/12877</ref>, Dok. 88, <ref target="https://dodis.ch/12018">dodis.ch/12018</ref>, Dok. 99, <ref target="https://dodis.ch/9575">dodis.ch/9575</ref>, Dok. 131, <ref target="https://dodis.ch/12714">dodis.ch/12714</ref> und 145.</note> und im Fragekomplex des Mittleren <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Osten</placeName>s<note>Vgl. DDS, Bd. 20, Dok. 36, <ref target="https://dodis.ch/10920">dodis.ch/10920</ref>, Dok. 100, <ref target="https://dodis.ch/12045">dodis.ch/12045</ref>, Dok. 125, <ref target="https://dodis.ch/12835">dodis.ch/12835</ref>.</note> – zuteil werde. Brüchige Stellen, was diese Unterstützung des Generalsekretärs anbelangt, bestehen. Nicht betreffs Sekou</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P15775">Tourés</persName>, der – im Gegensatz zur allgemeinen Weltmeinung – durchaus kein Gefolgsmann der <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> sei, wenn sich auch einige «fellow travelers» in seiner Umgebung fänden, wohl aber bei N’kruma, der sich immer mehr an die <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> anzulehnen beginne. Gefährlich bleibe <persName ref="https://dodis.ch/P1520">Krishna Menon</persName>, der zwar in der Generalversammlung, nicht aber bei <persName ref="https://dodis.ch/P1521">Nehru</persName> an Einﬂuss verloren habe. Diese Konstellation zwingt H., in allen Fragen, die für die Afro-<placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asia</placeName>ten bedeutungsvoll sind, zu grosser Umsicht.</p><p>H. zeigte mir seinen Notenwechsel mit der Belgischen Regierung, der auf belgischer Seite Züge äusserster Gereiztheit aufweist. Gegenwärtig träfe im</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName><note>Zur Frage betreffend den <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> vgl. Nrn. 62, 85, 86, 95, 122, 127 und 128 in diesem Band.</note> täglich 260 belgische Experten ein. Was <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Katanga</placeName> anbelangt, sind sie direkt ﬁnanziert von der Union Minière. Im übrigen <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> werden die Gehälter dieser Experten zu einem Teil von der Belgischen Regierung bezahlt.</p><p>H. beharrt auf der Zurückziehung dieser Experten und auf die Einspannung der belgischen Hilfe in den Rahmen der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UN</orgName> aus zwei Gründen: a) Einzig eine energische Haltung <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> gegenüber ermöglicht es H., eine ebenso klare Haltung bezüglich der <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> aufrecht zu erhalten. b) Die neue belgische Inﬁltration kann im <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> eine nationalistische Reaktion auslösen, die eine Rückkehr <persName ref="https://dodis.ch/P16689">Lumumba</persName>’s zur Macht<note>Zur Frage betreffend <persName ref="https://dodis.ch/P16689">Lumumba</persName> vgl. den Bericht von <persName ref="https://dodis.ch/P972">E. Stopper</persName> vom 4. Juli 1960, <orig><idno>E 2001(E) 1972/33/341</idno> (<ref target="https://dodis.ch/15252">dodis.ch/15252</ref>),</orig> das Verhandlungsprotokoll des Bundesrates vom 2. September 1960, <orig><idno>E 1003(-)1970/344/4</idno> (<ref target="https://dodis.ch/15342">dodis.ch/15342</ref>),</orig> das Referat von <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 9. September 1960, <orig><idno>E 2800(-)1967/61/66</idno> (<ref target="https://dodis.ch/15109">dodis.ch/15109</ref>),</orig> die Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P2444">R. Boetschi</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P97">R. Kohli</persName> vom 21. Oktober 1960 und 5. Dezember 1960, <idno>E 2001(E)1972/33/341</idno> (<ref target="https://dodis.ch/15261">dodis.ch/15261</ref> und <ref target="https://dodis.ch/15263">dodis.ch/15263</ref>) und das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P1109">R. Keller</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P97">R. Kohli</persName> vom 16. Februar 1961, <orig><idno>E 2300(-)1000/716/4</idno> (<ref target="https://dodis.ch/15601">dodis.ch/15601</ref>).</orig></note> erleichtern mag.</p><p>Die Rückkehr <persName ref="https://dodis.ch/P16689">Lumumba</persName>’s, den H. als «Baby <persName ref="https://dodis.ch/P535">Hitler</persName>» bezeichnet, kann im gegenwärtigen Zeitpunkt nicht ausgeschlossen werden. «<persName ref="https://dodis.ch/P16689">Lumumba</persName>, in his old form, is impossible to work with.» In einer neuen Inkarnation könnte er aber einigermassen tragbar sein, worunter sein Einbau in ein parlamentarisches System, stark genug ihn wirksam zu bremsen, zu verstehen ist.</p><p>Präsident <persName ref="https://dodis.ch/P27640">Kasavubu</persName> hat als heute einzige legale politische Persönlichkeit im <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> sehr starke Karten in der Hand, die er jedoch aus Trägheit nicht auszuspielen versucht.</p><p>H. ist getrost, dass er in der neuen <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName>-Debatte der Generalversammlung, in der seine Haltung gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> zur Diskussion steht, wiederum eine starke Mehrheit hinter sich vereinigen kann. Er weiss allerdings, wie schwer es für die meisten Staaten ist, seine vollständig objektive Haltung, die ihn zwingt à tour de rôle Stellung gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> und die <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> zu beziehen, zu würdigen. Es ist sein Schicksal, bald vom <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Osten</placeName> und bald von <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> als Verräter bezeichnet zu werden. «Diese Arbeit ist sehr interessant, wenn man sich daran gewöhnt, ungerecht beschimpft zu werden.» H. sieht seine Stellung dadurch erschwert, dass in der diesjährigen Session der Generalversammlung keine eigentliche Politik des <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName>s zu erkennen ist. Die Vereinigten Staaten haben es nicht vermocht, dem <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName>problem gegenüber ihre Politik auf eine einigermassen eindeutige Linie auszurichten.</p><p>H. macht sich keinerlei Illusion darüber, dass die <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Aktion im <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName><note>Zur Frage der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Aktion im <placeName ref="https://dodis.ch/G4779">Kongo</placeName> vgl. Nrn. 85, 86, 95, 122 und 128 in diesem Band.</note> auch heute noch scheitern könnte.</p><p>H. hat sich in der gegenwärtigen Krise seine Klarheit des Geistes bewahrt und zeigt keinerlei Anzeichen der Ermüdung oder der Depression.</p></div></body></text>
</TEI>
