<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10995</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10995">dodis.ch/10995</ref><title type="main"><objectType>Exposé </objectType>du Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, lors de la Conférence annuelle des Ministres de Suisse à l’étranger<note><idno type="CH-BAR">E 2800(-)1967/61/65</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">404</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">460</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">955</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">1000</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">13140</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">13373</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">18944</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">50</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">51</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">68</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">71</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">73</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">76</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">77</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">144</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">178</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">201</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">210</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">298</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">311</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">560</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">854</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">901</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1203</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1422</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1423</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1761</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4040</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4664</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">132</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2008</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9217</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9645</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">117</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">95</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">446</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27141</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">13259</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">8694</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9203</unclear></head><opener><dateline><add type="edition">[<placeName>Berne,</placeName><date when="1900-09-09">9 septembre 1955</date>]</add></dateline></opener><p><emph><add type="edition">[…]</add></emph><note>Dans la première partie de son exposé, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> fait un tour d’horizon de l’évolution de la politique internationale depuis le début de l’année 1955.</note></p><p>La détente s’est manifestée notamment par quatre événements sur lesquels je voudrais revenir brièvement. Ce sont:</p><p>1) la signature du traité d’Etat avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName><note>Le traité d’Etat avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> a été signé le 15 mai 1955. Cf. DDS, vol. 20, doc. 7 et doc. 10.</note>,</p><p>2) le voyage à <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e des dirigeants soviétiques<note>La visite de <persName ref="https://dodis.ch/P2158">N. Boulganine</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P14485">N. Krouchtchev</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Yougoslavie</placeName> a eu lieu du 26 mai au 2 juin 1955. Cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 18 avril 1956, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/307</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12196">dodis.ch/12196</ref>)</orig> et la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. L</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P2696">Natural</persName> pour <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 12 août 1955, <idno>E 2001(E)1970/217/ 292</idno>.</note>,</p><p>3) la Conférence des quatre Grands à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>La Conférence des Quatre Grands a eu lieu du 18 au 23 juillet 1955. Cf. DDS, vol. 20, doc. 21 et doc. 22.</note>,</p><p>4) la Conférence qui s’est tenue à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> également sur l’utilisation de l’énergie atomique à des fins pacifiques<note>La Conférence sur l’utilisation de l’énergie atomique à des fins pacifiques a eu lieu du 8 au 20 août 1955. Cf. DDS, vol. 20, doc. 23.</note>.</p><p>Parmi les événements de cette année<note>Sur la position de la Suisse par rapport à la situation internationale, cf. la réponse du Chef du <orgName ref="https://dodis.ch/R27">DPF</orgName> à <orig>l’interpellation <persName ref="https://dodis.ch/P1325">Bretscher</persName></orig> du 29 septembre 1955, Bull. stén. CN, 1955, pp. 409–413.</note>, il y en a un qui nous touche particulièrement: c’est l’accord intervenu sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> et la proclamation de la neutralité autrichienne<note>Cf. la note 2.</note>.</p><p>Nous devons nous réjouir sans réserve de ce qu’un pays voisin et ami du nôtre ait été libéré après dix ans d’occupation étrangère. Mais, nous devons aussi examiner quelles sont les conséquences de la neutralisation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>.</p><p>Au point de vue militaire, le traité d’Etat constitue un affaiblissement pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>. Aussi longtemps que les Alliés, en particulier les Américains, avaient des troupes en <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, une attaque contre ce pays venant de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G936">Est</placeName> aurait été une attaque dirigée aussi contre les Alliés. Aujourd’hui, la frontière du <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">monde occidental</placeName> est reportée, au point de vue militaire, à la frontière occidentale de notre pays. En cas de nouveau conflit en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, il n’y aurait pratiquement aucun obstacle entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> communiste et la Suisse. Nous pourrions très rapidement avoir des troupes russes à nos frontières. Par ailleurs, les alliés occidentaux perdront les possibilités de liaison nord-sud assurées par le <placeName ref="https://dodis.ch/G1028">Brenner</placeName>. Ils pourraient être tentés de nous demander l’autorisation de faire passer des troupes sur notre territoire et d’utiliser nos cols et nos tunnels. La situation de notre pays en cas d’une nouvelle guerre en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> pourrait ainsi devenir inconfortable, voire dangereuse.</p><p>On peut se demander aussi si la neutralisation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> constitue un renforcement ou un affaiblissement de notre propre neutralité. Il est difficile de répondre à cette question. Je serais enclin à dire: ni l’un ni l’autre. Il n’est pas sans intérêt pour nous qu’après avoir été vivement critiquée, qu’après que le droit pour un pays d’être neutre ait même été contesté, l’utilité de la neutralité soit de nouveau reconnue par les grandes Puissances. Mais, d’un autre côté, on pourrait faire valoir comme élément négatif le fait que, par la neutralisation de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, la neutralité suisse cesse d’avoir un caractère exceptionnel, unique. En définitive, je crois qu’il ne faut pas trop craindre les comparaisons entre la neutralité de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> et celle de la Suisse. Les deux pays sont dans des situations tout à fait différentes, historiquement, politiquement et au point de vue de la défense nationale. Cette différence se manifestera en particulier au moment où l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> adhérerait aux <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName><note>Sur la question de l’adhésion de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>, cf. les lettres de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName> à A. Zehn- der du 21 juillet 1955 et de <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 26 juillet 1955, <idno>E 2001(E)1970/217/289</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10075">dodis.ch/10075</ref> et <orig>10070)</orig> et les rapports politiques de <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 17 août et 20 décembre 1955, <idno>E 2300(-)-/9001/525</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10076">dodis.ch/10076</ref> et <orig>10069).</orig></note> sans qu’un statut spécial lui soit accordé.</p><p>On a déjà émis l’idée en Suisse qu’à la suite des décisions intervenues sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, notre pays devrait chercher à adhérer aux <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>, ou encore qu’il devrait s’efforcer d’obtenir maintenant une reconnaissance de sa neutralité de la part des Etats-Unis et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName><note>Sur la question de la reconnaissance de la neutralité suisse, cf. DDS, vol. 20, doc. 142 et la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P1396">R. Bindschedler</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 16 décembre 1957, <orig><idno>E 2800(-)1990/ 106/8</idno> (<ref target="https://dodis.ch/9589">dodis.ch/9589</ref>).</orig></note>. Il me paraîtrait tout à fait inopportun de nous engager dans l’une ou l’autre de ces voies. Nous devons éviter de nous mettre en quelque sorte à la remorque de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, et aussi de donner l’impression que nous cherchons à exploiter à notre profit la situation actuelle. Nous renforçons davantage notre neutralité en laissant aux grandes Puissances le soin d’en reconnaître et d’en proclamer les mérites, comme elles l’ont fait ces derniers mois, plutôt que d’entreprendre auprès d’elles des démarches dont le résultat est incertain.</p><p>La visite du Maréchal <persName ref="https://dodis.ch/P2158">Boulganine</persName> et de <persName ref="https://dodis.ch/P14485">M. Krouchtchev</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e<note>Cf. la note 3.</note> constitue un acte de contrition des Russes. Elle est à peu près aussi surprenante, suivant un mot d’un diplomate finlandais, que si, au 16 <hi>e </hi>siècle, le pape s’était déplacé à <placeName ref="https://dodis.ch/G6102">Wittemberg</placeName> pour y rencontrer <persName ref="https://dodis.ch/P18888">Luther</persName>. On peut évidemment épiloguer sur les raisons de ce voyage, qui a été un éclat, et sur les buts poursuivis par ses auteurs. Ceux-ci désiraient sans doute mettre fin à une brouille, améliorer les relations entre les deux pays et affaiblir ou même torpiller l’alliance balkanique en faisant la démonstration de son inutilité.</p><p>Mais vraisemblablement les Russes cherchaient à obtenir davantage. Ils ont pu considérer cette réconciliation avec les Yougoslaves comme une étape nécessaire dans la liquidation de la Guerre froide. Ils ont voulu prouver aux yeux du monde la sincérité du revirement de leur politique. Ils ont peutêtre même vu encore plus loin en considérant que le Maréchal <persName ref="https://dodis.ch/P1002">Tito</persName> pourrait, comme le <persName ref="https://dodis.ch/P1521">Pandit Nehru</persName>, devenir un agent actif de leur nouvelle politique. Ce voyage à <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e a démontré que, pour les Russes, les questions de prestige sont secondaires et que, lorsqu’il faut atteindre des résultats concrets, on sacrifiait le prestige à la réalité. On prend même des risques, puisque par l’accord qu’il a réalisé avec le <orgName ref="https://dodis.ch/R725">Gouvernement yougoslave</orgName>, le <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Gouvernement soviétique</orgName> a reconnu que le communisme ne devait pas nécessairement garder le caractère monolithique qu’il avait eu jusqu’à présent, mais qu’on pouvait envisager un communisme national adapté à chaque pays.</p><p>Cette visite à <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e a été un grand succès pour le Maréchal <persName ref="https://dodis.ch/P1002">Tito</persName>, qui n’a d’ailleurs pas accueilli les Russes à bras ouverts et qui a su garder ses distances. Il est possible que cet événement l’encourage à essayer de jouer un rôle international du genre de celui que le <persName ref="https://dodis.ch/P1521">Pandit Nehru</persName> s’est attribué. Quels que soient les mérites de personnalités comme <persName ref="https://dodis.ch/P1521">Nehru</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P1002">Tito</persName>, je doute qu’ils puissent exercer une influence décisive sur l’évolution des événements. La faiblesse économique et sociale de leur pays ne le leur permet pas.</p><p>Il ne faut pas être trop sévère dans les jugements qu’on porte sur la Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>Cf. la note 4.</note>. Celle-ci a donné exactement les résultats qu’on pouvait en attendre. Elle était sans doute nécessaire, du point de vue de l’opinion publique en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>. Mais sa durée était trop brève et sa préparation trop insuffisante pour qu’elle pût permettre de résoudre un problème quelconque. Elle a cependant démontré que, pour le moment, aucun gouvernement ne songeait à recourir à la guerre pour régler les conflits en suspens. Il n’est pas exclu que l’attitude ouverte du Président <persName ref="https://dodis.ch/P407">Eisenhower</persName> ait pu atténuer la méfiance des Russes et peut-être les convaincre que les Etats-Unis ne préparent pas une guerre préventive contre eux. A <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, rien n’a été réglé, rien n’a été compromis.</p><p>Toutefois, il n’y a aucun indice que la solution des difficultés actuelles ait été préparée ou facilitée. La Conférence a passé, les problèmes demeurent intégralement: celui de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, celui des États satellites. Sur l’un comme sur l’autre, les positions sont prises. Elles restent opposées<note>Cf. les notices de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. L</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P2696">Natural</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 28 juin et 3 août 1955, <idno>E 2001(E)1970/ 217/292</idno>.</note>.</p><p>Sur le problème allemand, il est difficile d’émettre aujourd’hui une opinion et de faire des pronostics. Il me paraît probable que de plus en plus l’évolution de ce problème dépendra des Allemands eux-mêmes plus que de leurs alliés. Elle tendra à devenir un problème allemand interne. Il n’y a pas de doute que la détente est moins favorable que la Guerre froide à la politique du Chancelier <persName ref="https://dodis.ch/P2008">Adenauer</persName>, puisqu’elle lui enlève une partie de sa justification. Tant que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> aura son gouvernement actuel, un changement de politique est peu probable. Mais, en cas de renversement de la majorité, une nouvelle évolution n’est pas exclue, qui pourrait présenter des risques pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> elle-même et pour le <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">monde occidental</placeName>.</p><p>A l’égard de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> encore, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName> a fait un geste spectaculaire en invitant le Chancelier <persName ref="https://dodis.ch/P2008">Adenauer</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName><note>Sur l’invitation du Chancelier <persName ref="https://dodis.ch/P2008">K. Adenauer</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName>, cf. la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. L</persName>. <persName ref="https://dodis.ch/P2696">Natural</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 10 août 1955, <idno>E 2001(E)1970/217/292</idno>.La visite de <persName ref="https://dodis.ch/P2008">K. Adenauer</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName> a eu lieu du 9 au 13 septembre 1955.</note>. On discutera de l’établissement de relations diplomatiques, d’échanges culturels et économiques, peut-être même de la réunification. D’une manière générale, on considère qu’il n’y a aucune chance pour que sur le problème fondamental de la réunification un accord puisse intervenir. Mais il n’y a pas de doute que, par ces conversations, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName> cherche à agir sur l’opinion publique allemande et tente peut-être de compromettre le Chancelier <persName ref="https://dodis.ch/P2008">Adenauer</persName>, qui risque de retourner à <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> les mains vides, et la politique qu’il poursuit avec tant de fermeté et de ténacité. Il paraît vraisemblable que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> désire le maintien du <emph>statu quo </emph>en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, parce qu’aujourd’hui tout changement ne pourrait s’opérer qu’à son détriment.</p><p>La Conférence sur l’utilisation pacifique de l’énergie atomique<note>Cf. la note 5.</note> a été qualifiée par un des savants qui y ont participé de «grand moment de la science universelle». Le secret qui entourait les recherches atomiques y a été levé. Il n’y a pas de doute que la découverte de la nouvelle source d’énergie qu’on trouve dans l’atome posera de nombreux problèmes. L’énergie atomique est inépuisable et l’on envisage que son coût sera sensiblement inférieur à celui de toute autre forme d’énergie actuellement disponible dans le monde. La Conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> a peut-être marqué le début d’une collaboration internationale, non pas seulement sur le plan scientifique et entre pays susceptibles de procéder à des recherches, mais d’une collaboration universelle grâce à laquelle les pays sous-développés pourraient participer à un relèvement général du niveau de vie des populations du monde. La Suisse entend ne pas rester en arrière dans cette évolution et cherchera à s’associer aussi largement et activement que possible aux efforts collectifs accomplis sur le plan mondial et européen en vue de faire progresser cette science nouvelle.</p><p>En <placeName ref="https://dodis.ch/G281">Extrême-Orient</placeName>, un problème continue à nous intéresser: celui de la <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName><note>Sur la question de <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>, cf. DDS, vol. 18, table méthodique: <orig>II.8. <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>,</orig> vol. 19, table méthodique: <orig>I.5. Bons Offices</orig> et <orig>II.9. <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>.</orig></note>. Le Gouvernement de la <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName> du Sud cherche par tous les moyens à empêcher que la Commission neutre, et en particulier ses membres communistes, ne continuent à exercer leur activité sur son territoire. Jusqu’à présent, les Etats-Unis se sont opposés à ce que le Gouvernement sud-coréen réalise son intention d’expulser les délégués polonais et tchécoslovaques. Toutefois le <orgName ref="https://dodis.ch/R118">Gouvernement américain</orgName> est désireux de mettre fin à l’activité de la Commission neutre de contrôle<note>Sur la question du maintien de la Commission de surveillance de l’armistice en <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>, cf. DDS, vol. 19, doc. 110, <ref target="https://dodis.ch/8175">dodis.ch/8175</ref>, doc. 128, <ref target="https://dodis.ch/9337">dodis.ch/9337</ref>, doc. 131, <ref target="https://dodis.ch/9339">dodis.ch/9339</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/8175">dodis.ch/8175</ref>, 9337</orig> et <orig>9339)</orig> et DDS, vol. 20, doc. 2, doc. 52 et doc. 66. Cf. aussi le rapport de <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 13 mai 1955, <orig><idno>E 2001(E)1988/16/662/6</idno> (<ref target="https://dodis.ch/9631">dodis.ch/9631</ref>).</orig></note>. En revanche, le Gouvernement chinois tient à ce que la Commission soit maintenue<note>Cf. le <orig>Statement of the Ministry of Foreign Affaires of the People’s Republic of <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> on the attempt of the South <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName>n Authorities to wreck the <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Korea</placeName>n Armistice Agreement with threatened action</orig> du 11 août 1955, <idno>E 2001(E)1988/16/662/7</idno>.</note>. Il déclare considérer sa présence comme indispensable à la paix. La <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Suède</placeName> et la Suisse ont le désir de retirer leur délégation. Cependant, le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> a estimé jusqu’à présent et estime encore que la Suisse a accepté un mandat pour le compte des deux parties et que nous devons éviter de faire le jeu de l’une ou de l’autre. Nous n’avons ainsi pas donné suite au vœu exprimé par les Etats-Unis tendant à ce que nous retirions notre délégation<note>Cf. la note 16.</note>. En revanche, nous avons cherché à obtenir une réduction du nombre des membres de la Commission neutre par la suppression d’équipes fixes stationnées à différents points d’entrée en <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName> du Nord et du Sud. La Commission neutre a fait une démarche dans ce sens auprès de la Commission militaire d’armistice, qui s’est ralliée il y a quelques jours à cette proposition.</p><p>Nous considérons cette mesure comme une étape seulement. Le Département d’Etat vient de nous remettre un aide-mémoire<note>Cf. l’aide-mémoire du Département d’Etat américain du 2 septembre 1955, <orig><idno>E 2200.36 (-)1970/72/36</idno>.</orig></note> dans lequel il exprime le vœu que nous fassions des démarches en vue de la suppression de toutes les équipes fixes et du repliement de tous les membres de la Commission dans la zone neutre de <placeName ref="https://dodis.ch/G4301">Panmunjom</placeName>, ou ce qui serait encore mieux, que nous décidions de retirer notre délégation et de mettre fin ainsi à l’activité de la Commission.</p><p>Nous avons toujours estimé qu’il appartenait aux parties belligérantes qui ont conclu l’armistice de prendre elles-mêmes, soit d’entente entre elles, soit unilatéralement, la décision de supprimer la Commission neutre. Nous n’avons pas à prendre la responsabilité, ni directement ni indirectement, d’une telle mesure, qui pourrait éventuellement conduire à une rupture de l’armistice et à une reprise des hostilités. Même si ces conséquences sont improbables, elles ne peuvent pas être absolument exclues.</p><p>Nous verrons de quelle manière nous répondrons à l’aide-mémoire américain<note>Concernant les projets de réponse à l’aide-mémoire américain, cf. <orig><idno>E 2001(E)1988/16/ 662/7</idno>.</orig></note>.</p><p>Si on cherche à voir les choses non plus seulement sous l’angle du présent et de l’immédiat, mais de l’évolution historique, il me semble qu’on doit faire ces constatations:</p><p>La race blanche a perdu sa suprématie: les autres races ne reconnaissent plus celle-ci. L’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> et les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName> ne peuvent plus prétendre à diriger les affaires du monde. Sur le plan scientifique, technique, industriel, ils gardent une avance sensible. Mais dans certains domaines, ils paraissent déjà rattrapés par l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, qui, politiquement, est dans une situation plus avantageuse vis-à-vis des autres races et des autres continents, parce qu’elle prend leur parti et soutient idéologiquement et matériellement leurs efforts de libération. Elle est ainsi du bon côté.</p><p>Une guerre pour ou contre le communisme paraît de plus en plus improbable, et cela d’autant moins que le communisme perdra vraisemblablement son caractère monolithique: déjà maintenant il y a un communisme russe, chinois, yougoslave. En revanche, la lutte continuera entre les deux systèmes, mais elle aura moins un caractère international; elle sera moins inspirée par une idéologie qu’elle ne dépendra de faits déterminés. En <placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>, les chances du communisme sont dues à ce qu’il s’identifie à l’anticolonialisme, qu’il est associé au nationalisme; elles sont dues aussi à l’exemple chinois et au fait que les régimes démocratiques et parlementaires à l’occidentale sont peu adaptés au degré de développement de ces pays.</p><p>En <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> du Sud, les succès ou les échecs du communisme dépendront de l’aptitude ou de l’incapacité des gouvernements et des régimes à supprimer ou à atténuer les injustices sociales.</p><p>Sans méconnaître l’importance que gardent et l’influence que continueront à exercer sur les affaires du monde les oppositions idéologiques, il me semble que cette importance et cette influence – au moins pour un temps – diminueront plutôt et que déjà maintenant l’on revient à la politique internationale traditionnelle, où chaque Etat défend ses propres intérêts. Un phénomène d’ailleurs inquiétant est la disproportion qui existe entre la puissance matérielle et militaire des grands Etats (<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName>, demain la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>) et celle des autres pays. Or, de ces trois grands Etats, aucun n’appartient à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. Dans une certaine mesure, l’avenir de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> lui échappe.</p><p>Il est possible que la détente continue, même si elle ne permet pas de résoudre les problèmes en suspens: en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> le problème allemand<note>Sur la question de la réunification de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, cf. le rapport politique de <persName ref="https://dodis.ch/P189">A. Huber</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 26 janvier 1956, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/94</idno> (<ref target="https://dodis.ch/11474">dodis.ch/11474</ref>)</orig> et <idno>E 2001(E)1970/ 217/314</idno>.</note> et celui des pays satellites, sur un plan plus large le désarmement. La détente risque ainsi d’agir comme un soporifique ou un émollient sur l’opinion publique occidentale, qui s’habituera à un état de choses inacceptable: l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> divisée et surtout l’asservissement des pays satellites (ce qui est beaucoup plus grave du point de vue humain).</p><p>Mais la détente peut aussi avoir des effets positifs. Des échanges entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G936">Est</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Ouest</placeName>, des prises de contacts entre les peuples peuvent exercer une influence sur l’évolution du régime soviétique. Tout régime politique s’altère, évolue, s’assouplit. Un rapprochement réel entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G936">Est</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Ouest</placeName> n’est à la longue pas exclu. Mais je voudrais me garder de prophétiser. On en est réduit à des hypothèses.</p><p>Pour la Suisse, je ne vois actuellement aucune raison de modifier la ligne que nous suivions depuis la fin de la guerre, de prendre des initiatives, de vouloir jouer un rôle plus actif dans les affaires internationales, à moins d’en être sollicités. Il n’y a pas de doute que la réserve que nous avons observée dans le domaine de la politique pure, l’esprit de collaboration que nous manifestons quand l’occasion se présente, quitte à prendre certains risques, ont plutôt renforcé notre position internationale. Les conférences importantes qui se sont réunies à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> l’an dernier<note>Il s’agit de la Conférence asiatique du 24 avril au 21 juillet 1954, cf. DDS, vol. 19, doc. 93, <ref target="https://dodis.ch/9435">dodis.ch/9435</ref>, note 1.</note> et cette année<note>Il s’agit de la Conférence des Quatre Grands du 18 au 23 juillet 1955, cf. la note 4; la Conférence internationale sur l’utilisation de l’énergie atomique à des fins pacifiques du 8 au 20 août 1955, cf. la note 5 et pour la Conférence des Ministres des Affaires étrangères des Quatre Grands du 27 octobre au 18 novembre 1955, cf. DDS, vol. 20, doc. 30 et doc. 37 et la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 18 novembre 1955, <orig><idno>E 2802(-)1967/78/ 7</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12434">dodis.ch/12434</ref>).</orig></note>, qui ont attiré dans notre pays, de tous les continents, les hommes d’Etat les plus éminents de ce temps, me paraissent faire plus que jamais de la Suisse un lieu de rencontre. Si les affaires du monde doivent s’améliorer, c’est par cette voie: celle des conférences, des conversations, des négociations qu’elles le pourront.</p><p>Il ne faut cependant pas que le rôle modeste mais utile que notre pays doit continuer à jouer nous donne un sentiment de trop grande sécurité. Nous devons rester critiques et vigilants et, à l’égard de la détente, nous tenir à michemin entre scepticisme et l’optimisme, l’espoir au cœur, mais les yeux ouverts.</p></div></body></text>
</TEI>
