<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10992</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27">​</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10992">dodis.ch/10992</ref><title type="main">Le Chef du DPF, le Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P5">Petitpierre</persName>, à l’Observateur suisse auprès de l’ONU à <placeName ref="https://dodis.ch/G23">New York</placeName>, le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P83">Lindt</persName><note xml:id="e65"><idno>CH-BAR#E2210.5-02#1976/193#498* (Inf.VIII.2)</idno>, DDS, vol. 20, doc. 31. Cette lettre est signée par le Chef du DPF, le Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P5">Max Petitpierre</persName>. Elle est envoyée à l’Observateur suisse auprès des Nations Unies à New York, <persName ref="https://dodis.ch/P83">August Lindt</persName>, où elle est visée à sa reception, le 19 octobre 1955.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">47</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27141</unclear><title type="sub">[Adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>]</title></head><opener><dateline><placeName>Berne</placeName>,<date when="1955-10-14"> 14 octobre 1955</date></dateline></opener><p>J’ai bien reçu votre lettre confidentielle du 26 septembre<note xml:id="e90">Cf. la lettre d’Ambassadeur <persName ref="https://dodis.ch/P83">Lindt</persName> au Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P5">Petitpierre</persName> du 26 septembre 1955, <idno>CH-BAR#E2800#1967/60#53* (15)</idno>.</note> concernant l’entrée éventuelle de nouveaux États dans les <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>. À la fin de cette lettre, vous faites allusion à la situation dans laquelle la Suisse se trouverait au moment où les <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> seraient devenues universelles ou à peu près.</p><p>Il serait prématuré pour le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’examiner déjà cette éventualité et d’arrêter en principe l’attitude que la Suisse aurait à prendre.</p><p>Si l’on vous interpelle à ce sujet, je pense que vous pouvez répondre que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> n’a pas encore étudié la question, mais que, le jour où elle se poserait, il examinerait vraisemblablement à quelles conditions la Suisse pourrait adhérer aux <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>. Il conviendrait de préciser qu’une adhésion sans que le statut de neutralité de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> soit expressément reconnu, comme il l’avait été par la <orgName ref="https://dodis.ch/R221">Société des Nations</orgName>,<note xml:id="e123">Par la déclaration de <placeName ref="https://dodis.ch/G55">Londres</placeName> du 13 février 1920, le Conseil de la <orgName ref="https://dodis.ch/R221">Société des Nations</orgName> reconnaît à la Suisse, au nom de sa neutralité, le droit de ne pas participer aux sanctions militaires que pourrait décider la <orgName ref="https://dodis.ch/R221">Société des Nations</orgName>, cf. DDS, vol. 7-II, doc. 250, <ref target="https://dodis.ch/44461">dodis.ch/44461</ref>. Par sa déclaration du 14 mai 1938, la <orgName ref="https://dodis.ch/R221">Société des Nations</orgName> dispense la Suisse de l’obligation de prendre part aux sanctions commerciales et financières, cf. DDS, vol. 12, doc. 293, <ref target="https://dodis.ch/46553">dodis.ch/46553</ref>.</note> serait improbable. Il appartiendrait en définitive au peuple et aux cantons de se prononcer, et l’attachement à la neutralité est tel en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> qu’il y aurait peu de chance que le peuple et les cantons se prononcent en faveur de l’adhésion sans reconnaissance de la neutralité et sans que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> soit expressément libérée des obligations incompatibles avec cette neutralité.</p><p>On pourrait encore ajouter que la Suisse aurait aussi à examiner si, sur le plan international, elle ne peut pas être plus utile en restant en dehors des <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> qu’en faisant partie de celles-ci. Ce pourrait être le cas notamment dans des affaires où les <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> comme telles sont intéressées et constituent une partie à un litige ou à un conflit. Dans les affaires asiatiques, en particulier dans celle de <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>, il y a eu peut-être un avantage à ce que les <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> puissent discuter sur le territoire d’un pays absolument neutre et indépendant de l’une et l’autre des parties.<note xml:id="e164">C’est notamment le cas lors de la <orig>​</orig>Conférence de <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> pour l’<placeName ref="http://dodis.ch/G50">Indochine</placeName> qui a lieu d’avril à juillet 1954. Pour les notices d’entretiens du Conseiller fédéral <persName ref="https://dodis.ch/P5">Petitpierre</persName> pendant la conférence, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1611">dodis.ch/C1611</ref>.</note></p><p>J’espère que ces quelques indications seront suffisantes pour vous permettre de répondre aux questions qui pourraient vous être posées.</p></div></body></text></TEI>