<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10920</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10920">dodis.ch/10920</ref><title type="main">Le Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName><note>Propositon: <idno type="CH-BAR">E 1001(-)-/1/100</idno>.</note></title>                    <title type="sub">EXPORTATION DE MATÉRIEL DE GUERRE À DESTINATION D’ISRAËL ET DES ETATS ARABES</title><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">478</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">815</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">965</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27162</unclear></head><opener><add>Secret</add><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1955-10-31">31 octobre 1955</date></dateline></opener><p><emph>I. </emph></p><p>La situation dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName> est actuellement alarmante. Le risque de conflit est aggravé du fait que les autorités égyptiennes ont passé de grandes commandes d’armes en <placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName><note>Cf. le rapport politique N<hi>o</hi> 17 de <persName ref="https://dodis.ch/P144">A. Boissier</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, du 30 septembre 1955, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/173</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12455">dodis.ch/12455</ref>),</orig> ainsi que le procès-verbal de la séance du 26 novembre 1957 de la Commission du Conseil national pour les Affaires étrangères, <idno>E 1050.12(-)1995/ 511/2</idno>.</note>. <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName>, qui semble pour le moment posséder dans cette région la plus forte armée, risque de perdre sa suprématie militaire et, de ce fait, peut être enclin à provoquer une guerre préventive. <persName ref="https://dodis.ch/P8760">M. Moshe Sharett</persName>, Ministre israélien des Affaires étrangères, a déclaré en arrivant à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> le 27 de ce mois: «Le souci du monde civilisé doit être qu’<placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> ne soit pas appelé à combattre de nouveau, mais il le fera s’il le faut». Il y a lieu d’ajouter que le conflit entre <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> et la Ligue arabe<note>Sur la Ligue arabe, cf. DDS, vol. 20, doc. 34.</note> est, en ce moment, la manifestation la plus aiguë de la tension Est-Ouest.<emph>II. </emph></p><p>Selon la Convention concernant les droits et les devoirs des puissances et des personnes neutres en cas de guerre sur terre, conclue à <placeName ref="https://dodis.ch/G88">La Haye</placeName> le 18 octobre 1907<note>Cf. RO, 1910, vol. 26, pp. 376–400.</note> et signée par la Suisse, une puissance neutre n’est pas tenue d’empêcher l’exportation ou le transit, pour le compte de l’un ou de l’autre des belligérants, d’armes, de munitions et, en général, de tout ce qui peut être utile à une armée<note>Ibid., art. 7.</note>. Cependant, toute mesure restrictive ou prohibitive prise par une puissance neutre à cet égard doit être uniformément appliquée par elle aux belligérants<note>Ibid., art. 9.</note>.<emph>III. </emph></p><p>Bien que, juridiquement, il nous soit loisible d’autoriser les exportations de matériel de guerre vers des pays belligérants ou qui peuvent l’être d’un moment à l’autre, l’opportunité de telles exportations ne relève que de l’appréciation des autorités fédérales. Or, actuellement, nous estimons qu’il est opportun de freiner les exportations destinées à <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> et aux pays arabes.</p><p>L’arrêté du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> concernant le matériel de guerre, du 28 mars 1949<note>Cf. DDS, vol. 17, doc. 123, <ref target="https://dodis.ch/4180">dodis.ch/4180</ref> ainsi que RO, 1949, pp. 315–322.</note>, complété par celui du 23 août 1951<note>Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1630 du 23 août 1951 <orig>(<ref target="https://dodis.ch/8133">dodis.ch/8133</ref>)</orig> ainsi que RO, 1951, p. 842.</note>, soumet au régime de l’autorisation l’exportation et le transit du matériel de guerre et permet en conséquence au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> de prendre les mesures adéquates pour arrêter l’envoi de matériel de guerre vers des Etats déterminés.</p><p>Les demandes d’autorisation sont de trois ordres:</p><p>1) Requêtes tendant à obtenir l’autorisation d’exporter des armes provenant de stocks.</p><p>2) Requêtes tendant à obtenir l’autorisation de fabriquer des armes destinées à un pays déterminé.</p><p>3) Requêtes tendant à exporter des armes fabriquées après avoir obtenu l’autorisation dont il est question sous 2).</p><p>Il ne nous paraît pas indiqué de refuser d’ores et déjà les exportations d’armes vers <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> et les Etats arabes, dont la fabrication a été autorisée par les autorités fédérales. Des ruptures de contrat pourraient provoquer des difficultés, d’une part, avec les pays intéressés et, d’autre part, mettre certaines fabriques dans une situation financière embarrassante.</p><p>Notons que les contrats en cours sont de peu d’importance. En effet, selon l’enquête faite par le Service technique militaire auprès des entreprises intéressées, la valeur du matériel de guerre actuellement en fabrication en vertu d’autorisations s’élève à Fr 4’877’945.–, soit à Fr 1’762’945.– pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G216">Egypt</placeName>e, Fr 1’715’000.– pour <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> et Fr 1’400’000.– pour la <placeName ref="https://dodis.ch/G485">Syrie</placeName>.</p><p>Dans ces circonstances, nous avons l’honneur de vous <emph>proposer</emph><note>Dans sa séance du 8 novembre 1955, le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> adopte cette proposition, mais rejette son complément du 3 novembre, dans lequel le <orgName ref="https://dodis.ch/R27">DPF</orgName> proposait de compléter le point 1) par la phrase suivante: <orig>y compris les pièces de rechange du matériel de guerre déjà exporté.</orig> Cf. PVCF N<hi>o</hi> 1854 du 8 novembre 1955, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/583</idno>.</orig></note></p><p>1. De refuser toute exportation vers <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> et les Etats arabes de matériel de guerre provenant de stocks.</p><p>2. De refuser toute nouvelle demande de fabrication d’armes destinées à ces pays.</p><p>3. D’autoriser l’exportation de matériel de guerre vers ces Etats, dont l’autorisation de fabrication a déjà été accordée.</p><p>4. De charger le Département politique d’examiner la possibilité, le moment venu, de refuser de même les exportations mentionnées sous 3, si l’évolution de la situation dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName> le requiert.</p></div></body></text>
</TEI>
