<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10264</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10264">dodis.ch/10264</ref><title type="main">Le Ministre de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G349">Lisbon</placeName>ne, <persName ref="https://dodis.ch/P143">A. Brunner</persName>, au Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName><note>Lettre: <idno type="CH-BAR">E 2300(-)-/9001/214</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4796</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5036</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">88</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">416</unclear></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName>Lisbonne,</placeName><date when="1953-03-05">5 mars 1953</date></dateline></opener><p>Un séjour de quatre ans au <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName> m’a permis de nouer des contacts avec les milieux les plus divers et en particulier avec de nombreuses personnalités versées dans les questions coloniales. J’ai pu ainsi me rendre compte du rôle que l’outre-mer jouait dans la vie économique et politique du pays et à quel point les problèmes impériaux intéressaient la nation. Cet intérêt devient chaque année plus manifeste, et aujourd’hui, il passe au premier plan.</p><p>L’effort considérable que le <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName> entreprend pour mettre en valeur ses possessions d’outre-mer exige d’importants investissements que le pays n’est pas en mesure de faire à lui seul. Mais le gouvernement se méfie du concours financier que les grandes puissances pourraient lui prêter. En revanche, une participation du capital suisse, provenant d’un Etat exempt par définition d’arrière-pensée politique, serait envisagée d’une toute autre manière. Le Ministre des Affaires étrangères<note><persName ref="https://dodis.ch/P14216">P. Cunha</persName>.</note> lui-même me l’a dit, ajoutant que son gouvernement serait heureux de pouvoir examiner des propositions de notre part.</p><p>Dans ces conditions, j’ai estimé qu’il était de mon devoir de vous exposer comment on envisage de <placeName ref="https://dodis.ch/G349">Lisbon</placeName>ne les problèmes africains. Le rapport ci-joint<note>Cf. le rapport d’<persName ref="https://dodis.ch/P143">A. Brunner</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 5 mars 1953, non reproduit <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10670">dodis.ch/10670</ref>).</orig></note> ne vise qu’à situer la question, et à relater quelques-uns de ses aspects politiques et psychologiques. Il n’est ni exhaustif, ni technique. Dans mon idée, il ne doit être que le premier jalon d’un chemin qui nous conduirait à une meilleure connaissance de cette bande de terrain qui s’étend grosso modo entre l’équateur et le tropique du capricorne, et qui paraît si lourde d’avenir et de promesses.</p><p>Je sais qu’à l’heure où tant de marchés nous sont fermés, notre pays étudie toute nouvelle possibilité d’expansion industrielle et financière. Or, il convient de ne pas sous-estimer les possibilités de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G4498">Angola</placeName> et du <placeName ref="https://dodis.ch/G4652">Moçambique</placeName> et de leur hinterland – les <placeName ref="https://dodis.ch/G4449">Rhodésie</placeName>s et le <placeName ref="https://dodis.ch/G5031">Congo belge</placeName> – si riches en matières premières déjà en cours d’exploitation, qui sont très grandes et très intéressantes pour nous.</p><p>Une étude plus approfondie de ce vaste marché me paraît d’autant plus justifiée que, malgré les troubles du Kénia, la domination blanche en <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> méridionale me paraît assurée pour de nombreuses années encore<note>Cf. aussi DDS, vol. 19, doc. 99.</note>. En effet, ces territoires sont peu peuplés et les indigènes beaucoup moins avancés que les asiatiques. Une seconde <placeName ref="https://dodis.ch/G50">Indochine</placeName><note>Sur le conflit d’<placeName ref="https://dodis.ch/G50">Indochine</placeName>, cf. surtout <orig><idno>E 2300(-)-/-/415</idno>.</orig></note> ne saurait donc s’y constituer. En outre, et comme je le souligne dans le rapport ci-annexé, les méthodes coloniales portugaises semblent si heureuses qu’elles écartent tout danger d’insurrection dans les possessions lusitaniennes.</p><p>Mais il ne me serait loisible de pousser plus à fond mon enquête qu’une fois en possession d’indications et d’instructions de votre part; indications sur les intentions et l’état d’esprit des milieux compétents de notre pays à l’égard de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> noire, instructions sur les points à élucider, les questions à poser et, éventuellement, les ouvertures à faire.</p><p>J’ajoute que l’examen de ce vaste problème devrait être mené assez rapidement pour que nous ne risquions pas de voir l’occasion qui se présente momentanément, nous échapper<note>Sur la suite donnée à la proposition d’<persName ref="https://dodis.ch/P143">A. Brunner</persName>, cf. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10264">dodis.ch/10264</ref>).</orig></note>.</p><p><emph>P. S. </emph>A toutes fins utiles, je vous signale que des rapports sur le plan de six ans ont été envoyés à la Division du Commerce<note>Sur le plan de développement portugais pour la période 1953–1958, cf. les lettres de la Légation de <placeName ref="https://dodis.ch/G349">Lisbon</placeName>ne à la Division du commerce, des 12 et 18 septembre 1952, <orig><idno>E 7110(-) 1967/32/1466</idno>.</orig></note>. De même, en 1950, la même Division avait reçu un exposé détaillé, dû à la plume de <persName ref="https://dodis.ch/P118">M. Maurice</persName>, alors mon collaborateur, sur les communications interafricaines.</p></div></body></text>
</TEI>
