<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10218</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10218">dodis.ch/10218</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName>, H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName>, an den Chef der Abteilung für Politische Angelegenheiten des Politischen Departements, A. <persName ref="https://dodis.ch/P79">Zehnder</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1972/33/4</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">103</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">130</unclear></head><opener><dateline><placeName>London,</placeName><date when="1952-06-09">9. Juni 1952</date></dateline></opener><p>In meinem Schreiben vom 16. Mai<note>Nicht abgedruckt.</note> hatte ich Ihnen mitgeteilt, dass ich dem britischen Aussenminister Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P404">Eden</persName> anlässlich meiner Unterredung mit ihm am gleichen Tage ein Memorandum über die Lieferung von Sapphire Triebwerken übergeben hatte. Eine offizielle Reaktion auf meine Intervention ist bisher nicht erfolgt, doch hatte der ehemalige Militärattaché dieser Gesandtschaft, Herr Oberst <persName ref="https://dodis.ch/P1677">Rieser</persName>, der sich gegenwärtig in <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> aufhält, Gelegenheit, anlässlich eines zufälligen Zusammentreffens mit Air Marshal Sir <persName ref="https://dodis.ch/P15623">John Boothman</persName>, Controller of Supplies (Air) des Ministry of Supply, über die Angelegenheit zu sprechen. Er konnte dabei folgendes in Erfahrung bringen.</p><p><emph>1. Grund der Verzögerung. </emph>Die Schwierigkeiten und Verzögerung der Antwort der britischen Regierung auf unser Begehren seien darauf zurückzuführen, dass bei einem der <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-Staaten, der ebenfalls ein Begehren um Lieferung von Sapphires gestellt hatte, bezüglich der Geheimhaltungspflicht undichte Stellen vorhanden waren. Man hätte festgestellt, dass aus diesem Land Informationen hinter den Eisernen Vorhang weitergeben wurden. Es sei aber aus politischen Gründen nicht möglich gewesen, einerseits der neutralen Schweiz Sapphire zu verkaufen und anderseits die Lieferung an einen <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-Staat zu verweigern.</p><p>Jetzt seien diese undichten Stellen aber blossgelegt und würden eliminiert, wodurch eine Lieferung an diesen <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-Staat nicht mehr abgelehnt werden müsse. Damit sei nun endlich auch die Möglichkeit der Genehmigung unseres Gesuchs gegeben.</p><p><emph><add type="edition">[…]</add></emph><note>Punkt 2 betrifft den <orig>Liefertermin</orig> und Punkt 3 die <orig>Offizielle Antwort.</orig></note></p></div></body></text>
</TEI>
