<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10171</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10171">dodis.ch/10171</ref><title type="main">Le Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName>, au Chef de la Division des Organisations internationales du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2001-04(-)1970/346/167</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">75</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">443</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">8426</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">218</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">944</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Berne, ]</add></placeName><date when="1954-07-28">28 juillet 1954</date></dateline></opener><p>Comme prévu, j’ai déjeuné lundi dernier, 26 juillet, à Genève avec <persName ref="https://dodis.ch/P15590">M. Raymond Scheyven</persName>, député belge et ancien président du Conseil économique et social des <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P15590">M. Scheyven</persName> m’a exposé ses vues sur la création d’un fonds spécial des <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> pour le développement économique<note>Sur la création de ce fonds spécial, cf. <orig><idno>E 2001-04(-)1970/346/164</idno>.</orig></note>. Son désir secret est d’obtenir l’adhésion d’un nombre de pays aussi grand que possible à la création de ce fonds, en vue de faire pression sur les Etats-Unis et la <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName>, qui jusqu’à présent ont pris une attitude négative.</p><p>Je déclare à <persName ref="https://dodis.ch/P15590">M. Scheyven</persName> qu’il ne m’est pas possible de prendre d’engagement au nom du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, mais qu’en principe, je partage ses vues sur la nécessité d’établir de nouvelles relations entre les pays occidentaux et les pays sous-développés, sur des bases autres que le lien colonial. C’est la meilleure méthode pour essayer de lutter contre le développement du communisme dans ces pays. Pour établir cette collaboration, des fonds considérables sont nécessaires. La somme de 250 millions de dollars serait insuffisante. En revanche, la participation de la Suisse se heurterait à des objections. Les Chambres et l’opinion publique réclament des économies. Il serait par conséquent difficile pour le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’obtenir des crédits. Les milieux qui s’intéressent à l’aide aux pays sous-développés se sont prononcés jusqu’ici négativement. Je suis néanmoins prêt à revoir tout le problème dans un sens plutôt positif et je ferai connaître à <persName ref="https://dodis.ch/P15590">M. Scheyven</persName> le point de vue des autorités suisses dans le courant du mois de septembre ou au début d’octobre.</p><p>Il ne nous est pas possible de prendre maintenant de nouveaux engagements financiers. En revanche, il me semble que nous devons adopter une attitude plutôt positive à l’égard du principe d’un développement de l’aide aux pays arriérés. Il y a là un problème vital pour l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>, dont l’importance politique et aussi économique ne doit pas nous échapper. Le système américain d’une aide bilatérale ou l’abandon de ce problème à l’initiative privée a fait ses preuves, qui sont négatives. Les pays faibles économiquement et dont la situation politique n’est pas très solide, se méfient de plus en plus de l’aide de leur est accordée par une grande puissance, à laquelle, à tort ou à raison, ils prêtent des arrière-pensées politiques. C’est donc plutôt sur le plan multilatéral que le problème de l’aide aux pays sous-développés doit être résolu. Nous devrions nous efforcer, pour montrer l’intérêt que nous portons à cette question, de procéder à une critique constructive des idées et des plans de <persName ref="https://dodis.ch/P15590">M. Scheyven</persName> et éventuellement présenter nous-mêmes des propositions ou des suggestions pratiques. Nous pourrions le faire sans prendre encore des engagements d’ordre financier.</p><p>Je vous prie d’examiner ce problème avec la commission présidée par le Professeur <persName ref="https://dodis.ch/P12194">Pallmann</persName><note>Il s’agit de la <orig>Commission pour l’assistance technique aux pays sous-développés.</orig> Sur l’activité de cette commission, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P150">A. Daeniker</persName> à Ph. <persName ref="https://dodis.ch/P152">Zutter</persName> du 23 décembre 1950, <orig><idno>E 2001-04(-)-/6/10</idno> (<ref target="https://dodis.ch/8153">dodis.ch/8153</ref>),</orig> et la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P12194">H. Pallmann</persName> à la Division des Organisations internationales du Département politique du 20 octobre 1951, ibid. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/8152">dodis.ch/8152</ref>).</orig></note>, qui s’occupe de l’aide aux pays sous-développés.</p></div></body></text>
</TEI>
