<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>dodis.ch/10174</title>
                <author>
                    <orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher>
                <date when="2022-09-16">2022</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Cf. note 1</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2022-09-16">Last change</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="doc">
                <head>
                    <ref target="https://dodis.ch/10174">dodis.ch/10174</ref>
                    <title type="main">Interne <objectType>Notiz </objectType>des politischen Departements<note><orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/80</idno></orig>. Diese Notiz wurde für den offiziellen Staatsbesuch von <persName ref="https://dodis.ch/P12795">A. Sukarno</persName>, welcher vom 26. bis 28. Juni 1956 stattfand, verfasst.</note></title><title type="sub">DIE BEZIEHUNGEN ZWISCHEN DER SCHWEIZ UND INDONESIEN</title>
                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">16701</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2224</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5037</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5204</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">443</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2544</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">7376</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27160</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">944</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">729</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2454</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">8901</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">13636</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">23558</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11551</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1301</unclear>
                </head>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName>Bern,</placeName>
                        <date when="1956-06-23">23. Juni 1956</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Beziehungen der Schweiz zu <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> bestanden schon im 17. Jahrhundert, während solche zwischen der Indonesischen Republik und der Schweiz erst seit 1952 existieren<note>Vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 31, <ref target="https://dodis.ch/7303">dodis.ch/7303</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/7303">dodis.ch/7303</ref>).</orig></note>. Die Beziehungen von früher lassen sich am besten auf zwei Grundbegriffe ausrichten: nämlich auf das, was von <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Schweizer</persName>n geleistet wurde in Bezug auf die Erforschung der Inseln und das Ins-Licht-Rücken ihrer alteingesessenen Kulturen, und auf die Leistung der Auslandschweizer zur wirtschaftlichen Erschliessung und Entwicklung des Landes.</p>
                <p><emph>1. Beziehungen zwischen der Schweiz und den indonesischen Inseln </emph>
                </p>
                <p><emph>vor dem Bestehen der Republik </emph>
                </p>
                <p><emph>a) Wissenschaftliche und kulturelle Forschung </emph>
                </p>
                <p>1669 veröffentlicht der Berner <persName ref="https://dodis.ch/P19120">Albrecht Herport</persName> eine Beschreibung seiner Reise in den ostasiatischen Gewässern und <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> mit höchst interessanten Angaben und dokumentarisch wertvollen Stichen<note>Vgl. <persName ref="https://dodis.ch/P19120">A. Herport</persName>, <orig>Eine kurtze Ost-Indiansche Reiss-Beschreibung, Bern 1669.</orig></note>.</p>
                <p>Das späte 19. Jahrhundert mit seiner Neigung zu positivistisch-systematischer Forschung bringt in der Schweiz umfangreiche Untersuchungen und Forschungsberichte über <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> hervor: 1893 und 1907 zwei dicke Bände der <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>er <persName ref="https://dodis.ch/P16703">Camille Pictet</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P16704">Maurice Bedot</persName> über ihre Reise nach dem malaischen Archipel<note>Vgl. <persName ref="https://dodis.ch/P16704">M. Bedot</persName>, <orig>Voyage scientifique dans l’Archipel Malais, <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> 1893–1909.</orig></note>; 1903 bis 1905 ein Werk des Botanikers <persName ref="https://dodis.ch/P16702">Hochreutinger</persName><note>Es handelt sich um <persName ref="https://dodis.ch/P16702">Bénédict-Pierre Georges</persName>
                        <persName ref="https://dodis.ch/P16702">Hochreutiner</persName>.</note> über seine Reisen auf den Inseln<note>Vgl. B.- <persName ref="https://dodis.ch/P16702">P.G. Hochreutiner</persName>, <orig>Plantae <persName ref="https://dodis.ch/P16702">Hochreutiner</persName>anae: Etude systématique et biologique des collections faites par l’auteur au cours de son voyage aux <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indes néerlandaises</placeName> et autour du monde pendant les années 1903–1905, <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> 1912.</orig></note>.</p>
                <p>Zu Beginn des 20. Jahrhunderts erforschen die beiden Basler <persName ref="https://dodis.ch/P12972">Paul</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P16705">Fritz Sarasin</persName>
                    <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> in ethnographischer Hinsicht<note>Vgl. <persName ref="https://dodis.ch/P12972">P. Sarasin</persName>, <orig>Reisen in <placeName ref="https://dodis.ch/G884">Celebes</placeName>, ausgeführt in den Jahren 1893–1896 und 1902–1903 von <persName ref="https://dodis.ch/P12972">Paul</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P16705">Fritz Sarasin</persName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G1348">Wiesbaden</placeName> 1905.</orig></note>. Unter den heute in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> tätigen Forschern sei erwähnt Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Jean Schweizer</persName>, bis vor kurzem Direktor der Forschungsstation in <placeName ref="https://dodis.ch/G4041">Bogor</placeName>, der bisher rund 125 wissenschaftliche Veröffentlichungen publiziert hat.</p>
                <p>Die Erforschung der geistigen Kultur <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>s hat in <persName ref="https://dodis.ch/P19121">Rennward Brandstetter</persName>, einem Luzerner Linguisten und Philologen von internationalem Ruf, einen ihrer frühesten und bedeutendsten Interpreten gefunden: 1891 gibt er die «Charakterisierung der Epik der Malaien» heraus und in den Jahren 1921 bis 1937 eine Sammlung von Essais «Wir Menschen der indonesischen Erde», worin er Untersuchungen anstellt über Sprache, Literatur und geistige Kultur <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>s.</p>
                <p>Es Bestehen in der Schweiz reiche Sammlungen indonesisch-polynesischer Kunst; 1952 fand in Bern eine zusammenfassende Ausstellung statt; das <orgName ref="https://dodis.ch/R11550">Museum Rietberg</orgName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> beherbergt einen grossen Teil der indonesischen Kunstschätze aus der Sammlung von der <persName ref="https://dodis.ch/P5880">Heydt</persName>.</p>
                <p><emph>b) Auslandschweizer </emph>
                </p>
                <p>Soweit Angaben vorhanden sind, betätigen sich die Auslandschweizer in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> seit je hauptsächlich als Angestellte auf Plantagen, sei es als gewöhnliche Angestellte oder als Techniker und Ingenieure oder gar als Leiter. (Vorweggenommen sei, dass seit dem Bestehen der Republik eine Anzahl im Regierungsdienst, als Ärzte oder Dozenten, tätig ist<note>Zur Frage von <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Schweizer</persName>n in indonesischem Regierungsdienst vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P4960">A. Notter</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 22. Juni 1955, <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/121</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10236">dodis.ch/10236</ref>).</orig></note>.) Man darf also wohl sagen, sie hätten mitgeholfen bei der Erschliessung <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>s und damit indirekt bei der Entwicklung einer nationalen indonesischen Wirtschaft.</p>
                <p>Unsere Landsleute haben sich in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> schon früh und zahlreich niedergelassen, so dass bereits 1868 in <placeName ref="https://dodis.ch/G2121">Djakarta</placeName> ein Konsulat eröffnet wurde (einer unserer ältesten Posten); 1916 wurde in <placeName ref="https://dodis.ch/G5205">Medan</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G882">Sumatra</placeName>) ein zweites Konsulat geschaffen und später in ein Vizekonsulat umgewandelt; schliesslich bestand in <placeName ref="https://dodis.ch/G4077">Surabaja</placeName> (Südjava) seit 1935 eine Konsularagentur. 1930 lebten in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> 673 <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Schweizer</persName>, 1941 noch 590 (1950 noch 353 und 1955 ist die Zahl auf 306 abgesunken)<note>Zur Frage der <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Schweizer</persName> Kolonie in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> vgl. die Aktennotiz von 1954, <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1972/33/78</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10232">dodis.ch/10232</ref>).</orig></note>.</p>
                <p>Die Zahlen für die in der Schweiz lebenden Indonesier lauten für 1930: 189, für 1941: 130, für 1950: 55, für 1955: ca. 55. – Davon besassen 28 die unbefristete Niederlassung, 27 die befristete; 9 weitere hielten sich kurzfristig in der Schweiz auf. Mehr als die Hälfte davon sind nicht erwerbstätig; berufsmässig sind 5 im Handel, 4 in freien und gelehrten Berufen, 2 im Haushalt, 1 in Metallindustrie tätig, 12 sind Studenten und 3 Anstaltsinsassen.</p>
                <p><emph>2. Beziehungen zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>
                    </emph>
                </p>
                <p><emph>seit dem Bestehen der Republik </emph>
                </p>
                <p>Die Schweiz hat die Indonesische Republik nach der Verleihung der Souveränität im Jahre 1949 unverzüglich anerkannt<note>Zur Frage der Anerkennung <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>s vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 113, <ref target="https://dodis.ch/8743">dodis.ch/8743</ref>, Anm. 6 und den Bericht von G. de <persName ref="https://dodis.ch/P2698">Dardel</persName> vom 12. Dezember 1949, <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1967/113/155</idno> (<ref target="https://dodis.ch/7480">dodis.ch/7480</ref>).</orig></note>. Im April 1951 unterbreitete der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> den Räten in einer Botschaft den Antrag auf Schaffung einer Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>, die 1952 eröffnet wurde<note>Vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 31, <ref target="https://dodis.ch/7303">dodis.ch/7303</ref>, Anm. 3 und BBL, 1951, Bd. I, S. 932–937.</note>. Daneben besteht das Konsulat in <placeName ref="https://dodis.ch/G5205">Medan</placeName> weiter. Die indonesische Gesandtschaft in Bern wurde 1951 eröffnet.</p>
                <p>Unsere gegenwärtigen Beziehungen sind noch nicht scharf profiliert, sondern befinden sich noch in tastendem Stadium. Dies hängt damit zusammen, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> selbst weitgehend noch keine festgelegte politische Linie gefunden hat, wenn wir von der Animosität gegen <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> und gegen jeglichen Kolonialismus absehen<note>Zur Frage der Beziehungen zwischen den <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> vgl. Nrn. 4 et 5 in diesem Band und die politischen Berichte von <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P1139">W. Bossi</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 17. Mai 1955 und 14. Februar 1956, <idno type="CH-BAR">E 2300(-)-/9001/133</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12095">dodis.ch/12095</ref> und <orig>12096).</orig> Vgl. auch <idno type="CH-BAR">E 2300(-)-/9001/129</idno>, <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/304</idno> und <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1972/33/78</idno>.</note>.</p>
                <p><placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> bleibt weiterhin ein interessanter potentieller Absatzmarkt und eine reiche Bezugsquelle für verschiedene Rohstoffe. Unsere Handelsbeziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> fussen auf dem Abkommen, das am 1. Januar 1955 in Kraft getreten ist<note>Vgl. den Antrag des <orgName ref="https://dodis.ch/R61">EVD</orgName> vom 10. Januar 1955 und das BR-Prot. Nr. 104 vom 18. Januar 1955, <idno type="CH-BAR">E 1004.1(-)-/1/573</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10596">dodis.ch/10596</ref> und <orig>10595).</orig></note>; das dazugehörige Protokoll über den Warenverkehr mit den entsprechenden Warenlisten aber konnte von <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> auf den fälligen Zeitpunkt hin (Ende 1955), angeblich wegen des Regierungswechsels und der damit verbundenen eventuellen handelspolitischen Umstellung, vorläufig nicht verlängert werden. Unser Warenverkehr mit <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> befindet sich also in einem vertragslosen Zustand<note>Vgl. das Schreiben der <orgName ref="https://dodis.ch/R88">Handelsabteilung</orgName> vom 2. Februar 1956, <idno type="CH-BAR">E 7110(-)1976/16/22</idno> und das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P1652">H. Schaffner</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 13. Juni 1956, <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/80</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10235">dodis.ch/10235</ref>).</orig></note>, hat aber darunter nicht zu leiden gehabt, sondern konnte sich sogar recht gut entwickeln: für die ersten 5 Monate dieses Jahres erreichte die Ausfuhr 14,6 Mio. Franken (7,9 für dieselbe Periode des Vorjahres). Die Einfuhr betrug 8,2 Mio. (7,6). Für das Jahr 1955 hielten sich Ein- und Ausfuhr ungefähr die Waage (18,3 Einfuhr; 19,6 Ausfuhr); in diesen Zahlen sind allerdings die Zinn-Einfuhren in der Höhe von ca. 4 Mio. Franken nicht enthalten, weil diese in <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> raffiniert werden und dementsprechend unter <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> aufgeführt werden. Die wichtigsten Ausfuhrwaren sind: Uhren, Maschinen und Motoren, Anilinfarben, Pharmazeutika, Instrumente und Apparate, Aluminiumwaren und Baumwollgewebe. Einfuhrwaren sind vor allem: Rohtabak, Rohgummi, Zinn und Kaffee (früher auch Kopra, heute leider preislich nicht mehr konkurrenzfähig). Die Hauptschwierigkeit für unsere Ausfuhr liegt in der indonesischen Einfuhrbewilligungspraxis und der Verteuerung der Importe durch Devisenzuschläge, die bei sogenannten Luxuswaren (u. a. bei Uhren im Werte von über Fr. 35.–) bis zu 400% betragen können<note>Zur Frage der Wirtschaftsbeziehungen zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> und der Schweiz vgl. <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/468</idno>.</orig></note>.</p>
                <p>Das, zum erwähnten Handelsabkommen gehörige, Protokoll über den Zahlungsverkehr ist dagegen stillschweigend verlängert worden<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P1777">W. Leibundgut</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P149">A. Sonderegger</persName> vom 6. Februar 1956, <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/468</idno>.</note>. Der Zahlungsverkehr mit <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> wickelt sich vorläufig noch über das schweizerisch-niederländische Zahlungsabkommen vom Oktober 1945 ab da <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> noch der Guldenzone angehört und so die Vorteile eines indirekten Mitgliedes der <orgName ref="https://dodis.ch/R608">EZU</orgName> geniesst. Die Bewilligung für Auszahlungen aus <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> richtet sich streng nach der intern-indonesischen Regelung, die ausserordentlich restriktiv ist. So wird denn auch gegenüber schweizerischen Versuchen, für Rückwanderer, Rentenempfänger oder Härtefälle gewisse Zugeständnisse zu erlangen (so 1954), eine starre Haltung eingenommen. Administrative Verschleppungen verzögern zudem oft die Überweisungen. <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> benötigt dringend fremdes Kapital zur Industrialisierung und Erschliessung der reichen Bodenschätze, doch stehen vorläufig die dortigen labilen Verhältnisse schweizerischen Investierungen im Wege. Aus dem Bereich der Probleme im Zusammenhang mit der Wiedergutmachung von Kriegseinwirkungen<note>Zur Frage der Entschädigung von Kriegsschäden in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> vgl. DDS, Bd. 20, Dok. 11, <ref target="https://dodis.ch/10233">dodis.ch/10233</ref> und das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName> vom 24. Februar 1955, <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1976/ 17/483</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10090">dodis.ch/10090</ref>).</orig> Vgl. auch <idno type="CH-BAR">E 2200.62(-)1977/42/2</idno>.</note> u. ä. sind folgende drei Fälle zwischen der Schweiz und <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> hängig:</p>
                <p>a) Kokosplantage «Tojo Lawa»<note>Vgl. <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1978/84/781</idno>, <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1980/83/486</idno> und <idno type="CH-BAR">E 2200.62(-)1982/126/4</idno>.</note> im Norden von <placeName ref="https://dodis.ch/G882">Sumatra</placeName>: Aktiengesellschaft in mehrheitlich schweizerischem Besitz. Während des Krieges durch die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er besetzt, 1952 deswegen durch <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> enteignet. Bei der Festsetzung der Entschädigung sind grosse Differenzen zwischen amtlicher und privater Schätzung zutage getreten: Wert laut Kommission ca. Fr. 395’400.–, laut Eigentümer Fr. 1’379’000.–. Die Angelegenheit wurde vor einigen Wochen vom Agrarministerium und der <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Schweizer</persName>ischen Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G2121">Djakarta</placeName> wieder aufgegriffen.</p>
                <p>b) Fall <persName ref="https://dodis.ch/P16700">Viktor Stauber</persName><note>Vgl. <orig><idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/311</idno>, <idno type="CH-BAR">E 2200.62(-)1977/45/1</idno>, <idno type="CH-BAR">E 2200.62(-)1977/46/1</idno></orig> und <idno type="CH-BAR">E 2200.62 (-)1982/126/3</idno>.</note> in <placeName ref="https://dodis.ch/G5206">Tjomal</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G883">Java</placeName>): 1954 wurde das Haus des <persName ref="https://dodis.ch/P16706">Schweizer</persName>bürgers <persName ref="https://dodis.ch/P16700">Stauber</persName> sowie die Einrichtungen einer von ihm geleiteten Plantage, deren Hauptaktionär er ist, von einer bewaffneten Bande geplündert und zerstört. Der Totalschaden beträgt ca. Fr. 109’700.–. Die Gesandtschaft ist 1954 beim Aussenministerium vorstellig geworden, aber die indonesischen Behörden haben noch nicht Stellung bezogen.</p>
                <p>c) Rentenauszahlung an <persName ref="https://dodis.ch/P16699">Frau Frederik van der Schaar-Schärer</persName><note>Vgl. <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/125</idno>.</note>:</p>
                <p>Der holländische Gatte der Genannten fiel 1942 auf <placeName ref="https://dodis.ch/G882">Sumatra</placeName> im Kampf gegen die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er. Die ursprünglich aus Gefälligkeit an die Witwe ausbezahlte Rente wird ab Januar 1956, in einschränkender Interpretation der Vorschriften, nicht mehr verabfolgt.</p>
                <p>Die Abteilung für Internationale Organisationen des Politischen Departements hat kürzlich gegenüber den interessierten Regierungen die Zugehörigkeit <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>s zur Berner Konvention<note>Die <orig>internationale Konvention zum Schutze des gewerblichen Eigentums</orig> wurde am 20. März 1883 in Bern unterzeichnet. Vgl. DDS, Bd. 3, Rubrik II, 2.2. Schutz des Geistigen Eigentums. Sie wurde am 13. November 1908 in Berlin, am 2. Juni 1928 in Rom, am 26. Juni 1948 in Brüssel und am 6. September 1952 in Genf revidiert.</note> (Fassung von <placeName ref="https://dodis.ch/G361">Rom</placeName> von 1928) festgestellt, und zwar auf eine Note der holländischen Regierung<note>Nicht ermittelt.</note> hin; diese hatte seinerzeit die betreffende Konvention für <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> unterzeichnet, und da <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> die vertraglich irgendwie geregelten Rechte und Pflichten von <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> übernommen hat, gehört es juristisch dieser Konvention an. Es hat indessen bisher selbst keine entsprechende Erklärung abgegeben, und die Tatsache, dass es jetzt durch die Schweiz auf Betreiben <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName>s hin vor eine feste Verpflichtung gestellt wird, könnte unter Umständen eine Verstimmung bewirken.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
