<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10200</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10200">dodis.ch/10200</ref><title type="main">Der stellvertretende Chef der Abteilung für Politische Angelegenheiten des Politischen Departements, E. von <persName ref="https://dodis.ch/P1137">Graffenried</persName>, an den schweizerischen Gesandten in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName><note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2200.136(-)-/6/3</idno>. Paraphe: DT.</note></title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">10060</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">13</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">107</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">108</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10968</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11067</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">95</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">113</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">113</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">122</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">103</unclear></head><opener><add>Vertraulich</add><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1953-04-25">25. April 1953</date></dateline></opener><p>Mit Brief vom 13. d. M.<note>Vgl. das Schreiben des Politischen Departements an die schweizerische Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> vom 13. April 1953. Nicht abgedruckt.</note> haben wir Ihnen eine Kopie unserer am 10. April der japanischen Gesandtschaft in Bern übergebenen Note<note>Vgl. die Note des Politischen Departements an die japanische Gesandtschaft in Bern datiert vom 9. April 1953, <idno>E 2001-06(-)1968/248/1</idno>.</note> betreffend die hängigen Finanzprobleme übermittelt. Im folgenden beehren wir uns, Sie im einzelnen über die Entwicklung zu unterrichten. Der fraglichen Note lag der Gedanke zu Grunde, unsere Stellungnahme sowohl materiell wie punkto Prozedur niederzulegen und weiterhin nach Möglichkeit für eine Gesamtbehandlung aller Probleme einzutreten.</p><p><emph>1. Freigabe der japanischen Guthaben: </emph></p><p>Die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er hatten in ihrer Note vom 3. März<note>Vgl. die Note der japanischen Gesandtschaft in Bern an das Politische Departement vom 3. März 1953, <idno>E 2001(E)1969/121/386</idno>.</note> aus grundsätzlichen Überlegungen die Aufhebung der Sperre postuliert. Eine solche separate Freigabe liesse sich jedoch im jetzigen Zeitpunkt kaum verantworten. Zudem wäre zweifellos mit Versuchen zu Arrestnahme auf den Guthaben der Yokohama Specie Bank<note>Vgl. die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P1039">H. Vischer</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P449">H. Frölicher</persName> vom 11. August 1952, <orig><idno>E 2001-06(-)1968/ 248/1</idno> (<ref target="https://dodis.ch/7387">dodis.ch/7387</ref>).</orig></note> zu rechnen, namentlich für die bekannten Lizenzforderungen<note>Zu den Lizenzforderungen von <persName ref="https://dodis.ch/P12692">O. Wyss</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P12693">A. Schmid</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P15850">E. Maurer</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P12694">J. Rochat</persName> vgl. <idno>E 2200.136(-)-/6/3</idno>, <idno>E 2001(E)1969/121/384</idno> oder <idno>E 2001(E)1970/217/477</idno>.</note>. Der japanische Gesandte<note><persName ref="https://dodis.ch/P11019">T. Hagiwara</persName>.</note> gibt sich von diesen Umständen Rechenschaft, war jedoch offensichtlich mit dem grundsätzlichen Begehren beauftragt. Vermutlich wird er sich nach den von uns angedeuteten «Präzedenzfällen» erkundigen.</p><p>Auch eine nur teilweise Aufhebung, begrenzt auf die eigentlichen privaten Guthaben, scheint uns jedenfalls zurzeit verfrüht. Wir werden uns vorläufig darauf beschränken, auf Gesuch hin einzelne private Guthaben nur teilweise freizugeben. So haben wir vor kurzem auf Wunsch der japanischen Gesandtschaft in Bern Fr. 10’000.– aus dem Guthaben des Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P15604">Shô Kurihara</persName>, ehemaliger japanischer Botschafter in Ankara, deblockiert<note>Zu den gesperrten Vermögenswerten japanischer Diplomaten vgl. <idno>E 2001(E)1969/121/386</idno>.</note>.</p><p>Was andrerseits die alliierten Ansprüche gemäss Art. 16 des Friedensvertrages von <placeName ref="https://dodis.ch/G64">San Francisco</placeName><note>Artikel 16 des Friedensvertrages von <placeName ref="https://dodis.ch/G64">San Francisco</placeName> vom 8. September 1951 lautet: <orig>As an expression of its desire to indemnify those members of the armed forces of the Allied Powers who suffered undue hardships while prisoners of war of <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> will transfer its assets and those of its nationals in countries which were neutral during the war, or which were at war with any of the Allied Powers, or, at its option, the equivalent of such assets, to the <orgName ref="https://dodis.ch/R69">International Committee of the Red Cross</orgName> which shall liquidate such assets and distribute the resultant fund to appropriate national agencies, for the benefit of former prisoners of war and their families on such basis as it may determine to be equitable. <idno>E 2001-06(-) 1968/248/1</idno>.</orig></note> betrifft, haben wir einer <emph>vertraulichen </emph>Mitteilung der Schweizerischen Gesandtschaft in London<note>Vgl. das Schreiben von H. de <persName ref="https://dodis.ch/P82">Torrenté</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 12. März 1953, <idno>E 2001(E)1969/ 121/386</idno>.</note> entnommen, man beabsichtige, von den <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>ern eine Globalsumme zugunsten des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz zu verlangen. Wir wissen nicht, wie sich diese Angelegenheit unterdessen entwickelt hat. Jedenfalls lässt sich aber daraus schliessen, dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er wieder vermehrtes Interesse an einer baldigen Freigabe der in der Schweiz gesperrten Guthaben besitzen, was von uns verhandlungstaktisch ausgenützt werden sollte.</p><p><emph>2. Schweizerische Gegenforderungen: </emph></p><p>Die <orgName ref="https://dodis.ch/R59">Schweizerische Verrechnungsstelle</orgName> wurde von uns beauftragt, sich mit einem Zirkular an alle diejenigen Schweizergläubiger zu wenden, die seinerzeit Forderungen gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> angemeldet hatten, um deren heutigen Stand kennen zu lernen. Es wird darin ausdrücklich hervorgehoben, dass es grundsätzlich Sache des Gläubigers bleibt, nicht nur seine Forderungen gegenüber dem Schuldner selbst geltend zu machen, sondern auch letzteren zu veranlassen, die zur Zahlung seiner Schuld notwendigen Schritte bei den zuständigen Devisenbehörden zu unternehmen. In der Anlage übermitteln wir Ihnen eine Kopie des betreffenden Zirkulars<note>Vgl. das Zirkular <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName></orig> der Schweizerischen <orgName ref="https://dodis.ch/R59">Verrechnungsstelle</orgName> (undatiert). Nicht abgedruckt.</note>.</p><p>Die alten Lizenzforderungen gegenüber dem japanischen Marineministerium werden dabei besondere Probleme darstellen. Wenn wir auch die Interessenten grundsätzlich auf den Weg der direkten Geltendmachung verweisen werden, so wird es sich kaum vermeiden lassen, dass wir uns früher oder später mit einzelnen Fällen zu befassen haben werden. In diesem Zusammenhang ist denn auch Herr Nationalrat <persName ref="https://dodis.ch/P12137">Duft</persName>, Präsident des Verwaltungsrates der Bank für Anlagewerte, erneut an uns gelangt. Wir übermitteln Ihnen beiliegend eine «Aktennotiz»<note>Vgl. die <orig>Akten-Notiz, Schweizerische Forderungen gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> und japanische Guthaben in der Schweiz</orig> vom 24. März 1953. Nicht abgedruckt.</note> mit unserer Antwort vom 1. April<note>Vgl. das Schreiben von E. von <persName ref="https://dodis.ch/P1137">Graffenried</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P12137">E. Duft</persName> vom 1. April 1953. Nicht abgedruckt.</note>, aus welchen unser Verhalten hervorgeht.</p><p><emph>3. Kriegsschäden: </emph></p><p>a) <emph>Annexe A</emph><note>Vgl. <orig>Annexe A. Dommages causés à des ressortissants suisses à la suite de sévices imputables à des organes japonais</orig> der Note des Politischen Departements an die japanische Gesandtschaft in Bern vom 9. April 1953, <idno>E 2001-06(-)1968/248/1</idno>.</note> unserer Note vom 10. April betrifft die Verwendung eines Betrages von rund SFr. 2,4 Millionen, welche im Jahre 1948 den Guthaben der ehemaligen japanischen Gesandtschaft in Bern entnommen und an die an Leib und Leben geschädigten Landsleute verteilt wurden<note>Vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 103, <ref target="https://dodis.ch/7402">dodis.ch/7402</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/7402">dodis.ch/7402</ref>).</orig></note>. Wir haben es vermieden, darin auf die japanischen Grausamkeiten während des Krieges genauer einzugehen, aus der Überlegung, dass die heutige japanische Regierung wohl ebenfalls ein Interesse daran haben wird, nicht mehr auf die unrühmliche Vergangenheit zurückzukommen. Wenn sich <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> mit unseren Erklärungen nicht begnügt, besteht immer noch die Möglichkeit zu Präzisierungen.</p><p><emph>Annexe B</emph><note>Vgl. <orig>Annexe B. Dommages causés à des ressortissants suisses à la suite de pillages et réquisitions imputables à des organes japonais</orig> der Note des Politischen Departements an die japanische Gesandtschaft in Bern vom 9. April 1953, <idno>E 2001-06(-)1968/248/1</idno>.</note> stellt die eigentliche Basis für unsere Verhandlungen über Requisitions- und Plünderungsschäden mit den <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>ern dar. Da bisher immer die Rede von ca. Fr. 9 Millionen war, werden Sie wohl durch die Erwähnung von Fr. 12–15 Millionen überrascht sein. Dazu ist jedoch zu sagen, dass bisher erst 2/3 der Dossiers endgültig bearbeitet wurden; ferner muss mit der Möglichkeit gerechnet werden, dass noch neue Fälle in Erscheinung treten, die bisher unbekannt waren; dazu kommt noch die taktische Überlegung im Hinblick auf die Festsetzung eines Forfait-Betrages. Nach wie vor sehen wir nämlich in der Bezahlung einer Globalabfindung die einzige Lösung<note>Vgl. die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P1396">R. Bindschedler</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P1111">W. Weingärtner</persName> vom 17. August 1953, ibid. <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10201">dodis.ch/10201</ref>).</orig></note>. Unter allen Umständen muss verhindert werden, dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er sämtliche Einzelfälle überprüfen, was nicht nur ausserordentlich zeitraubend und mühsam wäre, sondern zweifellos auch zu einer ganzen Reihe von Kontroversen führen würde. Wir sind uns jedoch bewusst, dass wir den <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>ern wahrscheinlich Einblick in eine Anzahl Unterlagen geben müssen, damit sie wenigstens einige Beispiele kennen lernen und sich vergewissern können, dass unsere Überprüfung objektiv durchgeführt wurde<note>Am 10. und 12. März 1954 übergab die Schweiz der japanischen Regierung die Unterlagen zu insgesamt 50 Schadensfällen. Die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er forderten nach der Durchsicht dieser Einzelfälle, dass die Schadenssumme von 22 Mio. um rund die Hälfte gesenkt werde vgl. die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P1111">W. Weingärtner</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 14. Oktober 1954, ibid.</note>.</p><p>Der Hinweis, dass wir bereit sind, Einblick in einige Einzelfälle zu ermöglichen, entspricht gleichzeitig dem Bestreben, eine Abtrennung von den übrigen Fragen, wie sie in der japanischen Note angedeutet war, zu vermeiden. Es liegt uns besonders viel daran, so lange wie möglich alle Probleme gesamthaft zu behandeln und deshalb in Bern zu zentralisieren; die Frage der Kriegsschäden soll daher auch nicht ausgeschieden werden.</p><p>Die durch eigentliche Kriegshandlungen (Bombardierungen, Beschiessungen usw.) verursachten Schäden wurden im Betrag von Fr. 12–15 Millionen nicht berücksichtigt.</p><p>b) Wie Sie wissen, galt in <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> während des Krieges ein vom 19. 12. 1941 datiertes Gesetz, das die Versicherung gegen Kriegsschäden regelte und das auch auf Schweizerbürger anwendbar war. In der Folge zeigte es sich, dass die von den Versicherten zu leistenden Prämien sehr hoch waren, während die Entschädigungen zum grössten Teil auf Sperrkonti überwiesen wurden. Die Versicherung hatte praktisch somit weitgehend einen spoliativen Charakter. Ob sie jetzt noch in irgendeiner Form besteht, entzieht sich unserer Kenntnis, weshalb wir über diesen Punkt und insbesondere über das Schicksal der von den Versicherten einbezahlten Prämien und der von der Versicherung auf Sperrkonti geleisteten Entschädigungen näher orientiert werden sollten. Ausserdem wäre uns gedient, eine Übersetzung eines allfälligen japanischen Kriegsschadengesetzes zu erhalten, gleichgültig ob es nur auf das Mutterland oder auch auf die früher besetzten Gebiete anwendbar ist<note>Vgl. das Schreiben von E. V. A. de <persName ref="https://dodis.ch/P15851">Becker</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> vom 9. Juni 1953. Dieses enthält eine englische Übersetzung des japanischen Kriegsschadengesetzes vom 19. Dezember 1941, ibid.</note>. Möglicherweise ist die Geltendmachung von Ersatz für Ausschreitungs-, Plünderungs- und Requisitionsschäden, für die bekanntlich ein völkerrechtlicher Wiedergutmachungsanspruch grundsätzlich besteht, besonders geregelt, weshalb wir Sie bitten, dieser Frage Ihre Aufmerksamkeit zu schenken. Schliesslich ersuchen wir Sie, nach Möglichkeit abzuklären, ob und welche Abkommen <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> mit Drittstaaten in der Kriegsschadenfrage in der letzten Zeit abgeschlossen hat<note>Vgl. die Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 14. Juli 1953, <idno>E 2001(E)1969/121/ 384</idno> und E. von <persName ref="https://dodis.ch/P1137">Graffenried</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. K. Seifert</persName> vom 24. Februar 1955, <orig><idno>E 2001(E)1976/17/483</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10090">dodis.ch/10090</ref>).</orig></note>.</p><p><emph>4. <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>ische Aussenschuld: </emph></p><p>Diese Frage schien bisher sowohl für die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er, die alles Interesse daran haben, ihre Kreditwürdigkeit wieder herzustellen, als auch für uns, da die Banken eine rasche Lösung forderten, am dringendsten. Die <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName>er wollen jedoch weiterhin mit uns darüber keine Besprechungen führen so lange sie mit den Franzosen keine Einigung über ähnliche Probleme gefunden haben. Wie Ihnen bekannt ist, wurden die Verhandlungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G18">Paris</placeName><note>Die Verhandlungen zwischen der japanischen und der französischen Regierung betreffend die Bezahlung der japanischen Schulden begannen am 5./6. Februar 1953 und wurden am 28./29. März 1953 unterbrochen vgl. <idno>E 2001(E)1969/121/384</idno>.</note> unterbrochen und sollen erst im Monat Juni wieder aufgenommen werden. Es wäre bedauerlich, wenn aus diesem Grunde auch die Besprechungen mit der Schweiz erneut verschoben werden müssten.</p><p>Schweizerischerseits hat jedoch das praktische Interesse an einer raschen Lösung etwas nachgelassen, indem zufolge der heutigen geringen Kursdifferenz zwischen dem Abkommens-Pfund und dem freien Pfund (sog. B-Pfund) eine Abwicklung ausserhalb des Clearings mit kleinem Verlust möglich ist. Dies kann jedoch nur als eine provisorische Lösung angesehen werden.</p><p>In Vorbereitung eventueller Verhandlungen haben wir die <orgName ref="https://dodis.ch/R14">Schweizerische Bankiervereinigung</orgName> beauftragt, eine Enquete über den Gesamtnominalbetrag der von schweizerischen Banken verwalteten japanischen Pfundtiteln durchzuführen. Wir legen zu Ihrer Kenntnisnahme eine Kopie des Zirkulars an die Banken bei<note>Vgl. das Zirkular <orig><placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> / betr. auf £ lautende äussere Anleihen</orig> vom 1. April 1953. Nicht abgedruckt.</note>.</p><p>Wir wollten nicht verfehlen, Sie über den heutigen Stand der Lage zu orientieren und erwarten nun mit grossem Interesse die japanische Reaktion auf unsere Note<note>Am 21. Januar 1955 unterzeichneten <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> und die Schweiz die <orig>Vereinbarung zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> über die Regelung gewisser schweizerischer Ansprüche gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName></orig> vgl. AS, 1955, S. 344–346 <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10172">dodis.ch/10172</ref>).</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
