<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10233</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10233">dodis.ch/10233</ref><title type="main">Der schweizerische Gesandte in <placeName ref="https://dodis.ch/G2121">Djakarta</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName>, an die Abteilung für politische Angelegenheiten des politischen Departements<note>Schreiben: <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1970/217/244</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9496</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11537</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">866</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1130</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2454</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">23558</unclear></head><opener><add>Vertraulich</add><dateline><placeName>Djakarta,</placeName><date when="1955-05-26">26. Mai 1955</date></dateline></opener><p>Ich beehre mich, den Empfang Ihres Schreibens vom 11. Mai<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName> vom 11. Mai 1955, nicht abgedruckt.</note> hinsichtlich unseres Vorgehens in der Frage der in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> durch Völkerrechtsverletzungen entstandenen Schäden<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName> vom 24. Februar 1955, <orig><idno>E 2001(E)1976/ 17/483</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10090">dodis.ch/10090</ref>)</orig> und <idno>E 2200.62(-)1977/42/2</idno>.</note> dankend zu bestätigen.</p><p>Mit Genugtuung habe ich zur Kenntnis genommen, dass Sie meinen Standpunkt teilen können und angesichts der jetzigen innenpolitischen Konstellation in <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName> mit einer offiziellen Vorbringung unseres berechtigten Wunsches noch etwas zuzuwarten gewillt sind.</p><p>Wie ich Ihnen bereits mitteilte<note>Vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> vom 17. Mai 1955, <idno>E 2300(-)-/9001/133</idno>.</note>, sind die erstmals in der Geschichte <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName>s vorgesehenen Parlamentswahlen nunmehr auf den 29. September dieses Jahres festgesetzt worden<note>Die Parlamentswahlen fanden im September und Oktober 1955 statt, vgl. die politischen Berichte Nr. 10 von <persName ref="https://dodis.ch/P120">O. Seifert</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 5. Oktober 1955 und Nrn. 11 und 12 von <persName ref="https://dodis.ch/P1139">W. Bossi</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 12. Oktober und 1. November 1955, <idno>E 2300(-)-/9001/ 133</idno>.</note>. Die Wahlen zur Konstituante werden am 15. Dezember abgehalten<note>Die Wahlen in die Konstituante fanden im Dezember 1955 statt, vgl. die politischen Berichte Nr. 15 von <persName ref="https://dodis.ch/P1139">W. Bossi</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 21. Dezember 1955 und Nr. 10 von <persName ref="https://dodis.ch/P149">A. Sonderegger</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 31. Juli 1956, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/133</idno>.</orig></note>. Wenn ich auch nicht in der Lage bin, dafür zu garantieren, dass im letzten Moment nicht doch eine «letzte» Verschiebung dekretiert wird, scheinen mir doch, trotz der Skepsis einiger meiner westlichen Kollegen, gewisse Anzeichnen dafür zu sprechen, dass es diesmal wirklich dazu kommen wird.</p><p>In diesem Falle hätten wir bereits im Oktober ein vom Volke gewähltes Parlament und eine im wahren Sinne dieses Wortes verantwortliche Regierung. Dies wird auf die fernere innen- und aussenpolitische Führung des Landes zweifellos bedeutenden Einfluss haben, und ich glaube, dass sich dann auch für uns die Gelegenheit, vielleicht sogar die Notwendigkeit, ergeben wird, den ganzen Fragenkomplex unserer Beziehungen zu diesem jungen Staate zu prüfen<note>Zur Frage der Beziehungen der Schweiz zur Indonesichen Republik vgl. DDS, Bd. 20, Dok. 73, <ref target="https://dodis.ch/10174">dodis.ch/10174</ref>.</note>.</p><p>Wird, wie zu erwarten ist und wie der Aussenminister<note><persName ref="https://dodis.ch/P18666">Sunario</persName>.</note> selbst erwartet, die jetzige Koalition weiter am Ruder bleiben, so kann vielleicht eine vorsichtige wirtschaftliche Anlehnung an den <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> in den Bereich der kommenden aussenpolitischen Entwicklungen gezogen werden. In diesem Falle könnten wir das Gespräch von einer andern Seite her beginnen, nämlich vom Beitrag der Schweiz zur Entwicklung des Landes. Nicht, dass mir grosse Pläne vorschwebten, aber wir könnten das tun, was andere Staaten (<placeName ref="https://dodis.ch/G806">Deutschland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> etc.) getan haben, ohne dass es sie viel kostet, nämlich einfach in bilateralem Verhältnis feststellen, dass wir für die Intensivierung unserer wirtschaftlichen Beziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G49">Indonesien</placeName><note>Vgl. <idno>E 2001(E)1970/217/468</idno>.</note> bereit sind, die Exportrisiko-Garantie des Bundes auf eine bestimmte Summe festzulegen, sagen wir 25 Millionen Franken, wobei die Kriterien für die Verabfolgung der Garantie unsere eigene innere Angelegenheit bleiben. Es wäre also mehr eine propagandistische Auswertung bereits bestehender Möglichkeiten. In diesem Zusammenhang könnte auch eine Plattform für zukünftige Abmachungen hinsichtlich Kapitalinvestierungen, für den Status schweizerischen technischen oder fachmännischen Personals, für Rückwanderer-Transfers etc. gefunden werden und schliesslich auch ein Notenwechsel zustande kommen, der die Aufnahme von Verhandlungen über die besagten Kriegsschäden<note>Zur Frage der Entschädigung der Kriegsschäden vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> vom 28. Juli 1955, <orig><idno>E 2800(-)1967/61/75</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10985">dodis.ch/10985</ref>)</orig> und die Mitteilung an die diplomatischen und konsularischen Vertretungen vom 16. Mai 1956, <orig><idno>E 2200.62(-)1977/42/2</idno>.</orig></note> vorsieht.</p><p>Ich glaube, dass wir auf diesem Wege am besten zum Ziele kommen könnten. Die Empfindlichkeit und das Bedürfnis nach Respekt und Vertrauen, welche die indonesische Führerschicht in hohem Masse beeinflussen, können heute, und wahrscheinlich noch weit mehr bei einer aus Volkswahlen hervorgegangenen Regierung, durch Gesten des Entgegenkommens befriedigt werden, die uns nicht teuer zu stehen kommen, welche aber die zur Besprechung unserer Wünsche günstige Atmosphäre schaffen.</p><p>Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie sich zu diesem Plane des Vorgehens äussern wollten.</p></div></body></text>
</TEI>
