<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10212</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-03-09">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-03-09">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10212">dodis.ch/10212</ref><title type="main">Der Vorsteher des Militärdepartements, <persName ref="https://dodis.ch/P76">K. Kobelt</persName>, an die Mitglieder des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es<note><add>(Kopie): </add><idno type="CH-BAR">E 2800(-)1967/59/36</idno>.</note></title><title type="sub">WEISUNGEN AN DEN GENERAL</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">5</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">75</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">1055</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">1228</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2787</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2802</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">967</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">155</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">944</unclear></head><opener><add>Geheim. Persönlich!</add><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1953-09-22">22. September 1953</date></dateline></opener><p>Als Grundlage zu einer Aussprache im <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, die wenn möglich kurz nach Abschluss der Herbstsession der eidgenössischen Räte durchgeführt werden könnte, beehre ich mich, Ihnen einen Entwurf in deutscher und französischer Sprache zu Weisungen an den General im Falle einer Kriegsmobilmachung vorzulegen.</p><p>Zu diesen Weisungen gestatte ich mir die folgenden, erläuternden Bemerkungen:</p><p>1. Bis zur Revision des 5. Teiles der Militärorganisation im Jahre 1949 bildete Artikel 204, Absatz 2, der Militärorganisation von 1907 die hauptsächlichste Grundlage für die Weisungen an den General. Diese Bestimmung lautete:</p><p>«Der General führt den Oberbefehl über die Armee. Er erhält vom <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>e Weisung über den durch das Truppenaufgebot zu erreichenden Endzweck.»</p><p>Auf Grund dieses Textes war es sowohl in den Jahren 1914 wie 1939 möglich, die Weisungen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es an den General als ein allgemein gehaltenes und daher einmaliges und vollständiges Dokument zu redigieren.</p><p>2. In der Fassung des Bundesgesetzes vom 1. April 1949 über die Abänderung der Militärorganisation (Heeresklassen, Ausbildung, aktiver Dienst), lautet die entsprechende Bestimmung in Artikel 208 der Militärorganisation:</p><p>«Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> ist auch nach der Wahl des Generals die oberste vollziehende und leitende Behörde. Er bestimmt die vom Heere zu erfüllenden Aufgaben.»</p><p>Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> kann sich auf Grund dieser Neufassung nicht mehr wie früher damit begnügen, allgemein gehaltene Instruktionen in Bezug auf den durch das Truppenaufgebot zu erreichenden Endzweck zu erlassen; er muss vielmehr den durch die Armee zu erfüllenden Auftrag präzisieren und sich zu diesem Zweck auf die politische und militärische Lage des Augenblickes stützen.</p><p>3. Da einerseits am Grundsatz festzuhalten ist, später zu ergreifende Massnahmen in ruhigeren Zeiten weitgehend vorzubereiten, andererseits aber nicht die Möglichkeit besteht, heute schon Aufträge an die Armee zu formulieren, welche jeder Situation gerecht werden, hat sich eine Zweiteilung der Weisungen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es an den General in der nachstehenden Weise aufgedrängt:</p><p>a) Ein <emph>allgemeiner Teil </emph>der Weisungen, in jeder Lage gültig und daher heute schon vorbereitet, regelt die grundlegenden Fragen bei der Ausübung des Oberkommandos und die durch den Oberbefehlshaber einzunehmende Haltung im Falle eines überfallartigen Angriffs auf unser Land, bei welchem sich eine Fühlungnahme zwischen General und <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vorgängig der Anordnung tiefgreifender Massnahmen als unmöglich erweisen könnte.</p><p>b) Ein <emph>besonderer Teil </emph>wird sich mit jenen Fragen, deren Regelung von der militärpolitischen Lage des Augenblicks abhängig ist, zu befassen haben. Dieses Schriftstück schon heute zu redigieren, ist nicht möglich.</p><p>4. Das beiliegende Dokument<note>Vgl. den Entwurf der Weisungen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>s an den General vom 5. Mai 1953, nicht abgedruckt <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10214">dodis.ch/10214</ref>).</orig></note> stellt den ersten, allgemeinen Teil der Weisungen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es an den General dar und spricht sich über alle jene Fragen aus, auf deren Regelung die Tagesereignisse keinen Einfluss haben. Sie erhalten in der Beilage die Nr. 4 des geheimen Entwurfes zu Weisungen an den General.</p></div></body></text>
</TEI>
