<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10392</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10392">dodis.ch/10392</ref><title type="main"><objectType>Notice </objectType>du Délégué aux accords commerciaux, <persName ref="https://dodis.ch/P1110">O. Long</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2804(-)1971/2/54</idno>. Cf. aussi <orig><idno>E 2001(E)1976/17/264</idno>.</orig></note></title><title type="sub">Note sur le départ de la Délégation algérienne</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">15771</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">15793</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10893</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11047</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1675</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10998</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1962-03-21">21 mars 1962</date></dateline></opener><p>Le 20 mars, à 19 heures, au <placeName ref="https://dodis.ch/G4944">Signal de Bougy</placeName>, j’ai pris congé de nos hôtes algériens, c’est-à-dire des négociateurs d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName> et des prisonniers récemment libérés de <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. Le premier, <persName ref="https://dodis.ch/P15554">M. Ben Bella</persName>, m’a chargé de transmettre aux Autorités fédérales l’expression de sa profonde reconnaissance pour l’hospitalité qui lui a été accordée en Suisse. Malgré l’insistance très pressante des Marocains et des Français, il avait tenu à passer en Suisse ses premières journées d’homme libre, a-t-il ajouté. A son tour, <persName ref="https://dodis.ch/P15553">M. Belkacem Krim</persName> m’a remercié, avec chaleur et une émotion non feinte, de tout ce que la Suisse a fait pour permettre l’aboutissement d’une négociation extraordinairement difficile et pour faciliter le cessez-le-feu en <placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algérie</placeName>. Il s’est déclaré heureux et entièrement satisfait de toutes les dispositions prises du côté suisse en ce qui concerne la sécurité, le logement, les déplacements et il a beaucoup apprécié la façon discrète et efficace dont les contacts avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> avaient toujours pu être maintenus. Il a terminé en exprimant sa profonde reconnaissance aux autorités et au peuple suisses.</p><p>Comme nous l’avions prévu avec M. l’Ambassadeur <persName ref="https://dodis.ch/P86">Micheli</persName>, j’ai chargé ensuite <persName ref="https://dodis.ch/P15738">M. Simon</persName> d’escorter jusqu’à <placeName ref="https://dodis.ch/G1741">Kloten</placeName> les quatre Ministres du GPRA, ainsi que le Colonel <persName ref="https://dodis.ch/P15791">Ben Aouda</persName>, qui avaient négocié à <placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName>, tandis que je me rendrai <emph><add type="edition">[sic] </add></emph>à <placeName ref="https://dodis.ch/G1233">Cointrin</placeName> pour prendre congé de <persName ref="https://dodis.ch/P15554">Ben Bella</persName> et ses compagnons. Au préalable, j’avais mis au point, avec <persName ref="https://dodis.ch/P15115">M. Tripet</persName>, l’organisation de ces deux expéditions.</p><p>A <placeName ref="https://dodis.ch/G1233">Cointrin</placeName>, les <placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algérie</placeName>ns, accompagnés du Ministre marocain des Affaires africaines et de <persName ref="https://dodis.ch/P15792">M. Laghzaoui</persName>, représentant personnel du Roi du Maroc, se sont envolés à 24.00 heures dans un Boeing de la <orgName ref="https://dodis.ch/R11046">Panamerican Airways</orgName>, «loué» par le Roi du Maroc. Les dispositions prises pour le transport depuis le <placeName ref="https://dodis.ch/G4944">Signal de Bougy</placeName> et l’arrivée à <placeName ref="https://dodis.ch/G1233">Cointrin</placeName> nous ont permis d’éviter tout contact avec la presse et le public.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P15554">M. Ben Bella</persName> a réitéré ses remerciements. Il a ajouté qu’il était très frappé par la précision et l’efficacité avec lesquelles on opère en Suisse et il a remarqué, avec une pointe d’envie dans la voix «Nous avons beaucoup à apprendre de vous».</p><p>A 2 h. 45, <persName ref="https://dodis.ch/P15738">M. Simon</persName> me téléphonait de <placeName ref="https://dodis.ch/G1741">Kloten</placeName> que, mis à part un retard d’une heure et demie de l’avion régulier de la <orgName ref="https://dodis.ch/R11033">KLM</orgName>, tout s’était déroulé selon notre plan et que le départ des délégués algériens s’était effectué sans encombres. <emph>Confidentielle </emph></p><p><persName ref="https://dodis.ch/P15553">M. Belkacem Krim</persName>, Président de la Délégation algérienne, d’un côté et, de l’autre, M. le Ministre <persName ref="https://dodis.ch/P3189">Joxe</persName>, qui se préparait à affronter l’opinion publique et le Parlement français, ont exprimé le désir de pouvoir continuer à bénéficier des bons offices suisses dans toute la mesure où des contacts seront encore nécessaires et notamment en ce qui concerne l’application du cessez-le-feu et la mise en place des institutions provisoires prévues dans les textes élaborés à <placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName>.</p><p>En effet, du point de vue formel, le <orgName ref="https://dodis.ch/R95">Gouvernement français</orgName> et le GPRA ne peuvent avoir de relations. Ce dernier reste gouvernement provisoire, tenu à l’extérieur du territoire algérien. Il en sera ainsi jusqu’au moment où, trois semaines après le vote sur l’autodétermination, l’Assemblée constituante élue recevra la démission de l’Exécutif provisoire et désignera le Gouvernement algérien.</p><p>En fait, cette liaison par la Suisse a déjà dû commencer et fonctionne depuis le 20 mars.</p><p>J’ai eu l’occasion de m’entretenir très librement avec chacun des Ministres du GPRA. Tous m’ont donné l’impression de vouloir dorénavant construire leur pays en collaboration avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName>. L’attitude générale est bien caractérisée par ces mots de <persName ref="https://dodis.ch/P15553">Belkacem Krim</persName>: «Nous tournons la page et maintenant nous appliquerons l’accord d’<placeName ref="https://dodis.ch/G1428">Evian</placeName>.»</p><p>Ils sont aussi parfaitement conscients des difficultés de tous ordres qui les attendent et farouchement décidés à tout faire pour retenir les communautés musulmanes et les empêcher de réagir aux provocations de l’O<persName ref="https://dodis.ch/P15738">AS</persName>. Sur ce point encore, leur opinion peut être résumée par cette phrase de <persName ref="https://dodis.ch/P15553">Belkacem Krim</persName>: «Il faut laisser mourir l’<orgName ref="https://dodis.ch/R10901">OAS</orgName> comme un poisson hors de l’eau.»</p></div></body></text>
</TEI>
