<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10152</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10152">dodis.ch/10152</ref><title type="main">Der Chef der Abteilung für Politische Angelegenheiten des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName>, an den Direktor der <orgName ref="https://dodis.ch/R88">Handelsabteilung</orgName> des Volkwirtschaftlichen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P1652">H. Schaffner</persName><note>Schreiben (Kopie): <idno type="CH-BAR">E 2001(E)1969/121/5</idno>. Paraphe: FS. Das Schreiben wurde ebenfalls an den Delegierten des <orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName>es des schweizerischen Handels- und Industrievereins, H. <persName ref="https://dodis.ch/P543">Homberger</persName>, und an den Stellvertreter des Chefs der Abteilung für Politische Angelegenheiten des Politischen Departements, E. von <persName ref="https://dodis.ch/P1137">Graffenried</persName>, gerichtet.</note></title><title type="sub">WEST-OST <orgName ref="https://dodis.ch/R88">HA</orgName>NDEL</title><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">104</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Bern, ]</add></placeName><date when="1954-08-26">26. August 1954</date></dateline></opener><p><emph>1. </emph>Die massgebende politische Überlegung, die es uns erlaubte, einem Gentlemen’s-Agreement über den West-Ost Handel<note>Vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 105, <ref target="https://dodis.ch/8820">dodis.ch/8820</ref> und 106 <orig>(<ref target="https://dodis.ch/7230">dodis.ch/7230</ref>).</orig> Vgl. auch den Bericht von <persName ref="https://dodis.ch/P46">Hotz</persName> an die Wirtschafts-und Finanzdelegation des Bundesrates, vom 24. April 1953 <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10700">dodis.ch/10700</ref>).</orig></note> zuzustimmen, war der Wunsch, der Schweiz international den Ruf eines Kriegsgewinnlers oder «Profiteur de la guerre» zu ersparen. Die Schweiz wollte dementsprechend nicht von einer Lage profitieren, die andere aus uns ferne stehenden Gründen geschaffen hatten.</p><p>So war es denn auch nicht an der Schweiz, zu polemisieren oder andere Staaten zu belehren, vielmehr hatte sie autonom eine Schlussfolgerung für sich aus der nun einmal geschaffenen Lage zu ziehen.</p><p>Diese Stellungnahme der Schweiz war solange logisch und international vertretbar als die Voraussetzungen bestanden, welche zu Blockadenmassnahmen des Westens gegen den Osten führten. Diese Voraussetzungen waren: Bestehen eines Krieges und Knappheit der Rohstoffe.</p><p>Seit dem Waffenstillstand in Korea (Juli 1953)<note>Vgl. Thematisches Verzeichnis in diesem Band: <orig>Gute Dienste.</orig></note> und der Einstellung des Feuers in Indochina (Juli 1954)<note>Vgl. Thematisches Verzeichnis in diesem Band: <orig>Indochina.</orig></note> besteht jetzt kein mit Waffen ausgetragener Krieg zwischen dem Westen und dem Osten. Die Warenknappheit und insbesondere die Rohstoffknappheit sind ebenfalls verschwunden. Die beiden Voraussetzungen für die Rechtfertigung der Blockade sind damit weggefallen. Somit ist auch die wichtigste Voraussetzung für eine Rücksichtnahme der Schweiz auf eine angebliche Zwangslage des Westens dahingefallen.</p><p>Die Schweiz wäre also heute grundsätzlich frei, zu erklären, das Gentlemen’s-Agreement <persName ref="https://dodis.ch/P46">Hotz</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P12610">Linder</persName> sei obsolet geworden. Selbst die taktische Überlegung, nicht vorzuprellen solange der Präsident der <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName><note><persName ref="https://dodis.ch/P407">Dwight D. Eisenhower</persName>.</note> in der Uhrenzollfrage keinen Entscheid getroffen hat, ist überholt<note>Zur Frage des Uhrenzolls vgl. Nrn. 118, 130, 136 in diesem Band.</note>.</p><p><emph>2. </emph>Dies gesagt, ist die tatbeständliche Lage international so, dass der Westen (resp. <orgName ref="https://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName><note><orgName ref="https://dodis.ch/R10097">Coordinating Committee for Multilateral Export Controls</orgName>.</note>) völkerrechtlich mutwillig eine im Umfang wesentlich reduzierte, aber in der Striktheit der Anwendung verschärfte Blockade gegen den Osten fortsetzt. Die Frage der Haltung der Schweiz gegenüber diesem neuen Tatbestand ist also jetzt unter dem Gesichtspunkte der sauberen neutralen Haltung neu zu definieren<note>Vgl. Thematisches Verzeichnis in diesem Band: <orig>Grundlagen der Aussen- und Neutralitätspolitik.</orig></note>. Das Problem der Sauberkeit ist dabei offenbar dasselbe wie zur Zeit des Abschlusses des Gentlemen’s-Agreements, also: nicht profitieren von einer Selbstbeschränkung, die andere sich im Export nach dem Osten auferlegen, ohne uns in eine Polemik über die völkerrechtliche Zuverlässigkeit einer Blockade im Frieden einzulassen.</p><p>Wir stehen also vor einer Frage der Neutralitätspolitik und nicht des Neutralitätsrechts<note>Vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 113, <ref target="https://dodis.ch/8743">dodis.ch/8743</ref><orig>(<ref target="https://dodis.ch/8743">dodis.ch/8743</ref>).</orig></note>. Obgleich auch ein neutraler Staat in Friedenszeiten grundsätzlich vollständig frei ist, seine Politik zu gestalten, so wie es ihm beliebt, hat ein dauernd neutraler Staat diese doch so einzurichten, dass er aus seiner Haltung im Frieden nicht automatisch im Kriegsfalle von anderen Staaten in einen der Staatenblöcke eingereiht wird. Für unseren Entscheid stehen somit die Grundsätze der Unparteilichkeit und Gleichbehandlung im Vordergrund.</p><p><emph>3. </emph>Um diesen Grundsätzen nachzuleben, wird es notwendig sein, wiederum vom «courant normal» auszugehen. Im Gegensatz zu bisher sollte dieser nicht im Einvernehmen oder auf Grund der Wünsche der <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName>ner, sondern autonom festgelegt werden. Es ist also notwendig, das Vertragsverhältnis (Agreement <persName ref="https://dodis.ch/P46">Hotz</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P12610">Linder</persName>) zu lösen und es durch eine autonome schweizerische Massnahme zu ersetzen. Sowohl die Stichjahre, wie die Positionen sollten von uns allein ausgewählt und berechnet werden, wobei wir uns vorbehalten sollten, einige traditionelle Artikel, wie etwa gewisse Typen der Werkzeugmaschinen oder Elektroausrüstungen, von uns aus von der heute geltenden <orgName ref="https://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName>-Liste zu streichen.</p><p>Eine Verschärfung der zur Zeit geltenden schweizerischen Überwachungsbestimmungen kommt überhaupt nicht in Frage. Das Einfuhrzertifikat gibt international die gewünschte Garantie gegen Missbräuche<note>Vgl. DDS, Bd. 18, Dok. 84, <ref target="https://dodis.ch/7231">dodis.ch/7231</ref>, Annex <orig>(<ref target="https://dodis.ch/8911">dodis.ch/8911</ref>),</orig> Anm. 7 und 8.</note>. Dieses sollte den <orgName ref="https://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName>-Ländern ausdrücklich in Erinnerung gerufen werden.</p><p>Endgültig abzustellen ist die Kontrolle unserer Praxis durch Beamte der amerikanischen Botschaft. Nach Festlegung unserer autonomen Linie sind wir niemandem mehr Auskunft schuldig über bewilligte oder abgelehnte Einzelgeschäfte. Um unsere Beziehungen zu den <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName> und den <orgName ref="https://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName>-Ländern nicht abrupt einer zu starken Belastung auszusetzen, scheint es uns taktisch richtig, während einer Übergangszeit die amerikanischen Behörden im Wege der schweizerischen Gesandtschaft in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> über die Ausfuhren nach den <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName>, summarisch detailliert, zu orientieren.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> soll inskünftig von uns genau so behandelt werden wie alle übrigen <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName><note>Zur Frage des Abschlusses eines Handelsvertrages mit <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName> vgl. DDS, Bd. 19, Dok. 114, <ref target="https://dodis.ch/8176">dodis.ch/8176</ref>.</note>.</p><p><emph>4. </emph>Was das taktische Vorgehen anbetrifft, so kann man sich fragen, ob einer einseitig verfügten Massnahme der Schweiz nicht eine Erklärung unseres Standpunktes vorgängig der Inkraftsetzung auf diplomatischem Wege vorangehen sollte, etwa in dem Sinne, dass wir unsere Doktrin und das Mass der Überwachung und der Kontingentierung bekanntgeben mit der ausdrücklichen Mitteilung, dass es das Maximum dessen sei, was wir zu tun bereit seien; sollten uns Vorhalte und Schwierigkeiten gemacht werden, müssten wir unsere volle Freiheit zurücknehmen<note>Vgl. BR-Prot. Nr. 1614 vom 27. September 1954, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/569</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10369">dodis.ch/10369</ref>).</orig> Dem Entscheid des Bundesrates gingen zwei Sitzungen der Ständigen Delegation für Wirtschaftsverhandlungen mit dem Ausland vom 26. August bzw. 15. September und eine Sitzung der bundesrätlichen Wirtschafts- und Finanzdelegation voraus. Nicht abgedruckt.</note>.</p></div></body></text>
</TEI>
