<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10994</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10994">dodis.ch/10994</ref><title type="main">Le Secrétaire général du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName>, au Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2802(-)1967/78/5</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">2696</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">14</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">806</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4664</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">18</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2434</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27141</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4180</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Berne]</add>,</placeName><date when="1955-11-20">20 novembre 1955</date></dateline></opener><p>Vous m’avez demandé une note sur la situation politique internationale telle que je la vois après les conférences de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>Il s’agit de la Conférence des Quatre Grands du 18 au 23 juillet 1955 et de la Conférence des Ministres des Affaires étrangères des Quatre Grands du 27 octobre au 18 novembre 1955, cf. DDS, vol. 20, doc. 21, doc. 22, doc. 30 et doc. 37.</note>.<emph>I. </emph></p><p>Il y a plusieurs années, dans une conversation que nous avons eue avec vous, nous avons relevé les trois cercles indépendants l’un de l’autre mais interdépendants en même temps, parce que ce sont toujours les mêmes pays qui s’y trouvent et qui, tous les trois, ont été dominés par un quatrième cercle que nous appelions le conflit <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Ouest</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G936">Est</placeName>. Ces trois cercles sont:</p><p>1. Les problèmes issus de la guerre et non réglés encore.</p><p>2. Les problèmes que pose l’anticolonialisme.</p><p>3. Nouveaux problèmes entre Etats qui n’ont pas leur racine dans l’un ou l’autre des deux cercles précédents (pays arabes / <placeName ref="https://dodis.ch/G1761">Israël</placeName>, etc.).</p><p>Voilà depuis des années que nous voyons que les grandes puissances essaient de trouver des solutions partielles ou totales, et si l’on tire le bilan, rien n’est changé. J’essaierai de voir les raisons pour lesquelles aucun progrès n’a pu être réalisé et pour lesquelles tout espoir devait, dès le début, apparaître comme illusoire.<emph>II. </emph></p><p>La raison primordiale en est le quatrième cercle: le conflit <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Ouest</placeName>-<placeName ref="https://dodis.ch/G936">Est</placeName>. Ce conflit est idéologique et le restera tant que le parti communiste à <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> s’identifie avec le <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Gouvernement soviétique</orgName>.</p><p>J’ai nourri l’espoir qu’après la mort de <persName ref="https://dodis.ch/P955">Stalin</persName>e<note><persName ref="https://dodis.ch/P955">J. Stalin</persName>e est mort le 5 mars 1953.</note> et la montée de <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> la nouvelle génération en <placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, devenue patriote après la grande guerre, essaierait de passer du plan idéologique au plan de la grandeur de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName>, donc un plan nécessairement réaliste. <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> a inauguré une nouvelle politique<note>Cf. DDS, vol. 20, doc. 40.</note> et pas une nouvelle tactique comme on pourrait le croire aujourd’hui. Cette nouvelle politique correspondait aux désirs les plus intimes de la population russe. Il a liquidé la police secrète toute puissante. Il a promis au peuple des produits de grande consommation. Il a enfin promis au peuple la paix. Or, et ceci n’est apparu que beaucoup plus tard, <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> ne disposait pas de l’unanimité du Comité central du parti. Il s’est heurté à l’opposition des vieux (<persName ref="https://dodis.ch/P3182">Bohlen</persName>). Il ne fallait que d’une <emph><add type="edition">[sic] </add></emph>faible preuve pour démontrer que la politique de <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> faisait courir le risque à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> de perdre la direction des partis communistes dans le monde entier. Cette preuve a été fournie par <persName ref="https://dodis.ch/P2158">MM. Boulganine</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName> qui, en négociant en automne 1954 avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName><note>Les négociations entre l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> ont eu lieu du 30 septembre au 12 octobre 1954.</note>, se sont rendus compte de la faiblesse économique de l’Union Soviétique et de la séparation idéologique de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> à l’égard de <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName>. L’infaillibilité des dirigeants de <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> a été, de ce fait, mise en cause. Ce n’était plus <persName ref="https://dodis.ch/P1002">Tito</persName>, un pauvre pays satellite sans importance qui déviait ou qui n’obéissait plus, mais un grand pays dont le prestige sur le continent asiatique risquait de déclasser celui de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>.</p><p>A son retour, <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName> a commencé la campagne que vous savez dans la presse soviétique contre la politique de <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName>. Il a mis l’accent sur la nécessité de renforcer le potentiel militaire, agricole et industriel (industrie lourde), et par cela même il s’est opposé au renforcement de l’industrie de grande consommation. Mais, à ce que m’ont dit tant <persName ref="https://dodis.ch/P3182">Bohlen</persName> que <persName ref="https://dodis.ch/P3189">Joxe</persName>, l’objectif final de cette campagne de <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName> a été la reprise du pouvoir par le parti et notamment par les vieux du parti. Après six mois, <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> a été écarté du poste de commandement, mais l’ancienne garde n’a pas en même temps renversé complètement le programme et s’est arrêtée à mi-chemin. Si l’on recherche les causes de cette hésitation, on arrive nécessairement à la conclusion que le gouvernement de coalition, érigé après la mort de <persName ref="https://dodis.ch/P955">Stalin</persName>e et comptant au sein du Comité central des partisans des vieux et des jeunes, a dû asseoir sa politique sur la popularité. Ainsi que vous le savez, cette tendance à la popularité a pris des formes plus que bizarres. Il y a eu des exagérations comme les réceptions à la maison de <persName ref="https://dodis.ch/P2158">Boulganine</persName> ou des bavardages exubérants de <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName>. Les interlocuteurs avisés comme <persName ref="https://dodis.ch/P3182">Bohlen</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P3189">Joxe</persName> prétendent encore aujourd’hui que le tandem <persName ref="https://dodis.ch/P2158">Boulganine</persName> / <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName> ne dispose au sein du Comité central que d’une majorité relative et que la nostalgie pour la politique plus «moderne» de <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> est et reste vivante<note>Sur la politique intérieure soviétique, cf. DDS, vol. 20, doc. 59 et doc. 67 et la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 18 avril 1956, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/307</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12196">dodis.ch/12196</ref>).</orig></note>.<emph>III. </emph></p><p>S’il est vrai que la politique russe de <persName ref="https://dodis.ch/P2158">Boulganine</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName> est une politique de popularité, nécessaire pour des raisons de politique intérieure, nous pouvons compter à l’avenir avec des nouvelles avances russes. Mais, et ceci à mon avis est important, dès que ces avances passeront sur le plan de réalisations concrètes au sujet de l’un ou l’autre des trois cercles précités, elles se heurteront aux mêmes difficultés qu’avant, parce que la politique de popularité n’est pas nécessairement une politique de capitulation à l’extérieur. Il faudrait déjà qu’il y ait du côté occidental une menace réelle qui pèserait sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> pour qu’elle s’accommode à payer le prix que la nouvelle initiative russe devrait automatiquement comporter.</p><p>La déception que la dernière conférence à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note>Il s’agit de la Conférence des Ministres des Affaires étrangères des Quatre Grands, cf. DDS, vol. 20, doc. 37 et doc. 40 et la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 18 novembre 1955, <orig><idno>E 2802(-)1967/78/7</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12434">dodis.ch/12434</ref>).</orig></note> a provoquée un peu partout, n’est que la suite logique de la situation. En effet, la <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Russie</placeName> a écarté, lors de la conférence des Quatre Grands<note>Sur la Conférence des Quatre Grands, cf. la note 1.</note>, toute discussion au sujet des pays satellites, problème posé par <persName ref="https://dodis.ch/P407">M. Eisenhower</persName>. A la conférence des Ministres des Affaires étrangères<note>Cf. la note 6.</note>, elle a écarté également le problème de la réunification de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName><note>Sur la question de la réunification de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>, cf. le rapport politique de <persName ref="https://dodis.ch/P189">A. Huber</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 26 janvier 1956, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/94</idno> (<ref target="https://dodis.ch/11474">dodis.ch/11474</ref>)</orig> et <idno>E 2001(E)1970/ 217/314</idno>.</note>. A mon avis, elle ne considère pas la situation internationale suffisamment mûre pour qu’elle-même renonce aux otages qu’elle possède. Je rappelle à cette occasion ce que M. Molotow m’a dit lors de la conférence des Quatre: «Je ne souris pas parce que je devrais transformer le sourire en textes écrits, or il n’y a rien de changé.» Je rappelle aussi que les <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>aux ont toujours demandé des faits et que, lors de la conférence des Quatre Grands, ils se sont écartés de cette ligne en se contentant de la détente.</p><p>Il ne faut pas oublier que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> avait fait, sur le plan des faits, deux avances sérieuses: l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName><note>Sur la question de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>, cf. N<hi>os</hi> 7et 10 dans le présent volume, la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 10 mai 1955, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/307</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12195">dodis.ch/12195</ref>)</orig> et les rapports politiques de <persName ref="https://dodis.ch/P158">R. Hohl</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 17 août 1955, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/525</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10076">dodis.ch/10076</ref>)</orig> et du 20 décembre 1955, ibid <orig>(<ref target="https://dodis.ch/10069">dodis.ch/10069</ref>).</orig></note> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finlande</placeName><note>Sur la question de la <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finlande</placeName>, cf. le rapport politique de <persName ref="https://dodis.ch/P141">F. Real</persName> du 22 novembre 1955, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/159</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10273">dodis.ch/10273</ref>).</orig></note>. On peut critiquer ces gestes en minimisant leur importance, mais ils n’en restent pas moins des faits. Quelles ont été les raisons intimes pour lesquelles l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> a fait ce geste? Nous n’en savons rien, mais comme hypothèse la plus sérieuse il faut retenir leur désir de créer des exemples pour encourager l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> de rompre ses liens trop étroits, à l’avis des Russes, avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>. Le moment choisi (rentrée de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> au <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName><note>La République fédérale d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> a adhéré à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R2837">OTAN</orgName> le 9 mai 1955.</note>) paraît confirmer cette hypothèse. En ce qui concerne le pacte de sécurité collective que les Russes avaient sorti spontanément et sans préparation suffisante en automne dernier<note>Il s’agit d’une invitation du <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Gouvernement soviétique</orgName> à une conférence sur la sécurité collective en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, cf. DDS, vol. 19, doc. 134, <ref target="https://dodis.ch/9025">dodis.ch/9025</ref>, doc. 135, <ref target="https://dodis.ch/9065">dodis.ch/9065</ref> et la note du <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Gouvernement soviétique</orgName> au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 13 novembre 1954, <orig><idno>E 2200.157(-)1970/256/10</idno> (<ref target="https://dodis.ch/9064">dodis.ch/9064</ref>).</orig></note>, il me paraît qu’il s’agit là d’un instrument de propagande susceptible d’influencer l’opinion publique occidentale. Les initiatives russes étant toujours complexes, je crois, pour ma part, que cette dernière initiative poursuivait en même temps un autre but à toutes fins utiles, à savoir celui d’une alternative au cas où, pour une raison ou une autre, l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> aurait dû prêter sa main à la réunification de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>. Or, cette alternative n’était plus intéressante à partir du moment où les Russes, ayant invité <persName ref="https://dodis.ch/P2008">Adenauer</persName> à venir à <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName><note>Sur la question des relations entre la République fédérale d’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P83">A. Lindt</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> du 20 septembre 1955, <idno>E 2001(E)1970/217/314</idno>.</note>, s’étaient rendus compte de la faiblesse de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> occidentale, de la nécessité et des difficultés dans lesquelles se trouvait le gouvernement actuel pour justifier devant son opinion publique comme seule politique possible celle d’une collaboration étroite avec les puissances occidentales. Il n’y a pas de doute, à l’avis de mes interlocuteurs, que les Russes ont préféré un temps d’arrêt pour voir ce qui se passerait en <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> au cas où le chancelier fédéral actuel<note><persName ref="https://dodis.ch/P2008">K. Adenauer</persName>.</note> disparaîtrait. En même temps, le fait que l’année prochaine il y aura des élections à la présidence des Etats-Unis a dû encourager <persName ref="https://dodis.ch/P2158">Boulganine</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName> qui, comme nous l’avons vu, ne voulaient pas trop s’avancer dans la direction de la détente, de faire le bilan des résultats acquis jusqu’ici et de remettre les nouvelles décisions à un moment où ils verront plus clairement quelle sera la politique des Etats-Unis.<emph>IV. </emph></p><p>Les Ministres des Affaires étrangères m’ont tous posé la question, à savoir: si le temps travaillait en faveur des Russes? Il est très difficile de répondre à cette question. Il est incontestable, quoi qu’en disent nos journalistes, qu’il y a à <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> quelque chose de nouveau et que la nouvelle politique n’est pas réversible. On peut donc s’attendre à une certaine évolution en <placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>.M. Bohlen m’a dit, et <persName ref="https://dodis.ch/P3189">M. Joxe</persName> l’a confirmé, que, lorsque <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> entre dans une salle dans laquelle d’autres membres du parti et du gouvernement communiste sont réunis, tous se lèvent sauf <persName ref="https://dodis.ch/P2158">Boulganine</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P14485">Khrouchtchev</persName>. Interprétée à l’orientale, cette attitude veut dire que <persName ref="https://dodis.ch/P15545">Malenkow</persName> pourrait revenir comme chef du gouvernement. En <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>, la nouvelle politique russe de détente a fait des ravages. Vous-même avez dit que le cheval de <placeName ref="https://dodis.ch/G6141">Troie</placeName> était déjà au cœur de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, et <persName ref="https://dodis.ch/P13655">M. Pinay</persName> dit qu’il s’agit maintenant de remonter la pente<note>Cf. la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P79">A. Zehnder</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 18 novembre 1955, <orig><idno>E 2802(-)1967/78/7</idno> (<ref target="https://dodis.ch/12434">dodis.ch/12434</ref>).</orig></note>. Ceci signifie que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName> aimerait retourner à la politique de la guerre froide. Ce retour me paraît impossible. Il y a donc en <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName> également une évolution de l’opinion publique qui s’est produite et qui demande de nouvelles solutions des problèmes en suspens.</p><p>Je note donc comme conclusion de ces réflexions que les trois cercles dont j’ai parlé au début existent toujours et que la tension qu’ils provoquent ne diminue pas. Ce n’est que le quatrième cercle où je note une diminution de la tension qui a existé auparavant, et ceci, à mon avis, est déjà un grand progrès par rapport aux années du stalinisme. Dans cette ambiance, même si au premier assaut aucun problème concret n’a pu être réglé, les chances d’arriver à des ententes partielles sur l’un ou l’autre des problèmes subsistent à un plus fort degré qu’il y a deux ans. L’esprit de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> n’est donc pas un spectre mais une idée fertile et, comme toutes les idées, l’esprit de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> demande du temps pour pénétrer les politiques de chacun des pays en cause. <emph>V. </emph></p><p>Si j’ai commencé par la politique russe, c’est parce que <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> a pris l’initiative de la détente. Or, en face de celle-ci il y a une politique occidentale souvent hétérogène, mais cette fois-ci très unie. En effet, on n’a constaté à la dernière conférence des Ministres des Affaires étrangères aucune faille. Il n’y a pas de doute, et mes conversations à <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> le confirment, que les politiciens occidentaux ont voulu établir jusqu’où les Russes pourraient aller dans leur désir de détendre la situation<note>Cf. DDS, vol. 20, doc. 37.</note>. Ainsi que <persName ref="https://dodis.ch/P13655">M. Pinay</persName> l’a dit, l’opinion publique occidentale a été déjà dupe des sourires russes, et il ne fallait pas que les hommes politiques en fassent autant<note>Cf. la note 16.</note>. Cette politique de front uni des puissances occidentales est responsable, à mon avis au moins, de l’échec de la conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> ou, plus exactement, du fait qu’aucun problème concret n’a pu être abordé. On a peut-être cru que le comportement soviétique presque humain pouvait signifier la capitulation russe devant l’<placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Occident</placeName>. Il y eut des nuances. Ce que j’ai entendu de <persName ref="https://dodis.ch/P9400">Dulles</persName> prouve que les Américains, n’ayant pas le courage eux-mêmes de provoquer un échec de la politique de détente, étaient contents de voir se terminer la conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> par une espèce d’armistice. Pour le moment, leur intérêt est concentré sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName> mineure<note>Il s’agit du conflit entre la <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Grèce</placeName> et la <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Turquie</placeName>, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P113">E. Feer</persName> du 26 octobre 1955, <orig><idno>E 2300(-)-/9001/24</idno> (<ref target="https://dodis.ch/11674">dodis.ch/11674</ref>).</orig></note>. Ils ont voulu avoir un temps de répit pour résoudre ce problème brûlant où les Russes avaient réussi à contourner leur ligne de défense pour ne s’occuper des problèmes de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> que plus tard. La politique française, en écoutant <persName ref="https://dodis.ch/P13655">Pinay</persName>, est, cette fois-ci, à la surprise générale, plutôt simpliste. Profiter de l’échec de la conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> pour reforger l’Union atlantique, voire l’Union européenne, comme le préconise <persName ref="https://dodis.ch/P13655">M. Pinay</persName>, me paraît être une illusion vu l’attitude de l’opinion publique française. Je pense qu’elle redeviendra plus nuancée dès que <persName ref="https://dodis.ch/P13441">Faure</persName> s’en occupera personnellement. L’opinion publique française, en effet, désire la détente, et je ne vois pas de gouvernement qui ne puisse pas en tenir compte. La politique britannique est extrêmement prudente et réservée. Comme <persName ref="https://dodis.ch/P404">Eden</persName> l’a dit lors de la conférence des Quatre Grands, les Anglais ne sont, jusqu’à nouvel avis, ni en faveur de la détente ni contre. Ils veulent voir de quoi il s’agit, ce que les Russes peuvent offrir parce que, à leur avis, les Russes devraient payer eux-mêmes le prix de la détente. S’il s’agit de reconnaître le <emph>statu quo </emph>actuel en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, les Anglais seraient opposés. Bien que <persName ref="https://dodis.ch/P13946">Macmillan</persName> a eu dans sa poche ce qu’on appelle le plan <persName ref="https://dodis.ch/P404">Eden</persName>, il ne l’a pas sorti à la conférence des Ministres des Affaires étrangères<note>Cf. DDS, vol. 20, doc. 40.</note>. Il m’a dit qu’il ne pouvait pas le faire parce que le plan <persName ref="https://dodis.ch/P404">Eden</persName> partait d’une ligne de démarcation des zones d’influence autre que celle qui existe actuellement. Le refus russe de réunifier l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> stabilise la ligne de démarcation. Or les Anglais voulaient la noyer dans l’espace. C’est aussi la raison pour laquelle les Anglais seraient en principe disposés à soulever la question de la «désatellisation» des pays satellites. A leur avis, une ligne de démarcation entre les zones d’influence ne devrait pas conduire à la «satellisation» de pays qui devraient rester en principe indépendants.</p><p>La politique allemande, bien qu’elle soit très claire à l’heure actuelle, ne l’est pas à longue vue. Aujourd’hui les hommes responsables occidentaux sont de l’avis qu’on peut compter sur la loyauté du chancelier, mais qu’on ne sait pas quelle tournure prendra la politique de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName> occidentale après la disparition de <persName ref="https://dodis.ch/P2008">Adenauer</persName>. On sait, en revanche, que les Russes feront leur possible pour que les deux <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Allemagne</placeName>s s’entendent entre elles. Aucun gouvernement allemand, même celui de <persName ref="https://dodis.ch/P2008">Adenauer</persName>, ne pourra résister à la tentation d’une telle collaboration si les Russes étaient disposés à en payer le prix.</p><p>Vue sous l’angle de vue des politiques hétérogènes des puissances occidentales, la conférence de <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genève</placeName> a eu un effet salutaire. On peut être certain aujourd’hui que même en <placeName ref="https://dodis.ch/G13">France</placeName> l’opinion publique a moins d’illusion sur la valeur réelle des avances russes qu’après la conférence des Quatre Grands. Mais il faut aussi se rendre compte que le moment d’une capitulation russe devant les exigences occidentales est loin d’être venu.</p></div></body></text>
</TEI>
