<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/10154</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/10154">dodis.ch/10154</ref><title type="main"><objectType>Notice </objectType>du Chef du Département politique, <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName><note><idno type="CH-BAR">E 2800(-)1990/106/19</idno>.</note></title>                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">418</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2129</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9254</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11091</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">95</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">446</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">729</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">206</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1297</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">2429</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9388</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">752</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">24203</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Berne]</add>,</placeName><date when="1953-03-02">2 mars 1953</date></dateline></opener><p><persName ref="https://dodis.ch/P1228">M. Rodolphe Rubattel</persName>, Vice-Président du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, et le soussigné, Chef du Département politique, ont eu le 28 février 1953, de 10 heures 50 à 13 heures 10, un entretien avec <persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. D. P. Spierenburg</persName>, membre de la Haute Autorité de la Communauté européenne du charbon et de l’acier, accompagné d’un collaborateur, <persName ref="https://dodis.ch/P15889">M. Balladore</persName><note>Cf. la notice de <persName ref="https://dodis.ch/P1228">R. Rubattel</persName> sur le même entretien, <idno>E 2800(-)1967/60/11</idno>.</note>.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. Spierenburg</persName> relève au début de l’entretien qu’il s’est produit des malentendus entre les autorités suisses et la Haute Autorité de la Communauté européenne du charbon et de l’acier, qu’en Suisse on s’est montré trop craintif et inquiet et que les garanties et assurances qu’on cherchait à obtenir ne pouvaient être données. Il fait d’emblée un exposé sur les questions qui intéressent particulièrement la Suisse. Après quoi <persName ref="https://dodis.ch/P1228">M. Rubattel</persName> et le soussigné lui posent des questions. Voici ce qui résulte en substance de cet entretien, qui s’est déroulé dans le meilleur esprit:</p><p>1. La Haute Autorité estime que son action doit s’exercer d’entente avec les pays restés en dehors de la Communauté et en tenant compte de leurs vues et de leurs intérêts. On serait heureux d’accueillir la Suisse dans la Communauté, mais on comprend les raisons qui l’empêchent d’adhérer<note>Sur la position de la Suisse envers les autres projets européens, cf. DDS, vol. 19, doc. 43.</note>. La présence d’une délégation à <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName> règle de façon satisfaisante le problème de nos relations avec la Haute Autorité.</p><p>2. La Haute Autorité est prête à discuter toutes les questions qui nous intéressent et à ne jamais nous mettre devant le fait accompli. Notre délégation aura en tout temps accès auprès d’elle et pourra obtenir tous le renseignements qu’elle désire.</p><p>3. La délégation suisse peut être itinérante, sans bureau à <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>. Il ne serait pas désirable qu’on veuille combiner les affaires luxembourgeoises avec celles de la Communauté (ce qui exclut d’emblée l’utilisation de notre Consulat). La formule <persName ref="https://dodis.ch/P1129">G. Bauer</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P1377">Hauswirth</persName> serait agréée<note>En mars 1953 le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> nomma <persName ref="https://dodis.ch/P1129">G. Bauer</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P1377">H. Hauswirth</persName> comme délégués suisses. Cf. PVCF N<hi>o</hi> 393 du 9 mars 1953, <orig><idno>E 1004.1(-)-/1/551</idno>.</orig></note>.</p><p>4. Longue discussion sur différentes dispositions du traité, à propos desquelles <persName ref="https://dodis.ch/P1228">M. Rubattel</persName> pose des questions précises. Ainsi il y aura encore à l’avenir une marge assez large pour les négociations bilatérales avec les pays membres. La Haute Autorité n’a pas le pouvoir d’intervenir, si ce n’est lorsqu’un accord avec un pays tiers compromettrait le ravitaillement du marché commun. La libre concurrence continuera à jouer à l’intérieur de la Communauté. Sur les doubles prix, <persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. Spierenburg</persName> fait des déclarations plutôt rassurantes: la Haute Autorité est en principe contre. Sur les transports, <persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. Spierenburg</persName> n’a pas encore d’opinion. L’acte de <placeName ref="https://dodis.ch/G3582">Mannheim</placeName><note>L’acte de <placeName ref="https://dodis.ch/G3582">Mannheim</placeName> de 1868 règle la libre utilisation du <placeName ref="https://dodis.ch/G961">Rhin</placeName> par les Etats riverains.</note>, d’ailleurs vieilli, ne saurait faire échec à de nouveaux arrangements: la Suisse aura l’occasion de défendre sa position.</p><p>5. La Haute Autorité entend collaborer avec l’OECE, mais sans admettre qu’on se serve de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R600">OECE</orgName> contre elle. Dans l’<orgName ref="https://dodis.ch/R600">OECE</orgName> – pour les répartitions d’une manière générale – les six Etats membres de la Communauté doivent être considérés comme une entité et non pris individuellement.</p><p>6. L’idée de <persName ref="https://dodis.ch/P13418">M. Monnet</persName> est la création d’une autorité politique, dont dépendront la Communauté et la Communauté européenne de défense. <persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. Spierenburg</persName> est opposé à la création de plusieurs Hautes Autorités pour d’autres pools: agricole<note>Aussi appelé «pool vert». Cf. DDS, vol. 19, doc. 43, note 4.</note>, santé publique<note>Aussi appelé «pool blanc». Cf. DDS, vol. 19, doc. 43, note 5.</note>, etc. Pour le moment, il n’y a pas de liens organiques entre la Communauté et la Communauté européenne de défense.</p><p>7. La répartition de charbon pour le deuxième trimestre par le Comité ad hoc de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R600">OECE</orgName> a suscité des difficultés, à cause de la pénurie de fines à coke: sauf pour ce produit la répartition sera probablement à peu près la même que pour le premier trimestre de 1953.</p><p>8. Sur une question que nous posons au sujet de l’échange de notes avec les six gouvernements concernant la clause de la nation la plus favorisée, <persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. Spierenburg</persName> déclare ne pas être d’accord avec ce qu’a convenu <persName ref="https://dodis.ch/P1269">M. Suetens</persName> avec <persName ref="https://dodis.ch/P46">M. Hotz</persName><note>Sur les entretiens entre <persName ref="https://dodis.ch/P1269">M. Suetens</persName> et la délégation permanente pour les négociations économiques avec l’étranger, du 11 novembre, 17 décembre 1952 et du 3 février 1953 sous la présidence de <persName ref="https://dodis.ch/P46">J. Hotz</persName>, cf. PVCF N<hi>o</hi> 222 du 6 février 1953, <idno>E 1004.1(-)-/1/550</idno> (<ref target="https://dodis.ch/9368">dodis.ch/9368</ref> et <orig>9369).</orig> Cf. l’annexe 2 du PVCF qui contient le protocole de l’accord entre <persName ref="https://dodis.ch/P1269">M. Suetens</persName> et <persName ref="https://dodis.ch/P46">J. Hotz</persName>. Cf. aussi DDS, vol. 19, doc. 39.</note>. Une réponse à la note suisse doit être discutée avec les six gouvernements. La Haute Autorité n’admettra en aucun cas qu’on se serve de la «clause» dans les négociations sur les autres questions qui nous intéressent. Il doit y avoir séparation complète. Le soussigné déclare que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sera sans doute d’accord avec cette séparation et pour qu’on traite pour elles-mêmes les autres questions. Pour l’opinion publique suisse, il serait préférable de s’en tenir provisoirement à la solution indiquée dans la note suisse (et acceptée par <persName ref="https://dodis.ch/P1269">M. Suetens</persName>). <persName ref="https://dodis.ch/P14121">M. Spierenburg</persName> promet de revoir la question. Eventuellement cette note pourrait être laissée sans réponse<note>Sur la suite de cette affaire, cf. la lettre de <persName ref="https://dodis.ch/P1377">H. Hauswirth</persName> à <persName ref="https://dodis.ch/P5">M. Petitpierre</persName> du 21 février 1953, <orig><idno>E 2001(E)1969/121/223</idno> (<ref target="https://dodis.ch/10250">dodis.ch/10250</ref>).</orig></note>.</p><p>9. Nous arrêtons les termes d’un communiqué à la presse.</p></div></body></text>
</TEI>
