<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34295</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34295">dodis.ch/34295</ref><title type="main"><objectType>Notice </objectType>au Chef du Département politique, P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName><note>Notice: <orig>CH-BAR#<idno>E2003A#1984/84#1593* (o.713.01).</idno></orig> Rédigée par <persName ref="https://dodis.ch/P17262">F. Pictet</persName> et signée par <persName ref="https://dodis.ch/P1109">R. Keller</persName>. Visée par P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName>.</note></title><title type="sub">RAPPORT SUISSE/<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName></title><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">443</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27612</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">88</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berne,</placeName><date when="1971-10-25">25 octobre 1971</date></dateline></opener><p>M. l’Ambassadeur <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> nous a suggéré in extremis quelques amendements aux conclusions du projet de rapport<note>Sur le <orig>Rapport du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> à l’Assemblée fédérale sur les relations de la Suisse avec l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">Organisationdes Nations Unies</orgName> et ses institutions spécialisées de 1969 à 1971</orig> du 17 no vembre 1971, cf. DDS, vol. 25, doc. 69, <ref target="https://dodis.ch/34284">dodis.ch/34284</ref>, note 4.</note>. Il n’avait en effet pu prendre connaissance jusqu’à présent de ce texte. Nous avons pu tenir compte de ses remarques qui ont été introduites dans la version qui vient d’être distribuée.</p><p>Les amendements de <persName ref="https://dodis.ch/P2763">M. Jolles</persName> visaient d’une part à faire ressortir le côté positif de l’universalité de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> en passe de se réaliser. Il ne s’agit pas seulement du risque d’être isolé. C’est en effet un obstacle à notre éventuelle adhésion qui va être levé: des situations de conflit entre l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> et un État non membre ne risqueront plus de se présenter, ce qui modifiera le contexte dans lequel s’exerce notre neutralité. Pour <persName ref="https://dodis.ch/P2763">M. Jolles</persName> d’ailleurs, l’universalité est le fait nouveau que nous pourrons invoquer pour justifier l’adhésion sans que cette décision puisse être interprétée comme un changement de notre politique de neutralité. Enfin, <persName ref="https://dodis.ch/P2763">M. Jolles</persName> a demandé que l’on atténue les références aux inconvénients de notre position actuelle.</p><p>Nous savons que le Directeur de la Division du commerce estime malheureuse toute l’argumentation concernant ce dernier point. Il serait, selon lui, dangereux de soutenir que la participation limitée à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> ne donne pas satisfaction au moment où l’on s’efforce de convaincre l’opinion qu’un arrangement limité avec la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName> constitue la solution la plus adéquate<note>Sur l’accord de libre-échange entre la Suisse et la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Communauté économique européenne</orgName>, cf. DDS, vol. 25, doc. 182, <ref target="https://dodis.ch/35776">dodis.ch/35776</ref>, en particulier note 3. Sur les différentes options de la Suisse, cf. DDS, vol. 25, doc. 25, <ref target="https://dodis.ch/35772">dodis.ch/35772</ref>, note 2 et sur les négociations, cf. DDS, vol. 25, doc. 108, <ref target="https://dodis.ch/35775">dodis.ch/35775</ref>.</note>. Certains pourraient, d’après lui, reprocher au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> de n’avoir pas, en négociant avec la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName>, tiré la conclusion de l’expérience faite avec l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>. On redoute aussi que les adversaires de l’arrangement avec la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName> accusent le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> de vouloir, comme avec l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>, marcher à petits pas jusqu’à l’adhésion.</p><p>Cette argumentation ne nous semble pas convaincante. La meilleure manière de convaincre l’opinion<note>Sur la politique de communication du Département politique au sujet de l’intégration européenne et des rapports avec l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName>, cf. DDS, vol. 25, doc. 52, <ref target="https://dodis.ch/35368">dodis.ch/35368</ref>.</note> qu’il faut adhérer, c’est de lui prouver que nous ne pourrons pas toujours sauvegarder nos intérêts avec la formule actuelle. En outre, l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> et la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName> ne sont pas comparables, ne serait-ce qu’à propos du caractère supranational. Enfin, tous les partis, à une exception près, sont plutôt favorables à l’adhésion à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName><note>Cf. la circulaire du Département politique aux représentations suisses à l’étranger du 18 juillet 1972, <ref target="https://dodis.ch/34305">dodis.ch/34305</ref>.</note> alors qu’aucun ne recommande une adhésion à la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName><note>Sur la discussion de l’intégration européenne avec les représentants des partis politiques représentés au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, cf. l’exposé de P. Micheli du 18 mars 1970, <ref target="https://dodis.ch/36108">dodis.ch/36108</ref> et le PVCF N<hi>o</hi> 510 du 16 mars 1970, <orig>CH-BAR#<idno>E1004.1#1000/9#756*.</idno></orig></note>. Seule une très petite minorité pourrait donc être séduite par une argumentation rapprochant les deux négociations et recommandant systématiquement l’abstention dans les deux cas.</p><p>Il nous est revenu, de plus, que <persName ref="https://dodis.ch/P2763">M. Jolles</persName> est inquiet à l’idée que la discussion sur l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> sera provoquée par le rapport avant que le vote sur l’arrangement avec la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName> n’ait eu lieu. Deux affaires de cette importance à la fois mettraient l’opinion publique à trop rude épreuve.</p><p>Sur ce point, il faut observer que l’affaire de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName><note>Sur l’admission de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">République populaire de Chine</placeName> aux <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> en remplacement de <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName> le 25 octobre 1971 et sur la position de la Suisse à cet égard, cf. DDS, vol. 25, doc. 102, <ref target="https://dodis.ch/34306">dodis.ch/34306</ref>.</note> rend inévitable et urgent un réexamen du problème et que l’opinion est en droit d’attendre du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> qu’il dise ce qu’il en pense<note>Cf. le <orig>Rapport du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> à l’Assemblée fédérale sur les relations de la Suisse avec l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">Organisationdes Nations Unies</orgName> et ses institutions spécialisées de 1969 à 1971</orig> du 17 novembre 1971, FF, 1972, I, pp. 51 s.</note>. Les délais en ce qui concerne l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName> sont en tout état de cause tels qu’une décision ne pourra être prise avant que l’arrangement avec la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CEE</orgName> soit sous toit. Si nécessaire cette question du calendrier pourrait d’ailleurs être précisée dans les conclusions du rapport, pour éviter tout risque de confusion dans les esprits.</p></div></body></text>
</TEI>
