<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34496</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12">​</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34496">dodis.ch/34496</ref><title type="main"><objectType>Notiz </objectType>des Generalsekretärs des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName><note xml:id="e43">Notiz: <orig>CH-BAR#<idno>E1050.12#1995/511#15*.</idno></orig> Der Bericht wurde am 14. August 1972 von P. Graber an F. Carruzzo und am 16. August 1972 von M. Friedli an die Mitgliedern der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats versandt. Der erste Teil des Berichts zur Sicherheitskonferenz wurde von <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> an der Sitzung der Aussenpolitischen Kommission des Ständerats vom 14. August 1972 referiert und als Notiz ausgeteilt. Vgl. dazu das Protokoll vom 17. August 1972, ibid., S. 6. Zum ersten Teil des Referats von <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> über die <orig>Haltung des <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName>s</orig> vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 156, <ref target="https://dodis.ch/34494">dodis.ch/34494</ref>.</note></title><title type="sub">KURZBERICHT DES GENERALSEKRETÄRS DES <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName>, BOTSCHAFTER <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. TH</persName>ALMANN, ÜBER SEINE BESUCHE IN SECHS OSTSTAATEN</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">565</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">479</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10979</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">28155</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">8</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">945</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">725</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">391</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1183</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">26836</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1182</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Bern, ]</add></placeName> <date when="1972-08-14">14. August 1972</date></dateline></opener><p>Im Laufe der Monate Juni und Juli besuchte ich, begleitet vom Rechtsberater des Departements, Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P1396">Bindschedler</persName>, und zwei weitern Mitarbeitern<note xml:id="e108"><persName ref="https://dodis.ch/P16389">K. Fritschi</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P19047">E. Brunner</persName>, resp. B. Schenk.</note>, die <placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tschechoslowakei</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G68">Polen</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName>.</p><p>In formeller Hinsicht handelte es sich um die Erwiderung von Besuchen, die uns Vizeaussenminister und andere hohe Beamte aus diesen Ländern im Laufe der vergangenen Jahre abgestattet hatten<note xml:id="e136">Zum Besuch von G. Macovescu vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 167, <ref target="https://dodis.ch/35687">dodis.ch/35687</ref>, Anm. 5; zum Besuch von A. Willmann vgl. die Aufzeichnung von <persName ref="https://dodis.ch/P16389">K. Fritschi</persName> vom 17. Februar 1971, <ref target="https://dodis.ch/36393">dodis.ch/36393</ref> und zum Besuch von G. Grosew vgl. die Aufzeichnung von <persName ref="https://dodis.ch/P16389">K. Fritschi</persName> vom 23. März 1970, <ref target="https://dodis.ch/36453">dodis.ch/36453</ref>.</note>.</p><p>In sachlicher Hinsicht ging es in erster Linie darum, die zahlreichen Kontakte, die wir mit den andern <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n und mit westlichen Ländern mit Bezug auf die europäische Sicherheitskonferenz hatten<note xml:id="e159">Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 156, <ref target="https://dodis.ch/34494">dodis.ch/34494</ref>.</note>, durch einen Meinungsaustausch mit den <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> zu ergänzen und damit das unter neutralitätspolitischen Gesichtspunkten wichtige Gleichgewicht herzustellen.</p><p>Natürlich benützten wir die Gelegenheit, um in den sechs Hauptstädten auch unsere bilateralen Probleme Revue passieren zu lassen.</p><p>Wir wurden überall mit grösster Zuvorkommenheit aufgenommen. Es war recht eindrücklich zu sehen, welch grosses Gewicht diese <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> guten Beziehungen mit der neutralen Schweiz beimessen. Ich wurde in allen besuchten Ländern auch von den Aussenministern<note xml:id="e175"><persName ref="https://dodis.ch/P48042">B. Chňoupek</persName>, St. <persName ref="https://dodis.ch/P47109">Olszowski</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P15469">M. Tepavac</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P15513">J. Péter</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P15500">C. Mănescu</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P46731">P. Mladenow</persName>.</note> und in <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G755">Sofia</placeName> sogar von den Ministerrats-Vorsitzenden<note xml:id="e201"><persName ref="https://dodis.ch/P15323">I. G. Maurer</persName> und St. <persName ref="https://dodis.ch/P48041">Todorow</persName>. Für die Unterredung mit <persName ref="https://dodis.ch/P15323">I. G. Maurer</persName> vgl. das Schreiben von A. Rappard an <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> vom 11. Juli 1972, <ref target="https://dodis.ch/36050">dodis.ch/36050</ref>.</note> empfangen.</p><p><emph>1. Sicherheitskonferenz</emph></p><p>Mit Bezug auf die Sicherheitskonferenz waren uns die Ansichten der <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> durch die Communiqués des <orgName ref="https://dodis.ch/R14957">Warschaupakt</orgName>es und individuelle Verlautbarungen von Vertretern der <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> in den grossen Zügen bereits bekannt<note xml:id="e232">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#431* (B.72.09.15.1).</idno></orig></note>. Es ging deshalb nur noch darum, gewisse zusätzliche Fragen abzuklären und Präzisierungen zu erhalten.</p><p>Besprochen wurden sowohl substantielle Fragen, wie Sicherheit, Truppenreduktionen, wirtschaftliche und kulturelle Zusammenarbeit, als auch Fragen der Prozedur und der Organisation, wie Tagesordnung, Vorstellungen bezüglich der Vorbereitungsphase und der eigentlichen Konferenz, Datum, Sitzfrage, Delegationsstufe, Teilnehmerkreis usw.</p><p>Unsererseits gaben wir unsere Auffassung zu den einzelnen Problemen bekannt<note xml:id="e243">Zur Haltung der Schweiz zu verschiedenen Fragen der europäischen Sicherheitskonferenz vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 144, <ref target="https://dodis.ch/34499">dodis.ch/34499</ref>.</note>. Gleichzeitig unterbreiteten wir unsern Gesprächspartnern unser Projekt für ein System der friedlichen Streiterledigung<note xml:id="e249">Zum schweizerischen Projekt für ein System friedlicher Streitbeilegung vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 173, <ref target="https://dodis.ch/34487">dodis.ch/34487</ref>, bes. Anm. 15.</note>.</p><p>Unser Vorschlag stiess auf grosses Interesse in <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName><note xml:id="e262">Zu den Besprechungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> vgl. das Protokoll <orig>des entretiens qui ont eu lieu les 26 et 27 juin 1972 entre les délégations yougoslaves et suisses au Secrétariat fédéral aux affaires étrangères à <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>e</orig> von H. Borner, <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#7317* (B.15.21.1),</idno></orig> zu denjenigen in <placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bukarest</placeName> DDS, Bd. 25, Dok. 167, <ref target="https://dodis.ch/35687">dodis.ch/35687</ref>, Anm. 9.</note>. Die Jugoslawen fanden ihn realistisch und versprachen uns ihre Unterstützung. Die Rumänen billigten die Grundidee, wiesen aber gleichzeitig darauf hin, dass der Erfolg des Vorschlages sehr von der Art der Präsentation und der Wahl des richtigen Zeitpunktes abhänge. Die übrigen Länder bekundeten ihr Interesse, waren aber nicht bereit, dazu Stellung zu nehmen. In <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName><note xml:id="e293">Zu den Besprechungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> vgl. Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#6831* (B.15.21.1);</idno></orig> zu denjenigen in <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> die Aufzeichnung von C. Caratsch vom 29. Juni 1972, <ref target="https://dodis.ch/36395">dodis.ch/36395</ref> und zu denjenigen in <placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> den Bericht von O. Uhl vom 12. Juli 1972, <ref target="https://dodis.ch/36416">dodis.ch/36416</ref>.</note> ist jedoch eine gewisse Skepsis unverkennbar gewesen.</p><p>Ausgiebig behandelt wurde sodann die Frage grösserer Freizügigkeit im Verkehr von Personen und im Austausch von Ideen und Informationen, ein Anliegen, auf das der <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> – wir inbegriffen – grosses Gewicht legt. Die Frage enthält natürlich in den <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName>, mit Ausnahme <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName>s, einigen Zündstoff. Nach unserer Ansicht muss hier mit Vorsicht und Geduld vorgegangen werden. Es hätte keinen Sinn, durch überstürzte Aktionen des <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName>s im Osten gegenteilige Wirkungen zu erzielen und Situationen Vorschub zu leisten, wie sie sich im Anschluss an den «<placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName>er Frühling» ergeben haben<note xml:id="e333">Vgl. dazu DDS, Bd. 24, Dok. 100, <ref target="https://dodis.ch/32192">dodis.ch/32192</ref>, bes. Anm. 3.</note>. Im übrigen werden die Fortschritte in der Radio- und Fernsehtechnik ohnehin dafür sorgen, dass sich die Grenzen mehr und mehr öffnen. Was uns vorschwebt, ist, mit bescheidenern Programmen, z. B. auf humanitärem Gebiete: Zusammenführung getrennter Familien, zu beginnen.</p><p>In der Frage der Truppenreduktionen (MBFR) haben wir unsern Gesprächspartnern zu verstehen gegeben, dass unsere Truppenbestände, die allein der Verteidigung dienen, nicht Gegenstand von Verhandlungen bilden könnten<note xml:id="e341">Zur schweizerischen Haltung bezüglich MBFR vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 92, <ref target="https://dodis.ch/34573">dodis.ch/34573</ref>.</note>. Überall herrschte die Meinung vor, dass MBFR und Sicherheitskonferenz getrennt geführt werden müssten. Gleichwohl wird man jedoch darauf Bedacht nehmen müssen, dass dem Aspekt «Sicherheit» an der Konferenz gebührend Rechnung getragen wird.</p><p>Was die Teilnahme nichteuropäischer Beobachter, wie sie namentlich von einzelnen <placeName ref="https://dodis.ch/G991">Mittelmeerstaaten</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G896">Algerien</placeName>) gefordert wird, betrifft, konnten wir feststellen, dass mit Ausnahme von <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bukarest</placeName> alle besuchten Staaten eine solche Ausweitung ablehnen. Dabei dürfte ein denkbares ähnliches Begehren <placeName ref="https://dodis.ch/G29">China</placeName>s eine Rolle spielen.</p><p>Es scheint uns, dass in allen besuchten Ländern die verantwortlichen Poli tiker der Sicherheitskonferenz historische Bedeutung beimessen. In ihrer Sicht sollte sich die Konferenz nicht darauf beschränken, eine blosse Momentaufnahme der gegenwärtigen Verhältnisse in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> zu machen, sondern durch die Schaffung eines dauerhaften Sicherheitssystems, das nicht auf dem Gleichgewicht des Schreckens beruht, die Zukunft unseres Kontinents zu gestalten. Nach Auffassung unserer Gesprächspartner sollte damit ein dynamischer Prozess für die weitere Entwicklung in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> in Gang gesetzt werden. Soweit sich dahinter nicht Vorstellungen im Sinne kommunistischer Expansion verbergen, mögen solche Gedankengänge in den <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName>erpaktstaaten erstaunen. Wir gewannen jedoch den Eindruck, dass der Wunsch nach Öffnung gegenüber dem <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> aufrichtig ist. Mehr noch als die <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName>, brauchen diese Länder den Zugang zu westlichen Investitionen und zur westlichen Technologie, wenn sie aus der wirtschaftlichen Stagnation herauskommen wollen. Hintergründig mag sich damit die Hoffnung verbinden, damit auch die Beziehungen auf politischem Gebiet mit der westlichen Welt zu intensivieren. All dies setzt voraus, dass die Gegensätze zwischen den Blöcken abgebaut werden. Darauf beruht m. E. das grosse Interesse der <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> an der Konferenz. Es war auch – besonders in <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> – eine gewisse Reaktion auf die Begegnung <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName>-<persName ref="https://dodis.ch/P15543">Breschnew</persName><note xml:id="e392">Vgl. dazu <orig>Dok.156, <ref target="https://dodis.ch/34494">dodis.ch/34494</ref>,</orig> Anm. 17.</note> festzustellen, die in verschiedenen Hauptstädten das Gespenst von <placeName ref="https://dodis.ch/G298">Jalta</placeName> heraufbeschworen hat.</p><p>Zusammenfassend möchte ich folgendes festhalten. In allen Hauptstädten konnten wir in vielen Bereichen übereinstimmende Auffassungen feststellen. Dies erstaunt weiter nicht, da selbst die Communiqués der <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> und der <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName>erpaktstaaten sich gegenseitig angenähert haben. Wir konnten uns jedoch des Eindruckes nicht erwehren, dass es sich dabei mehr um eine verbale Übereinstimmung handelt. Die Schwierigkeit liegt darin, dass Begriffe wie Demokratie, Freiheit, Sicherheit, Koexistenz und sogar Zusammenarbeit im Osten nicht den gleichen Sinn haben wie bei uns.</p><p>Wir haben daher bei jeder Gelegenheit die Notwendigkeit unterstrichen, dass an der Vorbereitungskonferenz alle Anstrengungen gemacht werden müssen, um eine minimale Übereinstimmung mit Bezug auf die Tagesordnung zu erzielen, sodass man in Ost und West über das Gleiche spricht und dabei auch das Gleiche meint. Nur so kann vermieden werden, dass die Verhandlungen gleich von Anfang an durch Missverständnisse blockiert werden. Im übrigen hat man uns wiederholt – namentlich in <placeName ref="https://dodis.ch/G755">Sofia</placeName><note xml:id="e416">Zu den Besprechungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G755">Sofia</placeName> vgl. die Aufzeichnung von H. Freiburghaus vom 20. Juli 1972, <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#2060* (B.15.21.1).</idno></orig></note> – erklärt, dass es in ideologischer Hinsicht keine Koexistenz geben könne!</p><p>Der Gedankenaustausch über die internationale Lage war in den verschiedenen Hauptstädten von unterschiedlichem Interesse. Am fruchtbarsten war er in <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bukarest</placeName>, wo die Beurteilung sich weitgehend mit unserer eigenen deckt.</p><p>Sowohl <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> wie <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> sind der Meinung, dass die kleinen europäischen Staaten einen gewissen Verhandlungsspielraum haben, den sie nicht nur zu ihrem eigenen, sondern auch zum Vorteil der europäischen Entspannung einsetzen sollten.</p><p><emph>2. Bilaterale Probleme</emph></p><p>Allgemein kann gesagt werden, dass die Regierungen der besuchten Länder im wesentlichen sich über den Zustand unserer bilateralen Beziehungen befriedigt zeigten. Wir möchten nun die mit den einzelnen Ländern besprochenen Fragen Revue passieren lassen.</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tschechoslowakei</placeName></emph><note xml:id="e451">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#6831* (B.15.21.1).</idno></orig></note></p><p>Die Tschechen stellten befriedigt eine klare Verbesserung unserer Beziehungen auf wirtschaftlichem und handelspolitischem Gebiet fest. Das neue Abkommen über den Handelsaustausch vom 7. Mai 1971<note xml:id="e459"><orig>Abkommen über den Wirtschaftsverkehr zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik</orig> vom 7. Mai 1971, AS, 1971, S. 853–855. Vgl. auch das BR-Prot. Nr. 690 vom 21. April 1971, <ref target="https://dodis.ch/35842">dodis.ch/35842</ref> und das BR-Prot. Nr. 1013 vom 14. Juni 1971, <ref target="https://dodis.ch/36420">dodis.ch/36420</ref>.</note> trat am 1. Juli des vergangenen Jahres in Kraft. Im laufenden Monat werden Verhandlungen über den Schutz der Herkunftsbezeichnungen und anderer geographischer Benennungen stattfinden<note xml:id="e470">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 1658 vom 18. September 1972, <orig>CH-BAR#<idno>E1004.1#1000/9#786*.</idno></orig></note>. <placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> ist auch bereit, Gespräche über den internationalen Strassenverkehr aufzunehmen<note xml:id="e480">Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 19, <ref target="https://dodis.ch/35677">dodis.ch/35677</ref>, Anm. 9.</note>.</p><p>Auf tschechoslowakischer Seite legte man Wert darauf, dass wir politische Kontakte ermutigten (gegenseitige Besuche von Parlamentariern, Begegnungen zwischen kantonalen Behörden und von Stadt zu Stadt, wie das der Fall war zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G8765">Brünn</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G174">Lausanne</placeName> sowie <placeName ref="https://dodis.ch/G9028">Karlsbad</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G305">Locarno</placeName>).</p><p>Unter den gegenwärtigen Umständen schien es uns nicht opportun, auf diese Initiative positiv zu reagieren.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G71">Prag</placeName> weiss, dass es uns wegen der kantonalen Kulturhoheit nicht möglich ist, Kulturabkommen abzuschliessen. Die Tschechen interessieren sich ganz besonders für Kontakte im Bereich der Erziehung, Wissenschaft und Technik.</p><p>Wir haben unsererseits gewisse finanzielle Probleme aufgeworfen (noch hängige Nationalisierungsentschädigungen<note xml:id="e508">Vgl. dazu DDS, Bd. 23, Dok. 179, <ref target="https://dodis.ch/31451">dodis.ch/31451</ref>.</note>). Wir schnitten auch die Frage der Wiedervereinigung der Flüchtlingsfamilien<note xml:id="e514">Zu den tschechoslowakischen Flüchtlingen in der Schweiz vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 19, <ref target="https://dodis.ch/35677">dodis.ch/35677</ref>.</note> an. Dabei gab man uns jedoch zu verstehen, dieses Thema sei noch zu stark von Emotionen belastet und deshalb müsse man mit einer Regelung noch zuwarten.</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G68">Polen</placeName></emph><note xml:id="e524">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#5994* (B.15.21.1).</idno></orig></note></p><p>Nach Ansicht der <placeName ref="https://dodis.ch/G68">Polen</placeName> sind die guten Beziehungen zwischen unsern beiden Ländern Ausdruck traditioneller und gegenseitiger Sympathie<note xml:id="e535">Vgl. dazu DDS, Bd. 24, Dok. 139, <ref target="https://dodis.ch/32142">dodis.ch/32142</ref>; die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P16389">K. Fritschi</persName> vom 5. Februar 1971, <ref target="https://dodis.ch/36392">dodis.ch/36392</ref> und die Notiz von P. Frochaux vom 12. Juni 1972, <ref target="https://dodis.ch/36388">dodis.ch/36388</ref>.</note>.</p><p>Der Streitfall der Nationalisierungen ist nun beigelegt, nachdem <placeName ref="https://dodis.ch/G68">Polen</placeName> seinen Verpflichtungen nachgekommen ist<note xml:id="e555">Vgl. dazu DDS, Bd. 23, Dok. 32, <ref target="https://dodis.ch/31318">dodis.ch/31318</ref>.</note>. Seither ist <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> bemüht, den Wirtschafts- und Handelsaustausch zu fördern und hofft, dass die Verhandlungen am Ende der Ferienzeit wieder aufgenommen und deren Ergebnisse den Erwartungen entsprechen werden<note xml:id="e564">Zu den Wirtschaftsverhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G68">Polen</placeName> vgl. das BR-Prot. Nr. 1596 vom 15. September 1971, <ref target="https://dodis.ch/36386">dodis.ch/36386</ref>. Vgl. ferner DDS, Bd. 25, Dok. 170, <ref target="https://dodis.ch/35678">dodis.ch/35678</ref>.</note>. Die polnischen Handelsorganisationen beabsichtigen, ihre Anstrengungen auf dem schweizerischen Markt zu verstärken, um auf diese Weise alle gebotenen Möglichkeiten auszunützen, um das polnische Handelsdefizit auszugleichen.</p><p>Die <placeName ref="https://dodis.ch/G68">Polen</placeName> baten uns, ihre Kandidatur als Vollmitglied des <orgName ref="https://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> zu unterstützen.</p><p>Nach polnischer Auffassung stellt der gegenwärtige kulturelle Austausch zwischen den beiden Ländern jene Form der Kooperation dar, die die <orgName ref="https://dodis.ch/R20591">Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit</orgName> in europäischem Rahmen verwirklichen sollte.</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName></emph><note xml:id="e593">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#7317* (B.15.21.1).</idno></orig></note></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> versucht, sein Handelsbilanzdefizit mit uns so gut als möglich auszugleichen. Dabei hilft ihm der schweizerische Touristenstrom und die Transfers der jugoslawischen Gastarbeiter in der Schweiz (ca. 35’000)<note xml:id="e603">Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 143, <ref target="https://dodis.ch/35158">dodis.ch/35158</ref>.</note>.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> glaubt, dass die Aufhebung des Clearingverkehrs<note xml:id="e613">Vgl. dazu DDS, Bd. 24, Dok. 20, <ref target="https://dodis.ch/32396">dodis.ch/32396</ref>, bes. Anm. 6.</note> ermutigende Ergebnisse gezeitigt hat.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> ist auch an wirtschaftlicher Zusammenarbeit<note xml:id="e623">Vgl. dazu DDS, Bd. 24, Dok. 170, <ref target="https://dodis.ch/32381">dodis.ch/32381</ref>, und DDS, Bd. 25, Dok. 122, <ref target="https://dodis.ch/35169">dodis.ch/35169</ref>.</note> interessiert und hofft, schweizerische Investitionen via «joint ventures» in <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> zu fördern.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> hat auch den Wunsch geäussert, einen Rechtshilfevertrag mit uns abzuschliessen<note xml:id="e639">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1988/16#6038* (B.14.21.3.1).</idno></orig></note>. Bezüglich der jugoslawischen Arbeiter in der Schweiz möchte <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> ähnliche Konzessionen erhalten, wie sie ihm <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> gewähren. Es möchte auch, dass die Gastarbeiterkinder in ihrer Muttersprache unterrichtet werden.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> warf ferner die Frage der politischen Aktivität von Flüchtlingen im Ausland auf (nationalistische kroatische Bewegung<note xml:id="e662">Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 122, <ref target="https://dodis.ch/35169">dodis.ch/35169</ref>, Anm. 15. Zur Tätigkeit kroatischer Nationalisten in der Schweiz vgl. die Notiz von E. Rüthemann vom 4. Mai 1972, <ref target="https://dodis.ch/35574">dodis.ch/35574</ref>.</note>) und erwartet von uns, dass wir entsprechende Massnahmen ergreifen für den Fall, dass sie auf schweizerischem Staatsgebiet tätig werden sollten.</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName></emph><note xml:id="e675">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1987/78#3294* (B.15.21).</idno></orig></note></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> zeigte sich befriedigt über den glücklichen Abschluss der Verhandlungen betreffend die Frage ausstehender schweizerischer Guthaben<note xml:id="e685">Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 14, <ref target="https://dodis.ch/35746">dodis.ch/35746</ref>, Anm. 6 und 7.</note> und ist überzeugt, dass ab Herbst Verhandlungen über ein neues Handelsabkommen<note xml:id="e691">Zu den Wirtschaftsverhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> vgl. die Aufzeichnung von L. Roches vom 21. Oktober 1970, <ref target="https://dodis.ch/36414">dodis.ch/36414</ref>; den Bericht von R. Probst vom 29. Mai 1971, <ref target="https://dodis.ch/36417">dodis.ch/36417</ref>; das BR-Prot. Nr. 771 vom 3. Mai 1972, <ref target="https://dodis.ch/36412">dodis.ch/36412</ref> und die Notiz von R. Probst an P. R. Jolles vom 29. Mai 1972, <ref target="https://dodis.ch/36413">dodis.ch/36413</ref>. Vgl. auch DDS, Bd. 25, Dok. 180, <ref target="https://dodis.ch/35670">dodis.ch/35670</ref>.</note> begonnen werden können. <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> zeigt sich auch an einer industriellen Zusammenarbeit mit unserem Land interessiert.</p><p>Die <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> sind sich im klaren darüber, dass wir auf kulturellem Gebiet<note xml:id="e720">Zu den kulturellen Beziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> vgl. z. B. das Schreiben von R. Aman an L. Boissonnas vom 17. Juli 1972, <ref target="https://dodis.ch/36415">dodis.ch/36415</ref>.</note> kein Abkommen schliessen können; sie möchten aber gleichwohl zu einer bilateralen Vereinbarung gelangen, da ihnen ganz besonders an einem Austausch von Stipendiaten gelegen ist.</p><p>Da <placeName ref="https://dodis.ch/G20">Ungarn</placeName> die <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>er Konvention über die konsularischen Beziehungen nicht ratifiziert hat, schlägt es uns ein entsprechendes bilaterales Abkommen vor.</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName></emph><note xml:id="e741">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#6202* (B.15.21.2).</idno></orig></note></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bukarest</placeName> glaubt, es gäbe noch unausgeschöpfte Möglichkeiten auf dem schweizerischen Markt, die sich rumänischen Exporteuren eröffnen könnten: Werkzeugmaschinen und chemische Produkte. Man erwähnte auch die Abschaffung von nicht <orgName ref="https://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-konformen schweizerischen Einfuhrrestriktionen für Textilien. <placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bukarest</placeName> möchte eine stärkere Zusammenarbeit auf industriellem Gebiet und warf die Frage allgemeiner Präferenzen, von denen es profitieren möchte, auf<note xml:id="e757">Für die Wirtschaftsbeziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 58, <ref target="https://dodis.ch/35754">dodis.ch/35754</ref> und Dok. 167, <ref target="https://dodis.ch/35687">dodis.ch/35687</ref>, bes. Anm. 2.</note>.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G233">Bukarest</placeName> sucht ferner nach einer Lösung für gegenseitige Aufhebung der Visumspflicht. Es möchte in <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> ein Generalkonsulat eröffnen und ist bereit, auch der Schweiz an einem von ihr gewünschten Ort eine konsularische Vertretung zuzugestehen.</p><p><emph><placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName></emph><note xml:id="e780">Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#2060* (B.15.21.1).</idno></orig></note></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> bemüht sich, das zwischen unsern beiden Ländern bestehende Handelsbilanzdefizit auszugleichen und versucht, alle ihm zur Verfügung stehenden Möglichkeiten auszuschöpfen. Wie <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> wünscht auch dieses Land, von den allgemeinen Präferenzen zu profitieren. Es möchte auch, dass die Schweiz das Importkontingent für bulgarischen Wein erhöht und diese Frage nicht mit dem Export von schweizerischem Vieh verknüpft.</p><p>Die nächsten Verhandlungen über die Erneuerung des Abkommens betreffend den bulgarisch-schweizerischen Handels- und Zahlungsverkehr aus dem Jahre 1954<note xml:id="e795"><orig>Handels- und Zahlungsabkommen zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Bulgarischen Volksrepublik</orig> vom 26. November 1954, AS, 1954, S. 1150–1157. Zu den Wirtschaftsverhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> vgl. den Bericht von R. Probst vom 30. September 1970, <ref target="https://dodis.ch/35173">dodis.ch/35173</ref>; das BR-Prot. Nr. 940 vom 31. Mai 1972, <ref target="https://dodis.ch/36456">dodis.ch/36456</ref> sowie das <orig>Abkommen über den Wirtschaftsverkehr zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Volksrepublik <placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName></orig> vom 23. November 1972, AS, 1973, S. 599–611.</note> sollten im nächsten Herbst beginnen.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> möchte schliesslich die bestehenden kulturellen Kontakte im Rahmen eines Abkommens, das ein zweijähriges Programm enthalten sollte, ausweiten.</p></div></body></text></TEI>