<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34373</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34373">dodis.ch/34373</ref><title type="main">Der Leiter der schweizerischen Handelsmission in <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Berlin</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>), <persName ref="https://dodis.ch/P16150">H. Kaufmann</persName>, an den Chef der Abteilung für politische Angelegenheiten des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName><note>Schreiben: <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#978* (B.15.11.2).</idno></orig></note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">283</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">5524</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">3162</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10937</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">19314</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">19314</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">131</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">25207</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4181</unclear></head><opener><dateline><placeName>Berlin (DDR),</placeName><date when="1972-12-13">13. Dezember 1972</date></dateline></opener><p>Für Ihre informativen Angaben<note>Telegramme Nr. 12 und 13 des Politischen Departements an die schweizerische Handelsmission in <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Berlin</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>) vom 7. und 8. Dezember 1972, Doss. wie Anm. 1. Vgl. auch DDS, Bd. 25, Dok. 179, <ref target="https://dodis.ch/34372">dodis.ch/34372</ref>.</note> betr. das schweizerischerseits ins Auge gefasste weitere Vorgehen im Verhältnis zur <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> danke ich Ihnen nochmals bestens.</p><p>In der Zwischenzeit hatte ich bereits Gelegenheit, Ihnen über gewisse Reaktionen seitens der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> in dieser Sache zu berichten<note>Telegramm Nr. 19 der schweizerischen Handelsmission in <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Berlin</placeName> (<placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>) an das Politische Departe ment vom 12. Dezember 1972, Doss. wie Anm. 1.</note>. Das ganze Verhalten der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>-Seite – sowohl Ihnen gegenüber in Bern, wie auch hier – weist darauf hin, dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> dem, was wir in der Frage einer diplomatischen Anerkennung tun oder lassen, trotz reicher «Anerkennungs-Ernte» seitens anderer Staaten, nach wie vor eine gewisse richtungsweisende Bedeutung beimisst<note>Vgl. dazu auch das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P16150">H. Kaufmann</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> vom 14. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/34374">dodis.ch/34374</ref>.</note>. Andererseits ist festzustellen, dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> heute offensichtlich nicht mehr bloss patzig auf Anerkennung pocht, sondern bereit ist, dafür tangible Gegenleistungen zu bieten; dies wird manifest nicht nur im raschen Eintreten auf das Postulat der «Expertengespräche»<note>Vgl. den Bericht <orig>über die Expertenberatungen zwischen der Schweiz und der Deutschen Demokratischen Republik über vermögensrechtliche Fragen, <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Berlin</placeName><placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>, 4.–9. Dezember 1972</orig> von F. Moser vom 13. Dezember 1972, <orig>CH-BAR#<idno>E2010A#1999/250#2560* (B.51.33.10.1).</idno></orig></note> (die, gemäss Angaben unserer Delegation, relativ korrekt und sachlich geführt werden konnten), sondern auch in den Ihnen bereits bekannten nicht unbedeutenden Aufträgen für die Maschinenfabrik Rüti und für <orgName ref="https://dodis.ch/R173">Sulzer</orgName>, sowie – wie ich noch erfahre – für <orgName ref="https://dodis.ch/R1787">Ciba-Geigy</orgName>. (Die Frage der Konsumgüter habe ich Ihnen bereits kurz erwähnt<note>Zur wirtschaftlichen Lage vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P16150">H. Kaufmann</persName> an P. R. Jolles vom 13. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34371">dodis.ch/34371</ref>. Allgemein zur Situation in der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P16150">H. Kaufmann</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> vom 28. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/34370">dodis.ch/34370</ref>.</note>; die gegenwärtig mit allen Mitteln vorangetriebene Verbesserung in der Versorgung mit Konsumgütern, die von der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> vorläufig und noch für einige Zeit nicht autark verwirklicht werden kann, könnte u. U. gewisse Möglichkeiten für schweizerische Lieferungen auf diesem Sektor eröffnen – vorausgesetzt, dass der mit dem Abschluss der Vereinbarung betr. Errichtung von Handelsmissionen<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 179, <ref target="https://dodis.ch/34372">dodis.ch/34372</ref>, Anm. 7.</note> gewonnene Goodwill nicht wieder durch eine allzugrosse Reserviertheit zunichte gemacht wird. Falls Sie eine Möglichkeit sehen, eine allfällige Erklärung des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es i. S. Beziehungen zur <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> irgendwie mit einem gemeinsamen Communiqué<note>Gemeinsames Kommuniqué von A. Janner und G. Ullrich vom 20. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34377">dodis.ch/34377</ref>. Vgl. auch DDS, Bd. 25, Dok. 179, <ref target="https://dodis.ch/34372">dodis.ch/34372</ref>.</note> – wie es die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> gerne hätte – zu verbinden bzw. erstere gegen letzteres auszutauschen, würden wir uns m. E. kaum etwas vergeben, wohl aber könnten wir damit wirtschaftlich einiges gewinnen. Mit der Errichtung von Handelsmissionen haben wir den ersten Schritt ins kalte Wasser getan und den ersten Schock bereits überstanden. Um einen etwas frivolen Vergleich zu benutzen: Wir sollten es nicht wie jene Dame halten, die sich zwar ein etwas kühnes Badekleid erstanden hat, dann aber doch nicht den Mut aufbringt, es auch wirklich zu tragen, sondern es im Schrank hängen lässt.</p><p>Es geht bei alledem, wie ich nochmals wiederholen möchte, nicht um die schönen Augen oder den Bart <persName ref="https://dodis.ch/P2597">Ulbricht</persName>s, sondern lediglich um unsere eigenen Interessen, nämlich um die Schaffung möglichst günstiger Ausgangspositionen für eine künftige Bearbeitung des <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>-Marktes, der mir potentiell bedeutend erscheint (und dessen Ausbau für uns auch staatspolitisch nicht unklug ist, im Sinne einer Art Alibi gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName> und den <orgName ref="https://dodis.ch/R10879">Oststaaten</orgName>, nachdem diese ja bekanntlich unsere Annäherung an die <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EWG</orgName> mit gewissem Misstrauen verfolgen<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 82, <ref target="https://dodis.ch/35535">dodis.ch/35535</ref>, Punkt 4; Dok. 175, <ref target="https://dodis.ch/35676">dodis.ch/35676</ref>, Punkt 6 sowie DDS, Bd. 25, Dok. 176, <ref target="https://dodis.ch/35755">dodis.ch/35755</ref>, Punkt 1. Zum Freihandelsabkommen zwischen der Schweiz und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 182, <ref target="https://dodis.ch/35776">dodis.ch/35776</ref>, bes. Anm. 3.</note>).</p></div></body></text>
</TEI>
