<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34372</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34372">dodis.ch/34372</ref><title type="main"><objectType>Notiz </objectType>des Generalsekretärs des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName>, an den Bundespräsidenten, N. <persName ref="https://dodis.ch/P26988">Celio</persName><note>Notiz: <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E6802#1985/126#38* (03).</idno></orig> N. <persName ref="https://dodis.ch/P26988">Celio</persName> war der Stellvertreter von <persName ref="https://dodis.ch/P4171">P. Graber</persName> als Vorsteher des Politischen Departements.</note></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1858</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">211</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">478</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">479</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10937</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">19314</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">25207</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">753</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4181</unclear></head><opener><add>Geheim<note>Handschriftliche Marginalie: <orig>erledigt.</orig></note></add><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1972-12-08">8. Dezember 1972</date></dateline></opener><p>Der Departementschef<note><persName ref="https://dodis.ch/P4171">P. Graber</persName>.</note> hat mich gebeten, Sie im Hinblick auf seine Abwesenheit während der nächsten Woche kurz über unsere Pläne betreffend Anerkennung der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName><note>Zu den Beziehungen der Schweiz mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName> vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/35862">dodis.ch/35862</ref>; Dok. 71, <ref target="https://dodis.ch/34478">dodis.ch/34478</ref> und Dok. 97, <ref target="https://dodis.ch/34334">dodis.ch/34334</ref>. Vgl. auch das BR-Prot. Nr. 2197 vom 4. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34375">dodis.ch/34375</ref>.</note> persönlich zu unterrichten. Da ich Sie nicht erreichen konnte, erlaube ich mir, es auf diesem Wege zu tun.</p><p>Bekanntlich haben <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> bereits verkündet, dass sie die <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName> mit Wirkung ab 21. Dezember (Datum der Unterzeichnung des Grundvertrages<note>Zum Grundvertrag vgl. den Politischen Bericht Nr. 50 von H. Lacher vom 20. November 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2300-01#1977/29#38* (A.21.31).</idno></orig></note>) anerkennen bzw. diplomatische Beziehungen mit ihr aufnehmen werden<note>Vgl. dazu das Telegramm Nr. 189 der schweizerischen Botschaft in Stockholm an das Politische Departement vom 1. Dezember 1972 sowie die Mitteilung der Associated Press Frankfurt vom 7. Dezember 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1982/58#982* (B.15.11.2.2).</idno></orig></note>. Dieses Vorgehen fällt für uns ausser Betracht, da wir ja bereits die Vereinbarung vom 12. Juli betreffend Austausch von Handelsmissionen mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName><note>Zur <orig>Vereinbarung über den Austausch von Handelsmissionen zwischen der Schweiz und der Deutschen Demokratischen Republik vom</orig> 12. Juli 1972 vgl. das BR-Prot. Nr. 1330 vom 9. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/34365">dodis.ch/34365</ref>. Vgl. dazu auch das Schreiben von E. Brugger an A. Bachmann vom 2. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/34362">dodis.ch/34362</ref>; das Schreiben von O. Winzer an <persName ref="https://dodis.ch/P4171">P. Graber</persName> vom 11. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/34363">dodis.ch/34363</ref>; das Referat von <persName ref="https://dodis.ch/P4171">P. Graber</persName> vor der Aussenpolitischen Kommission des Ständerats vom 14. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/34366">dodis.ch/34366</ref> sowie das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P4171">P. Graber</persName> an O. Winzer vom 28. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/34364">dodis.ch/34364</ref>.</note> abgeschlossen haben. Nach einer Klausel dieser Vereinbarung waren beide Seiten einverstanden damit, nach einem halben Jahr, d. h. im Monat Januar 1973, die Situation im Lichte der Entwicklung zu überprüfen. Wir beabsichtigen daher, dem <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zu beantragen, in seiner Sitzung vom 20. Dezember zu beschliessen, mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName> diplomatische Beziehungen auf zunehmen<note>BR-Prot. Nr. 2356 vom 20. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34376">dodis.ch/34376</ref>. Vgl. auch das BR-Beschlussprot. II vom 29. Dezember 1972 der 64. Sitzung vom 18. Dezember 1972 und das BR-Beschlussprot. II vom 29. Dezember 1972 der 65. Sitzung vom 20. Dezember 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E1003#1994/26#15*.</idno></orig> Zur Reaktion der BRD auf die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen der Schweiz und der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName> vgl. das Telegramm Nr. 162 von H. Lacher an das Politische Departement vom 20. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34378">dodis.ch/34378</ref>.</note> und über die damit verbundenen praktischen Fragen im Verlaufe des Monats Januar Verhandlungen aufzunehmen. Ein Aufschub dieses Beschlusses etwa auf den 10. Januar erscheint nicht zweckmässig, nachdem nun auch die <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> ihren Mitgliedern ab 21. Dezember Handlungsfreiheit einräumt und Länder wie <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName> zweifellos raschmöglichst von dieser Freiheit Gebrauch zu machen wünschen<note>Vgl. dazu das Telegramm Nr. 56 von H. Monfrini an das Politische Departement vom 8. Dezember 1972, Doss. wie Anm. 6.</note>. Die Schweiz sollte in der Tat eher im Felde der <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n als in demjenigen der <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-Länder figurieren.</p><p>Anschliessend an die <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>ssitzung vom 20. Dezember würde das beiliegende Communiqué<note>Gemeinsames Kommuniqué von A. Janner und G. Ullrich vom 20. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34377">dodis.ch/34377</ref>.</note> veröffentlicht, das die Anerkennung impliziert.</p><p>Mit diesem Vorgehen glauben wir, den der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName> gegenüber mit der Vereinbarung vom 12. Juli erzielten Vorsprung halten zu können, ohne allzu sehr ins Rampenlicht zu geraten.</p><p>Die aussenpolitischen Kommissionen beider Räte würden am 19. Dezember nachmittags orientiert<note>Vgl. dazu das Protokoll vom 8. Januar 1973 der Sitzung der Aussenpolitischen Kommissionen des Nationalrats und Ständerats vom 19. Dezember 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E1050.12#1995/511#15*.</idno></orig></note>.</p><p>Der Öffentlichkeit<note>Zu Reaktionen in der Bevölkerung auf die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen der Schweiz und der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName> vgl. z. B. das Schreiben von R. Haag-Zimmerli an den <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 21. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34379">dodis.ch/34379</ref> und das Schreiben von W. Birve an das Politische Departement vom 27. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/34380">dodis.ch/34380</ref>.</note> gegenüber können zurzeit keinerlei Angaben über dieses Prozedere gemacht werden. Wir beschränken uns darauf zu sagen, dass keine Notwendigkeit besteht, dass alle <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n an einem bestimmten Datum Stellung nehmen und dass es, was die Schweiz betrifft, am Gesamtbundesrat ist, einen Entscheid zu fällen. Gleichzeitig weisen wir darauf hin, dass die meisten Fragen, die von <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> jetzt noch geregelt worden sind, für die Schweiz bereits im Rahmen der Vereinbarung vom 12. Juli die derzeit mögliche Lösung gefunden haben.</p><p>Ich benütze die Gelegenheit, um Ihnen im Zusammenhang mit der Affäre <persName ref="https://dodis.ch/P47277">Mujibur Rahman</persName><note>Über den Besuch von <persName ref="https://dodis.ch/P47277">M. Rahman</persName> in der Schweiz vgl. die Notiz von Ch.-A. Wetterwald an <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> vom 30. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/35451">dodis.ch/35451</ref> sowie das BR-Beschlussprot. II vom 15. August 1972 der 41. Sitzung vom 9. August 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E1003#1994/26#15*.</idno></orig></note> einen Zeitungsausschnitt vom 7. 12. 72 sowie den Text unserer Sprachregelung<note>Vgl. Doss. wie Anm. 1.</note> zur Kenntnis zu bringen.</p></div></body></text>
</TEI>
