<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>dodis.ch/34571</title>
                <author>
                    <orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher>
                <date when="2022-09-16">2022</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Cf. note 1</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2022-09-16">Last change</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="doc">
                <head>
                    <ref target="https://dodis.ch/34571">dodis.ch/34571</ref>
                    <title type="main">Aufzeichnung des Chefs des Finanz- und Wirtschaftsdiensts des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P2824">P. A. Nussbaumer</persName><note>Aufzeichnung: <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1982/58#548* (C.41.110.1).</idno></orig> Verfasst von <persName ref="https://dodis.ch/P46600">E. Bischof</persName>. Kopie an <persName ref="https://dodis.ch/P4171">P. Graber</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P1109">R. Keller</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P688">S. Marcuard</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P1396">R. Bindschedler</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P1399">A. Janner</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P1692">E. Diez</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P2735">M. Gelzer</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P2757">H. Miesch</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P2827">P. Thévenaz</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P2149">E. Valloton</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P9820">P. Erni</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P2824">P. A. Nussbaumer</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P15811">J. Zwahlen</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P43894">L. Rochat</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P46600">E. Bischof</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P23737">J. Hulliger</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P46601">H. Barbey</persName>.</note></title><title type="sub">SITZUNG DER STÄNDIGEN WIRTSCHAFTSDELEGATION VOM 6. NOVEMBER 1972 (ZUSAMMENFASSUNG)</title>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">418</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10838</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10838</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">22565</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27612</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27880</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27881</unclear>
                    <unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">22573</unclear>
                </head>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName>Bern,</placeName>
                        <date when="1972-11-08">8. November 1972</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>II. Vorbereitung der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Ministerkonferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>
                </p>
                <p>III. Bericht über die <orgName ref="https://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Tagung in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName></p>
                <p><emph>ad I. <orgName ref="https://dodis.ch/R20591">Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit</orgName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName></emph>
                </p>
                <p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> eröffnet die Sitzung und erteilt Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P11">Probst</persName> das Wort.</p>
                <p>a) <emph>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P11">Probst</persName>
                    </emph>weist in seiner <emph>Orientierung </emph>darauf hin, dass die Idee einer europäischen Sicherheitskonferenz keineswegs neu ist. Seit Jahren verfolgen die <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> dieses Projekt beharrlich und bereits am 22. November 1972 werden die ersten Präliminarkonsultationen in <placeName ref="https://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName><note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 173, <ref target="https://dodis.ch/34487">dodis.ch/34487</ref>, bes. Anm. 17.</note> beginnen. Gemäss <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>sbeschluss<note>BR- Prot. Nr. 2011 vom 8. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/34487">dodis.ch/34487</ref>.</note> wird auch die Schweiz daran teilnehmen. Das Schwergewicht der Konferenz hat sich etwas vom politischen Sektor auf den wirtschaftlichen verlagert, so dass die <orgName ref="https://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> nunmehr auch einen gewichtigen volet économique<note>Vgl. dazu die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P46600">E. Bischof</persName> vom 23. Oktober 1972, <ref target="https://dodis.ch/34568">dodis.ch/34568</ref>; die Notiz der Handelsabteilung des Volkswirtschaftsdepartements vom 30. Oktober 1972, <ref target="https://dodis.ch/34569">dodis.ch/34569</ref>; das Referat von <persName ref="https://dodis.ch/P11">R. Probst</persName> vom 31. Oktober 1972, <ref target="https://dodis.ch/34570">dodis.ch/34570</ref> und die Notiz der Handelsabteilung des Volkswirtschaftsdepartements vom 16. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/34572">dodis.ch/34572</ref>.</note> haben wird. Der Zweck der östlichen Initiative ist unverkennbar die Schaffung eines Arbeitsinstrumentes zur Verringerung der technologischen Lücke zwischen West und Ost. Der <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> soll helfen, eine leistungsfähige Industrie aufzubauen und die grossen Rohstoffvorkommen des Ostens auszubeuten. Der Entschluss zu dieser Initiative muss dem von der Überlegenheit seines politischen Systems überzeugten Osten nicht leicht gefallen sein, da er auf ein Eingeständnis der Schwäche des östlichen Wirtschaftssystems hinausläuft. Für die Schweiz stellt sich in diesem Moment die Frage, wie sie sich auf die kommende <orgName ref="https://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> und speziell auf den «volet économique» vorbereiten soll. Eine endgültige Stellungnahme zu den wirtschaftlichen Problemen der Konferenz kann im Moment noch nicht eingenommen werden, diese muss jedoch spätestens bis zum März 1973 vorliegen. Im Moment werden folgende fünf Ideen genauer geprüft:</p>
                <p>1. Unsererseits besteht keine grundsätzliche Opposition gegen die <emph>wirts chaft liche Kooperation</emph><note>Zur wirtschaftlichen Zusammenarbeit mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 104, <ref target="https://dodis.ch/35620">dodis.ch/35620</ref>. Zur neuen Konzeption der Osthandelspolitik des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>s vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 58, <ref target="https://dodis.ch/35754">dodis.ch/35754</ref>.</note>. Äquivalente Vorteile müssen dabei aber ins Auge gefasst werden.</p>
                <p>2. Die wirtschaftliche Kooperation ist mit einer geeigneten <emph>kommerziellen Komponente </emph>zu versehen. Herr Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P2132">Weitnauer</persName> hat hierzu bereits einen Vorschlag<note>Vgl. dazu das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P2132">A. Weitnauer</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P2827">P. Thévenaz</persName> vom 18. Februar 1972, <ref target="https://dodis.ch/34567">dodis.ch/34567</ref>.</note> gemacht. Ob dieses Projekt tatsächlich als schweizerischer Vorschlag für die Sicherheitskonferenz formuliert wird, steht noch offen.</p>
                <p>3. Was das Problem der strikten <emph>Gegenseitigkeit </emph>anbetrifft, ist die Schweiz in einer vorteilhaften Lage, da wir den <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> die Meistbegünstigung in Zollsachen gewähren.</p>
                <p>4. Die Frage der <emph>kommerziellen Schiedsgerichtbarkeit </emph>wird ebenfalls weiter verfolgt, wobei eine mögliche Schwächung unseres Hauptvorschlages betreffend die friedliche Beilegung von Streitfällen<note>Zum schweizerischen Projekt für ein System friedlicher Streitbeilegung vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 173, <ref target="https://dodis.ch/34487">dodis.ch/34487</ref>, bes. Anm. 15.</note> zu berücksichtigen ist.</p>
                <p>5. Die monetären Aspekte sollen ebenfalls weiter verfolgt werden. Herr Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P1214">Heimo</persName> arbeitet hiezu eine Studie aus.</p>
                <p>b) <emph>Diskussion: </emph>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P17634">Winterberger</persName> (<orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName>) äussert Bedenken in bezug auf die Konvertibilität der Ostwährungen; wir sollten uns aber nicht grundsätzlich gegen eine Kooperation einstellen. Er weist darauf hin, dass diese Probleme in der nächsten <orgName ref="https://dodis.ch/R34">Vorort</orgName>s-Sitzung besprochen werden. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16465">Fischer</persName> (<orgName ref="https://dodis.ch/R559">Gewerbeverband</orgName>) streicht die politische und wirtschaftliche Problematik der Kooperation mit dem Osten heraus. Grösste Vorsicht ist dabei empfohlen, da eine echte Reziprozität kaum angeboten werden kann. Herr Dr. <persName ref="https://dodis.ch/P2688">Müller</persName> (<orgName ref="https://dodis.ch/R53">Finanzverwaltung</orgName>) teilt die Auffassung, dass diese Angelegenheit nicht nur politisch, sondern auch wirtschaftlich heikel ist und weist darauf hin, dass dadurch ein zusätzlicher Boom auf Jahre hinaus möglich ist. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P997">Thalmann</persName> ist überzeugt, dass wir keinerlei Illusionen über die Möglichkeiten dieser Kooperation haben sollten. Hingegen darf man auch die vermehrte Rohstoffverknappung nicht aus den Augen verlieren; sie kann dazu führen, dass wir Ende der 80<hi>er</hi> Jahre auf das sowjetische Erdgas angewiesen sein werden. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2824">Nussbaumer</persName> möchte bei den monetären Problemen zwei Fragenkomplexe auseinanderhalten: die Multilateralisierung der Zahlungen einerseits und die Konvertibilität der Ostwährungen andererseits.</p>
                <p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> fasst abschliessend zusammen, dass die Schweiz bei den wirtschaftlichen Fragen an der Konferenz nicht offensiv vorgehen sollte, da zu wenig Substanz hinter diesem Traktandum steckt. Dies schliesst aber eine gründliche Vorbereitung auf diesen Punkt der Tagesordnung nicht aus.</p>
                <p><emph>ad II. Vorbereitung der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Ministerkonferenz</emph>
                </p>
                <p>a) Herr <emph><persName ref="https://dodis.ch/P16455">Languetin</persName>
                    </emph>orientiert über die Vorbereitung der <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName>er <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Konferenz<note>Zur <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Konferenz in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> vom 16. und 17. November 1972 vgl. das BR- Prot. Nr. 2077 vom 15. November 1972, <orig><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#788*</idno></orig> sowie das BR-Prot. Nr. 2277 vom 11. Dezember 1972, <orig><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#789*.</idno></orig></note>, die eine Sitzung des Rates der Neun und eine informelle Sitzung der sieben Rest-<orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Länder<note>Zur Frage der Zukunft der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> vgl. das BR- Prot. Nr. 1929 vom 3. November 1971, <ref target="https://dodis.ch/36148">dodis.ch/36148</ref> sowie das BR- Prot. Nr. 1045 vom 12. Juni 1972, <ref target="https://dodis.ch/36152">dodis.ch/36152</ref>. Zum Austritt von Dänemark aus der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> vgl. das BR- Prot. Nr. 1981 vom 1. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/36174">dodis.ch/36174</ref>.</note> umfassen wird. Was die Ursprungsregeln betrifft, so sollen unserer Meinung nach die Regeln der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> durch diejenigen unseres Freihandelsabkommens mit der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EWG</orgName><note>Zum Freihandelsabkommen zwischen der Schweiz und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 182, <ref target="https://dodis.ch/35776">dodis.ch/35776</ref>, bes. Anm. 3.</note> ersetzt werden. In bezug auf die Landwirtschaftsprodukte<note>Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 2399 vom 20. Dezember 1972, <ref target="https://dodis.ch/36242">dodis.ch/36242</ref> sowie die Notiz <orig><orgName ref="https://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> à Sept. Futur régime pour les produits agricoles transformés</orig> vom 3. November 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E7113A#1985/115#265* (764.3.1).</idno></orig></note> sind in der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> Meinungsverschiedenheiten aufgetreten, indem verschiedene Mitglieder, namentlich <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, </emph>versuchen, ein System von Preiskompensation einzuführen, was gegen das <placeName ref="https://dodis.ch/G94">Stockholm</placeName>er Abkommen<note>Zum <placeName ref="https://dodis.ch/G94">Stockholm</placeName>er Abkommen vgl. DDS, Bd. 21, Dok. 47, <ref target="https://dodis.ch/15943">dodis.ch/15943</ref>, und Dok. 58, <ref target="https://dodis.ch/15944">dodis.ch/15944</ref>, bes. Anm. 3.</note> verstösst. Unsere Ideen sind noch nicht endgültig festgelegt, aber wir sollten die uns verbleibende Zeit bis zum 1. April 1973 nützen, um mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> zu verhandeln<note>Vgl. dazu die Notiz von Ph. Lévy an <persName ref="https://dodis.ch/P16455">P. Languetin</persName> vom 8. November 1972, Doss. wie Anm. 11.</note>. Dabei soll versucht werden, <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> zur Annahme eines doppelten Systems von Kompensationen zu bewegen. Im übrigen sind wir an der Beibehaltung des Freihandels im allgemeinen und gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> im besonderen interessiert. Die <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finnland</placeName>-Vereinbarung<note>Vgl. dazu die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P16455">M. L</persName>usser vom 13. Oktober 1972, <ref target="https://dodis.ch/34294">dodis.ch/34294</ref>. Vgl. ferner die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P2763">P. R. Jolles</persName> an E. Brugger vom 6. April 1972, <ref target="https://dodis.ch/35125">dodis.ch/35125</ref>.</note> ist bereits abgesprochen, somit erübrigt sich ein näheres Eintreten darauf.</p>
                <p>b) <emph>Diskussion: </emph>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P16466">Juri</persName> (<orgName ref="https://dodis.ch/R508">Bauernverband</orgName>) möchte von Seiten der Landwirtschaft eine etwas andere Nuance anbringen: Verhandeln mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, ja, ohne sich zu grosse Illusionen zu machen. Im übrigen sollte man das Problem nicht zu lange hinausschieben, da sich in der Zwischenzeit Wirtschaftsströme herausbilden. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> äussert sich dahingehend, dass sich die Schweiz für das liberalste System einsetzen sollte. Sonderverhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> zu führen wäre sehr schwer, da wir Nettoexporteure sind. Wir sollten uns darauf ausrichten, im Rahmen der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> ein liberaleres System einzuführen. Damit könnte auch die interne Gesetzgebung einfacher gestaltet werden und unsere Nahrungsmittelindustrie weiterhin zollfrei exportieren.</p>
                <p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> zieht folgende Schlussfolgerungen: die Situation für die Ministertagung ist klar, wir werden in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> eine sehr dezidierte Haltung einnehmen und uns dann möglichst rasch auf Einzelverhandlungen einlassen, sei es mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> oder im multilateralen Rahmen der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>. Bei den Landwirtschaftsprodukten sollte das ursprüngliche System unserer Auffassung nach intakt bleiben. Im übrigen werden wir für die Aufrechterhaltung des Konsultativkomitees sowie für das Wirtschaftskomitee eintreten, wohingegen das Büro in <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> geschlossen werden kann. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> erinnert daran, dass <emph><placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName>
                    </emph>sich für eine Assoziierung mit der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> interessiert. Wir haben den Spaniern geraten, sehr vorsichtig vorzugehen<note>Vgl. dazu das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P1214">H. Ho</persName>fer an A. Parodi vom 9. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/36604">dodis.ch/36604</ref>; das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P16455">P. Languetin</persName> an A. Parodi vom 14. November 1972, <ref target="https://dodis.ch/37135">dodis.ch/37135</ref>; das BR-Beschlussprot. II vom 11. Dezember 1972 der 63. Sitzung vom 11. Dezember 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E1003#1994/26#15*,</idno></orig> S. 2 sowie Doss. <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1988/16#1294* (C.41.775.02).</idno></orig></note>, um Reaktionen aus politischen Gründen vor allem in den nordischen Staaten zu vermeiden. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2824">Nussbaumer</persName> weist darauf hin, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> offensichtlich gleichzeitig auf zwei Geigen spielt, da es sich auch für einen Beitritt zur <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EWG</orgName><note>Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1987/78#1108* (C.41.765.0).</idno></orig></note> interessiert.</p>
                <p><emph>ad III. Bericht über die <orgName ref="https://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Tagung in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName></emph>
                </p>
                <p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P26681">Dunkel</persName> orientiert über die gegenwärtig bis zum 13. November 1972 stattfindende 28. Tagung des <orgName ref="https://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName><note>Vgl. dazu Doss. <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E7110#1983/13#220* (782.1).</idno></orig></note>. Voraussichtlich sind hier infolge der bevorstehenden oder soeben abgehaltenen Wahlen in <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Kanada</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G806">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japan</placeName> keine spektakulären Beschlüsse zu erwarten. Für die drei permanenten Komitees (Landwirtschaft, Industrie und Handel) sind neue Direktiven in Vorbereitung. Ein wichtiger Beratungspunkt bildet die Prüfung der Beitrittsverträge der neuen <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EWG</orgName>-Mitglieder sowie der Freihandelsabkommen der <orgName ref="https://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Staaten mit der Wirtschaftsgemeinschaft. Ausserdem wird die Frage der Schaffung eines «Comité restreint» zur Sprache kommen. Dieses Komitee soll ein Gegengewicht zur 20<hi>er</hi> Gruppe des Währungsfonds bilden und vermeiden, dass das Komitee der 20 das einzige Organ bleibt, das monetäre Fragen diskutiert. Es ist noch unklar, ob die <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName> auf der bisher nur andeutungsweise bekanntgegebenen Forderung beharren werden, auch die Regeln des <orgName ref="https://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> (Meistbegünstigungs- und Ausweichsklauseln) einer Überprüfung zu unterziehen.</p>
                <p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> skizziert kurz unsere grundsätzliche Haltung: Festhalten am parallelen Fortschritt der Handelsliberalisierung auf regionaler und weltweiter Ebene. Bei den informellen Kontakten sollten wir unser Interesse an einem Sitz in diesem «Comité restreint» zu verstehen geben. Gerade die Tatsache, dass wir im Währungsfonds nicht dabei sind<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 166, <ref target="https://dodis.ch/35598">dodis.ch/35598</ref>, Anm. 7.</note>, kann als Argument für einen Sitz verwendet werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
