<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34478</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34478">dodis.ch/34478</ref><title type="main"><objectType>Notiz </objectType>für den Vorsteher des Politischen Departements, P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName><note>Notiz: <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#989* (B.15.50.4).</idno></orig> Verfasst von <persName ref="https://dodis.ch/P16389">K. Fritschi</persName> und unterzeichnet von <persName ref="https://dodis.ch/P2757">H. Miesch</persName>.</note></title><title type="sub">BESUCH VON AUSSENMINISTER SCHEEL<note>Zu den Gesprächen zwischen P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P15413">W. Scheel</persName> vom 26. Mai 1971 im Schloss Oron vgl. die Notiz von P.-Y. Simonin vom 30. Mai 1971, <ref target="https://dodis.ch/36943">dodis.ch/36943</ref>.</note>. DIE SCHWEIZ UND DIE <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName></title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">347</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">936</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">1858</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9773</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">10937</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">20591</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">118</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">888</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">95</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">866</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1133</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">130</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">868</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9899</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">391</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4180</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">9256</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">4181</unclear></head><opener><dateline><placeName>Bern,</placeName> <date when="1971-05-14">14. Mai 1971</date></dateline></opener><p>Unsere vertraulichen, unverbindlichen Erkundungsgespräche mit Vertretern der ostdeutschen Verwaltung (Aussenministerium und Aussenwirtschaftsministerium) gehen ihrem Ende entgegen<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/35862">dodis.ch/35862</ref> und das BR-Prot. Nr. 2127 vom 7. Dezember 1970, <ref target="https://dodis.ch/34326">dodis.ch/34326</ref>.</note>. Über kurz oder lang – nach der vorgesehenen vierten und wohl letzten Explorationsrunde, gegebenenfalls noch dieses Jahr – werden wir den Entscheid zu treffen haben, ob wir die vor drei Jahren begonnenen Kontakte mit <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> in eigentliche Verhandlungen über den Austausch von Handelsmissionen ausmünden lassen wollen oder nicht<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 97, <ref target="https://dodis.ch/34334">dodis.ch/34334</ref>.</note>.</p><p>Aussenminister <persName ref="https://dodis.ch/P15413">Scheel</persName>s Besuch bietet eine günstige Gelegenheit, das Für und das Wider einer Änderung unserer Haltung gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> zum gegebenen Zeitpunkt auch im Lichte seiner Ausführungen und Erläuterungen gegeneinander abzuwägen. Es liegt in unserem wohlverstandenen eigenen Interesse, wenn wir bei unseren Erwägungen die engen schweizerisch-westdeutschen Beziehungen und auch ihre Bedeutung für die Gestaltung unseres künftigen Verhältnisses zu den Europäischen Gemeinschaften<note>Zum Freihandelsabkommen zwischen der Schweiz und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 182, <ref target="https://dodis.ch/35776">dodis.ch/35776</ref>, bes. Anm. 3. Zu den Verhandlungen vgl. DDS, Bd. 24, Dok. 180, <ref target="https://dodis.ch/33243">dodis.ch/33243</ref>; DDS, Bd. 25, Dok. 25, <ref target="https://dodis.ch/35772">dodis.ch/35772</ref>; Dok. 44, <ref target="https://dodis.ch/35774">dodis.ch/35774</ref> und Dok. 108, <ref target="https://dodis.ch/35775">dodis.ch/35775</ref>. Zu den Folgen des Abkommens für die zukünftigen bilateralen Beziehungen mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G806">BRD</placeName> vgl. die Notiz von H. Lüthi an <persName ref="https://dodis.ch/P2763">P. R. Jolles</persName> vom 21. September 1972, <ref target="https://dodis.ch/36965">dodis.ch/36965</ref>.</note> berücksichtigen.</p><p>1. Nach Abbruch unserer Verhandlungen im Jahre 1952 ermöglichen die zurzeit laufenden Erkundungsgespräche aufgrund einer ostdeutschen Initiative seit 1968 wieder den Kontakt mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>. Dabei hat sich ergeben, dass <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> an Beziehungen nicht mehr interessiert ist, welche wie in bisherigen vergleichbaren Fällen lediglich auf der Ebene der ostdeutschen Kammer für Aussenhandel<note>Fussnote im Originaltext: <orig>Unterdessen in « <orgName ref="https://dodis.ch/R10425">Amtfür Aussenwirtschaftsbeziehungen der DDR</orgName>» umbenannt.</orig></note> aufgenommen würden. Andererseits nahmen unsere Gesprächspartner zur Kenntnis, dass die Schweiz die Herstellung diplomatischer oder konsularischer (mit Exequatur) Beziehungen und damit die Anerkennung der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> fürs nächste nicht ins Auge fasst.</p><p>Diskussionsgrundlage bildet der Austausch von Handelsmissionen mit bestimmten konsularischen Kompetenzen und Privilegien. Diese Befugnisse würden zwar über die Ebene der blossen Kammervertretung nach altem Muster hinausgehen; sie hätten jedoch nicht die Bedeutung einer Anerkennung, weil sie nur in beschränktem Masse gewährt und genau umschrieben würden. Neben der Abgrenzung und Festlegung dieser Befugnisse steht der Sitz der ostdeutschen Handelsvertretung – Bern oder <placeName ref="https://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> – zur Diskussion.</p><p>An solchen Beziehungen gerade mit der Schweiz ist die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> ohne Zweifel sehr interessiert: sie hätten im Hinblick auf die Regelung von <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName>s künftigem Verhältnis namentlich zu den westlichen <placeName ref="https://dodis.ch/G9188">Industriestaaten</placeName> die Bedeutung eines Präzedenzfalles. Sollte sich unser Land zu diesem Schritt entschliessen, dann wäre die ostdeutsche Seite bereit, in Sachen Wahrung schweizerischer Vermögensinteressen (Richtzahl 300–400 Mio. Fr., ohne den Komplex der Clearingmilliarde) und Betreuung der Auslandschweizer (1700 Nur-Schweizer und 1600 Doppelbürger) in der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> Entgegenkommen zu zeigen.</p><p>Die Gegenkonzessionen, über welche die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> zu verhandeln gewillt ist, bestünden dabei zur Hauptsache in folgendem: Die ostdeutsche Regierung würde bei Abschluss der Verhandlungen eine Erklärung zu Protokoll geben, wonach sie sich im Falle der Herstellung von diplomatischen Beziehungen bereit erklärt, mit der schweizerischen Regierung Verhandlungen über eine vermögensrechtliche Regelung aufzunehmen. <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> zeigt auch Bereitschaft, mit sich darüber reden zu lassen, ob zur unverbindlichen Vorbereitung dieser Verhandlungen eine Vereinbarung zur Bestandesaufnahme der schweizerischen Vermögenswerte in der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> (fact finding) getroffen werden kann. Auch Kontakte mit unseren Landsleuten und deren Betreuung scheint die ostdeutsche Seite einer künftigen schweizerischen Handelsvertretung in der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> nicht verweigern zu wollen. Illusionen über den effektiven Wert dieser ostdeutschen Zusicherungen in der Praxis sind allerdings aus der heutigen Sicht der Dinge keine erlaubt.</p><p>Hinzu kommt schliesslich die Frage des Abschlusses eines Handelsabkommens, eine Frage, die im Falle einer Einigung über die beiderseitigen Handelsvertretungen Gegenstand von Verhandlungen bilden kann. Sollte es jedoch aus diesem oder jenem Grunde zu ersterer Vereinbarung in absehbarer Zeit nicht kommen, so verbliebe die mögliche Aufnahme von Wirtschaftsverhandlungen, die zunächst durch exploratorische Gespräche eingeleitet werden könnten. Angezeigt wäre ein solches Vorgehen vor allem dann, wenn es darum ginge, Zeit zu gewinnen, ohne die hergestellten Kontakte abzubrechen.</p><p>2. Wir haben nunmehr über unser weiteres Vorgehen gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> zu einem Zeitpunkt schlüssig zu werden, da die Ost- und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>politik, welche die westdeutsche Regierung mit einem gewissen Elan begonnen hat, ins Stocken geraten ist<note>Vgl. dazu den Politischen Bericht Nr. 67 von <persName ref="https://dodis.ch/P637">H. Lacher</persName> an das Politische Departement vom 29. Dezember 1971, <ref target="https://dodis.ch/36938">dodis.ch/36938</ref>.</note>. Zwar hat Bundeskanzler <persName ref="https://dodis.ch/P15409">Brandt</persName> die in seiner Regierungserklärung gesteckten ostpolitischen Ziele weitgehend erreicht, insoweit diese Ziele nämlich im einseitigen Vollzug seiner angebotenen Konzessionen bestanden. Dagegen ist es ihm bis heute nicht gelungen, die <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> und die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> zu den geforderten Gegenleistungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> und zu einer Verbesserung der Beziehungen zwischen den beiden Teilen <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>s zu bewegen.</p><p>Weder die Unterzeichnung der Verträge mit <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Moskau</orgName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName><note>Für den deutsch-sowjetischen Vertrag vgl. das Exposé von P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> vom 2. September 1970, <ref target="https://dodis.ch/34531">dodis.ch/34531</ref>; für den Besuch von <persName ref="https://dodis.ch/P15409">W. Brandt</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> vgl. das Schreiben von P. Frochaux an P. Micheli vom 10. Dezember 1970, <ref target="https://dodis.ch/36390">dodis.ch/36390</ref>. Vgl. ferner Doss. <orig>CH-BAR#<idno>E2300-01#1977/28#117* (A.21.31).</idno></orig></note> noch die Begegnungen zwischen den beiden deutschen Regierungschefs<note><persName ref="https://dodis.ch/P15409">W. Brandt</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P15220">W. Stoph</persName>.</note> in <placeName ref="https://dodis.ch/G2324">Erfurt</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G1156">Kassel</placeName> verschafften <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> den gesuchten ostpolitischen Manövrierraum. Bundeskanzler <persName ref="https://dodis.ch/P15409">Brandt</persName>s Vorleistungen und Gesten haben – zumindest kurzfristig – die Hoffnung noch nicht erfüllt, der Osten werde dadurch in eine Art von deutschlandpolitischem Zugzwang geraten: Die Aussicht auf eine rasche westdeutsche Ratifikation seines Vertrags mit <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> hat den <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Kreml</orgName> nicht zum Einlenken auf die vorerst geforderte «befriedigende <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>regelung» veranlassen können; und <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> ist auf <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName>s Aufforderung nicht eingegangen, durch Entgegenkommen im zwischendeutschen Bereich seine Stellung gegenüber Drittstaaten und internationalen Organisationen zu verbessern.</p><p>Innerhalb kurzer Zeit sind die verschiedenen Aspekte der deutschen Frage wieder zu einem höchst komplexen Ganzen zusammengewachsen, in welchem sich die Interessen der Hauptparteien, der vier Schutzmächte sowie der Bundesrepublik und der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>, in einen wenig überschaubaren Knäuel verwickeln.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ist – wie Bundeskanzler <persName ref="https://dodis.ch/P15409">Brandt</persName> vor kurzem in einem Televisionsinterview erklärte – «das Nadelöhr», durch das nicht nur der westdeutsch-sowjetische Vertrag hindurch muss, sondern auch das, was mit der Vorbereitung einer europäischen Sicherheitskonferenz<note>Zur Haltung der Schweiz zu verschiedenen Fragen der europäischen Sicherheitskonferenz vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 144, <ref target="https://dodis.ch/34499">dodis.ch/34499</ref>.</note> zusammenhängt. Ähnliches gilt in der Frage der Anerkennung der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>. Im Gegensatz zu ihrer Vorgängerin sucht zwar die gegenwärtige westdeutsche Regierung Drittstaaten eine Annäherung an die <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> nicht mehr mit der Bitte zu verbauen, deren staatliche Anerkennung schlechthin abzulehnen; sie eröffnet den «befreundeten Regierungen» jedoch auch in diesem Falle lediglich eine Nadelöhr-Perspektive: sie ersucht sie, mit diesem Schritt zu warten, bis es beiden deutschen Regierungen gelungen ist, ihre gegenseitigen Beziehungen angesichts der noch ausstehenden Friedensregelung, der <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>-Frage und des Fortbestehens der Vier-Mächte-Verantwortung für <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName> als Ganzes interimistisch zu regeln. Die Frage von <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName>s Aussenbeziehungen soll als Mittel zur Förderung eines innerdeutschen Modus vivendi nutzbar gemacht werden.</p><p>3. Auch der Schweiz hat die Regierung <persName ref="https://dodis.ch/P15409">Brandt</persName>/<persName ref="https://dodis.ch/P15413">Scheel</persName> kurz nach ihrem Amtsantritt in einem Anfang November 1969 überreichten Memorandum<note>Memorandum der Botschaft der <placeName ref="https://dodis.ch/G806">Bundesrepublik Deutschland</placeName> in Bern an das Politische Departement vom 3. November 1969, <orig>CH-BAR#<idno>E2001E#1980/83#1010* (B.15.11.2).</idno></orig></note> ihre im Vergleich zur <persName ref="https://dodis.ch/P2869">Hallstein</persName>-Doktrin<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 20, Dok. 137, <ref target="https://dodis.ch/11457">dodis.ch/11457</ref>.</note> geschmeidigere aussenpolitische Richtlinie in der Frage der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>-Anerkennung zur Kenntnis gebracht. Die bereits in der vorangegangenen Grossen Koalition eingeleitete Entwicklung wurde weitergeführt. Mit der Zeit verhärtete sich jedoch die nuancierte Haltung der Bundesregierung in dem Masse, als ihre Ost- und <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>politik auf Widerstand stiess.</p><p>So hiess es im erwähnten Memorandum noch, die Bundesregierung habe keine Einwendungen gegen Kontakte mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> im Handels- und Kulturaustausch; sie wolle die darin liegenden Vorteile ihren Landesleuten nicht schmälern. Unterdessen sah sich die westdeutsche Regierung jedoch veranlasst, im Bereiche der Handelsbeziehungen ihre Vorstellungen zu präzisieren. In einem unserem Botschafter<note><persName ref="https://dodis.ch/P637">H. Lacher</persName>.</note> in der Bundesrepublik Anfang März 1971 überreichten formlosen Papier<note>Vgl. dazu das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P637">H. Lacher</persName> an E. Thalmann vom 5. März 1971, <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#978* (B.15.11.2).</idno></orig></note> steht zu lesen: «Da auch die Handelsbeziehungen politische Implikationen haben können, sollten sie so gestaltet werden, dass die Verhandlungsposition der Drei Mächte und der Bundesrepublik nicht geschwächt wird.»</p><p>Bemerkenswert und zugleich bezeichnend für die eingetretene Entwicklung und gegenwärtige Situation ist auch die Tatsache, dass der Inhalt dieses Schriftstücks nicht vom Auswärtigen Amt, sondern von der <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName>er Vierer Gruppe (Vertreter der USA, Frankreichs, Grossbritanniens und der Bundesrepublik) vorbereitet wurde; das Ergebnis einer von diesem Gremium ausgearbeiteten Studie, die dem überreichten Papier zu Grunde liegt, wurde Anfang Dezember 1970 von den Aussenministern<note><persName ref="https://dodis.ch/P15538">W. P. Rogers</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P7260">M. Schumann</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P13965">A. Douglas-Home</persName> und <persName ref="https://dodis.ch/P15413">W. Scheel</persName>.</note> der erwähnten Länder gebilligt. Vermehrt in den Vordergrund gerückt wird damit erneut der Zusammenhang zwischen der <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>politik der Bundesregierung und den Rechten und Verantwortlichkeiten der vier Schutzmächte.</p><p>4. Die schweizerisch-ostdeutschen exploratorischen Kontakte veranlassten Vertreter des Auswärtigen Amtes in <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName>, gegenüber unserem Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G780">Köln</placeName> und seinen Mitarbeitern<note>Vgl. dazu das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P637">H. Lacher</persName> an E. Thalmann vom 5. Februar 1971, Doss. wie Anm. 14.</note> sowie namentlich wiederholt in Begegnungen mit dem Direktor der <orgName ref="https://dodis.ch/R88">Handelsabteilung</orgName>, Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName><note>Vgl. dazu die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P2763">P. R. Jolles</persName> an P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> vom 31. März 1971, <ref target="https://dodis.ch/34335">dodis.ch/34335</ref>.</note>, die Frage der künftigen Gestaltung des Verhältnisses zwischen der Schweiz und der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> zur Sprache zu bringen.</p><p>Die westdeutschen Gesprächspartner machten zur Hauptsache geltend, dass eine Änderung der schweizerischen Haltung gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> im heutigen Zeitpunkt die internationale Konstellation wesentlich zu beeinflussen vermöchte. Die Handlungsweise gerade der Schweiz sei für manchen anderen Staat richtungsweisend. Angesichts der bisherigen Zurückhaltung unseres Landes würde die Aufnahme offizieller Kontakte zwischen der Schweiz und der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> als ein Signal dafür aufgefasst, die Bemühungen um eine <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>regelung<note>Zur Viermächtevereinbarung über <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> vgl. den Politischen Bericht Nr. 35 von W. Sigg an das Politische Departement vom 24. August 1971, <ref target="https://dodis.ch/36930">dodis.ch/36930</ref>. Zu <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> als Tagungsort vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P2757">H. Miesch</persName> an W. Stamm vom 12. März 1971, <ref target="https://dodis.ch/36939">dodis.ch/36939</ref>.</note> seien aussichtslos und <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName>s Hartnäckigkeit führe zum Erfolg. Die Errichtung offizieller Handelsmissionen mit konsularischen Anknüpfungspunkten – und dies in den beiden Hauptstädten – würde ein Novum darstellen und deshalb für <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Ostberlin</placeName> einen Fortschritt bedeuten. <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName>s Ostpolitik sähe sich dadurch in einer besonders kritischen Phase behindert.</p><p>In westdeutscher Sicht hätte die Schweiz ihre Vereinbarung mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> möglichst spät, d. h. erst unmittelbar vor einem erfolgreichen Abschluss des innerdeutschen Gesprächs, abzuschliessen. Unser Land sollte der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> im besten Falle eine «Firmenvertretung» zugestehen (keinerlei offiziellen Charakter und kein Organ des Spitzenverbandes der schweizerischen Wirtschaft); die ostdeutsche Vertretung in der Schweiz dürfe auf keinen Fall einen offiziellen Status erhalten.</p><p>Erwähnung verdient die Tatsache, dass unsere Gesprächspartner zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName>s Haltung gegenüber der angestrebten Regelung unseres Verhältnisses zu den Europäischen Gemeinschaften einerseits und der zur Diskussion stehenden Gestaltung unserer künftigen Beziehungen mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> andererseits nie ein Junktim herzustellen versucht haben. Immerhin dürfte es kein Zufall sein, dass die westdeutsche Seite gerade in Gesprächen, welche ganz oder teilweise den europäischen Integrationsproblemen galten, das Thema <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> aufgriff<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 97, <ref target="https://dodis.ch/34334">dodis.ch/34334</ref>.</note>. Mögliche integrationspolitische Implikationen müssen deshalb – gleich wie eventuelle Rückwirkungen auf die intensiven und mannigfaltigen bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und der Bundesrepublik<note>Vgl. dazu z. B. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P2763">H. J</persName>. Meyer-Marsilius an H. Marti und B. Wehrli vom 23. Februar 1970, <ref target="https://dodis.ch/36966">dodis.ch/36966</ref>; das BR-Prot. Nr. 1142 vom 26. Juni 1972, <ref target="https://dodis.ch/36968">dodis.ch/36968</ref> sowie die Notiz von E. Diez an den politischen Dienst Ost des Politischen Departements vom 30. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/36945">dodis.ch/36945</ref>.</note> – sorgfältig im Auge behalten werden.</p><p>5. Aussenminister <persName ref="https://dodis.ch/P15413">Scheel</persName>s Besuch wird dazu benützt werden können, ihm unsere Bereitschaft unter Beweis zu stellen, in der Frage unseres künftigen Verhältnisses zu <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> mit <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> in Kontakt zu bleiben. Andererseits dürfte – wie Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P2763">Jolles</persName> in seiner Notiz vom 31. März 1971<note>Vgl. Anm. 16.</note> hervorhob – die Betonung der Notwendigkeit eines unabhängigen Vorgehens zur Wahrung der neutralitätspolitischen Glaubwürdigkeit und unserer nationalen Interessen die Bundesrepublik am ehesten davon zu überzeugen, dass sie unsere Anliegen, vor allem diejenigen der Integration, nicht vernachlässigen darf. Die Zusammenhänge, die sich in den schweizerisch-westdeutschen Beziehungen in den Fragen der Integration und der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> ergeben, müssen nach Möglichkeit zu unseren Gunsten genutzt werden.</p><p>In diesem Sinne kann der schweizerische Standpunkt im Gespräch mit Aussenminister <persName ref="https://dodis.ch/P15413">Scheel</persName> wie folgt vertreten werden:</p><p>Im Hinblick auf eine Normalisierung ihres Verhältnisses zur <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> hat unser Land einen Nachholbedarf. Die Schweiz ist, wenn man von <placeName ref="https://dodis.ch/G126">Spanien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName> absieht, der einzige europäische Staat, der – ausser einem geringen, auf beiden Seiten autonom geregelten Warenaustausch – keinerlei Beziehungen mit Ostdeutschland unterhält. Damit sind wir sogar hinter den <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-Verbündeten der Bundesrepublik zurückgeblieben.</p><p>Weder diplomatische noch vollumfängliche konsularische Beziehungen stehen zur Diskussion. Die Frage einer Anerkennung der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> stellt sich der Schweiz zurzeit nicht<note>Zur Aufnahme diplomatischer Beziehungen der Schweiz mit der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 179, <ref target="https://dodis.ch/34372">dodis.ch/34372</ref> und Dok. 181, <ref target="https://dodis.ch/34373">dodis.ch/34373</ref>.</note>. Andererseits bilden jedoch – so wie die Dinge heute liegen – die Errichtung von Firmenvertretungen und selbst die Aufnahme von Beziehungen auf Kammerebene keine Verhandlungsgegenstände mehr. Angestrebt wird deshalb eine minimale Lösung, welche unter den gegebenen Umständen noch erreichbar ist.</p><p>Wenn die Schweiz nach 25 Jahren Zuwarten eine Regelung sucht, die immer noch eine Anerkennung ausschliesst, so bedeutet dies zugleich, dass wir diesen Schritt auch für die nächste Zukunft<note>Handschriftliche Korrektur aus: <orig>langfristig.</orig></note> nicht ins Auge fassen. Wir sind sehr in Verzug und werden heute einen ganz kleinen Schritt weiter gehen müssen, als dies bei vergleichbaren Ländern bisher der Fall war. Hiezu ist die Schweiz grundsätzlich auch deshalb bereit, weil sie gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> gewichtige eigene Interessen geltend zu machen hat. Es geht um die Bereinigung von vermögensrechtlichen Ansprüchen sowie um den Schutz und die Betreuung unserer Landsleute in der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName>.</p><p>Eine gewisse Normalisierung unseres Verhältnisses zur <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> wird trotz einhelliger Ablehnung des dortigen Regimes infolge der jüngsten Entwicklung der europäischen <placeName ref="https://dodis.ch/G935">Ost-West</placeName>-Beziehungen in der schweizerischen Öffentlichkeit und in Kreisen des <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>s immer häufiger erörtert<note>Vgl. dazu das Referat von W. Spühler vor der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats vom 16. Mai 1968, <ref target="https://dodis.ch/9561">dodis.ch/9561</ref>; das Rundschreiben von F. Blankart an die schweizerischen Botschaften vom 20. Januar 1970, <ref target="https://dodis.ch/35971">dodis.ch/35971</ref>; das Referat von P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> vom 1. Mai 1970 vor der Aussenpolitischen Kommission des Ständerats vom 6. Mai 1970 und vor der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats vom 3. Juni 1970, <ref target="https://dodis.ch/35972">dodis.ch/35972</ref>; das BR-Prot. Nr. 1569A vom 4. Juni 1970, <ref target="https://dodis.ch/35970">dodis.ch/35970</ref>; das Schreiben von W. Ulbricht an H.-P. Tschudi vom 20. Juli 1970, <ref target="https://dodis.ch/34330">dodis.ch/34330</ref>; das Protokoll vom 6. August 1970 der Sitzung der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats vom 3. Juni 1970, <ref target="https://dodis.ch/35973">dodis.ch/35973</ref>; die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P2757">H. Miesch</persName> an P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> vom 10. August 1970, <ref target="https://dodis.ch/34329">dodis.ch/34329</ref>; das Rundschreiben Nr. 17/70 von <persName ref="https://dodis.ch/P637">H. Lacher</persName> an die schweizerischen Vertretungen in der <placeName ref="https://dodis.ch/G806">BRD</placeName> vom 29. September 1970, <ref target="https://dodis.ch/34327">dodis.ch/34327</ref>; die Notiz von <persName ref="https://dodis.ch/P2757">H. Miesch</persName> vom 11. Januar 1971, <ref target="https://dodis.ch/35977">dodis.ch/35977</ref> und das Referat von P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> vor Vertretern der Auslandpresse vom 25. März 1971, <ref target="https://dodis.ch/35982">dodis.ch/35982</ref>.</note>. Diese Normalisierung würde, wie im Falle anderer westeuropäischer Staaten, eine günstige Voraussetzung für eine wenigstens bescheidene Entwicklung der Beziehungen auf wirtschaftlichem, wissenschaftlichem und kulturellem Gebiete und damit auch im zwischenmenschlichen Bereiche bilden. Dies trägt auch zur Entspannung in Europa bei<note>Handschriftliche Streichung: <orig>und fördert die Erhaltung des Friedens auf unserem Kontinent.</orig></note>.</p><p>Es ist der Schweiz auch in Zukunft daran gelegen, den Interessen der Bundesrepublik Rechnung zu tragen. Sie ist denn auch der Bitte der Bundesregierung nachgekommen und hat sich gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> bis heute grösste Zurückhaltung auferlegt, um <placeName ref="https://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName>s Bemühungen im Rahmen seiner <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>- und Ostpolitik nicht zu stören. Je länger die Schweiz jedoch auf eine minimale Regelung ihrer Beziehungen zur <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> verzichtet, mit umso weniger Erfolg wird sie gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> ihre Interessen durchzusetzen vermögen.</p><p>Es geht hier schliesslich auch um die Eigenständigkeit und damit um die Glaubwürdigkeit der schweizerischen Neutralitätspolitik. Die Anerkennung der <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">DDR</placeName> ist unter der Regierung <persName ref="https://dodis.ch/P15409">Brandt</persName>/<persName ref="https://dodis.ch/P15413">Scheel</persName> nicht mehr ausschliesslich ein völkerrechtliches Problem. Diese Frage ist heute in erster Linie eine Frage der Taktik geworden: ihre Regelung soll der Erlangung von ostdeutschen Gegenkonzessionen dienen. Die Bundesrepublik ersucht uns, unser weiteres Vorgehen gegenüber <placeName ref="https://dodis.ch/G3061">Pankow</placeName> auf ihre <placeName ref="https://dodis.ch/G5">Deutschland</placeName>politik abzustimmen. Hiezu waren und sind wir im eigenen Interesse bis zu einem gewissen Grade auch bereit; diese Übereinstimmung darf jedoch keinesfalls so weit gehen, dass uns zu unserem Nachteil der Vorwurf gemacht wird, wird würden uns im Schlepptau der Bundesrepublik bewegen.</p></div></body></text>
</TEI>
