<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34236</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2021-10-27">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2021-10-27"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34236">dodis.ch/34236</ref><title type="main"><objectType>Notiz </objectType>des Präsidenten der Arbeitsgruppe Historische Standortbestimmung, <persName ref="https://dodis.ch/P2132">A. Weitnauer</persName><note>Notiz: <orig>CH-BAR#<idno>E9500.225#1996/436#2*.</idno></orig></note></title><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">22548</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">22548</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">22548</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Bern, ]</add></placeName><date when="1975-05-15">15. Mai 1975</date></dateline></opener><p>Der Sitzung<note>Für die Sitzung der Arbeitsgruppe Historische Standortbestimmung vom 5. April 1975 vgl. das Protokoll von F. Chappuis und Ch. Blickenstorfer, <ref target="https://dodis.ch/34216">dodis.ch/34216</ref>.</note> über das weitgespannte Thema der Möglichkeiten und Grenzen der schweizerischen Aussenpolitik in einer sich wandelnden Welt war ein voller Erfolg beschieden. Es ist den beiden Referenten, Professor <persName ref="https://dodis.ch/P25317">Frei</persName> und Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P997">Thalmann</persName>, zu danken, wenn sie für die reichlich benutzte Diskussion eine Basis schufen, die eine Beleuchtung aller Aspekte des Gegenstandes erlaubte.</p><p>Professor <persName ref="https://dodis.ch/P25317">Frei</persName> hat sein Thema auf sehr originelle Art behandelt, systematisch und doch wirklichkeitsbezogen, ohne trotz aller Behutsamkeit in der Setzung der Akzente mit seiner eigenen Meinung hinter dem Berge zu halten<note>Für das Referat von <persName ref="https://dodis.ch/P25317">D. Frei</persName> vom 5. April 1975 vgl. <ref target="https://dodis.ch/34216">dodis.ch/34216</ref>.</note>. Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P997">Thalmann</persName> lieferte ganz aus der Sicht des Praktikers eine wertvolle Ergänzung, vom Bestehenden ausgehend und gleichzeitig in die Zukunft blickend<note>Für das Votum von <persName ref="https://dodis.ch/P997">E. Thalmann</persName> vgl. Anm. 2.</note>. Die Lektüre beider Referate bildet den unerlässlichen Ausgangspunkt für die Kenntnisnahme der Voten der übrigen Sitzungsteilnehmer<note>Anwesende Mitglieder: <persName ref="https://dodis.ch/P33965">B. Béguin</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P3133">J. Freymond</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P24538">C. Gasteyger</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P38117">C. Grosjean</persName>, <persName ref="https://dodis.ch/P24640">W. Hofer</persName>, R. Meylan, P. Micheli, <persName ref="https://dodis.ch/P88">P. Ruegger</persName>, M. Troendle, E. Uhlmann, <persName ref="https://dodis.ch/P1047">F. T. Wahlen</persName>. Eingeladen waren zudem: <persName ref="https://dodis.ch/P31389">E. Brugger</persName>, P. Graber, H. Schaffner und <persName ref="https://dodis.ch/P2111">W. Spühler</persName>.</note>.</p><p>Die Diskussion war weitgehend von zwei Polen bestimmt: der Notwendigkeit, die aussenpolitischen Interessen der Schweiz in einer immer komplexeren Welt optimal zur Geltung zu bringen einerseits, und andererseits der Schwierigkeit, dem wachsenden Wunsch von <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> und Volk, sein Wort mitzureden, Rechnung zu tragen. Hier ging das Spektrum der Ansichten von einer eher skeptischen Beurteilung (Professor <persName ref="https://dodis.ch/P24640">Hofer</persName>, Ständerat <persName ref="https://dodis.ch/P38117">Grosjean</persName>, alt <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><persName ref="https://dodis.ch/P1047">Wahlen</persName>) zu dem Ausdruck des Vertrauens, dass bei einer zielbewussten Anstrengung von <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, Parteien und anderen Bildnern der öffentlichen Meinung noch sehr viel mehr als heute erreicht werden kann, um das Volk zum Mitgehen mit einer klar konzipierten, den inneren Gegebenheiten sowohl als den auswärtigen Interessen der Schweiz Rechnung tragenden Politik zu veranlassen (<orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><persName ref="https://dodis.ch/P31389">Brugger</persName>, Redaktor <persName ref="https://dodis.ch/P33965">Béguin</persName> u. a.).</p><p>Während Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P88">Rüegger</persName> sich zum Sprecher einer wohldurchdachten Rechtfertigung der überlieferten Maxime von «Neutralität und Solidarität» macht und in ihr die gegebene Grundlage für unsere Bemühungen um ein besseres Verständnis unserer Verhältnisse bei den Grossmächten sieht, beleuchten andere Redner wichtige Sonderaspekte unserer Aussenpolitik. So <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><persName ref="https://dodis.ch/P2111">Spühler</persName> die Frage des Image der Schweiz im Ausland<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 23, Dok. 117, <ref target="https://dodis.ch/31341">dodis.ch/31341</ref>, sowie DDS, Bd. 26, Dok. 135, <ref target="https://dodis.ch/40560">dodis.ch/40560</ref>.</note>, das nach wie vor stark von Klischeevorstellungen bestimmt wird, die allerdings überwiegend positiv sind. Der gleiche Redner sieht hinter der Notwendigkeit der Aufklärung des Schweizervolkes über internationale Zusammenhänge das tiefer liegende Problem der gestörten Beziehungen des Volkes zum Staate, was die Innen- so gut wie die Aussenpolitik betrifft. Nicht zuletzt darum ist die Verankerung einer aussenpolitischen Konzeption in der schweizerischen Öffentlichkeit nicht gelöst<note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 52, <ref target="https://dodis.ch/35368">dodis.ch/35368</ref>.</note>.</p><p><orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><persName ref="https://dodis.ch/P1047">Wahlen</persName> und der Vorsitzende äussern sich zu der leidigen Frage, wie eine gradlinige, von den Landesinteressen bestimmte Aussenpolitik trotz der wechselnden Emotionen des <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>es und des Volkes durchgesetzt werden kann. Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P2755">de Ziegler</persName> beschäftigt vor allem die aussenpolitische Aufklärung nicht nur der schweizerischen Stimmbürger, sondern vor allem die des Auslandes über die Schweiz, wo zweifellos noch mehr getan werden kann.</p><p>Professors <persName ref="https://dodis.ch/P24538">Gasteyger</persName>s Kommentare haben ebenfalls die Frage der Aufklärung zum Mittelpunkt, deren Probleme er in noch anderen Aspekten beleuchtet (Gegensatz zwischen leichterer Regierbarkeit des Kleinstaates und grösserer Schwierigkeit, die Aussenpolitik eines solchen Landes zu führen, Wecken des Verständnisses für den Vorrang der langfristigen vor den kurzfristigen aussenpolitischen Interessen, Wichtigkeit einer klaren politischen Führung).</p><p>Auf einen erfreulichen und ganz praktischen Aspekt verweisen sowohl Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P11">Probst</persName> wie Nationalrat <persName ref="https://dodis.ch/P24640">Hofer</persName>, indem sie erläutern, wie – sei es in der <orgName ref="https://dodis.ch/R23120">UNIDO</orgName><note>Vgl. dazu DDS, Bd. 26, Dok. 144, <ref target="https://dodis.ch/39191">dodis.ch/39191</ref>.</note>, sei es im <orgName ref="https://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName><note>Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 178, <ref target="https://dodis.ch/35765">dodis.ch/35765</ref>.</note> – die Möglichkeit der Leistung guter Dienste durch die Delegierten der neutralen Schweiz noch immer eine lebendige Realität ist.</p><p>Professor <persName ref="https://dodis.ch/P3133">Freymond</persName> hebt den nach seiner Ansicht bestehenden Vorrang der traditionell-historischen Betrachtung der Aussenpolitik vor der politologischen Methode hervor. In historischer Sicht sind unsere Probleme nicht so neu wie sie scheinen. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P3133">Freymond</persName> beklagt das mangelnde Interesse des überwiegenden Teiles der schweizerischen öffentlichen Meinung einschliesslich der Eliten an aussenpolitischen Fragen. Dies soll uns aber nicht daran hindern, unverdrossen auf eine Verbesserung der Lage hin zu arbeiten.</p><p>In seinem Schlussvotum legt Professor <persName ref="https://dodis.ch/P25317">Frei</persName> noch einmal den Hauptakzent auf die Weckung des Interesses im Schweizervolk für aussenpolitische Probleme, für ein <persName ref="https://dodis.ch/P997">Ernst</persName>nehmen dieser Probleme. Auch wenn es innenpolitisch nicht lohnend ist, muss unsere politische Führerschaft entschlossen die Pflicht auf sich nehmen, die unausweichlich wachsende Bedeutung der Aussenpolitik auch für die Schweiz aktiv zu bekunden. Es sollte nicht zu einem aussenpolitischen Interessenverzicht aus Angst vor dem Volk kommen.</p><p>Wiederum sei das gesamte Protokoll, dessen Inhalt hier nur angedeutet werden konnte, angelegentlichst zur Lektüre empfohlen.</p></div></body></text>
</TEI>
