<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34494</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-10-07">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-10-07">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34494">dodis.ch/34494</ref><title type="main"><objectType>Notiz </objectType>des Politischen Departements an die Aussenpolitische Kommission des <orgName ref="https://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName>s<note>Notiz: <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1050.12#1995/512#7*.</idno> Der Text basiert auf einer Notiz von B. Schenk vom 11. August 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1982/58#433* (B.72.09.15.1)</idno></orig> und wurde von E. Thalmann an der Sitzung der Aussenpolitischen Kommission des <orgName ref="https://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName>s vom 14. August 1972 referiert sowie an die Mitglieder der Aussenpolitischen Kommissionen des Stände- und Nationalrats verteilt. Vgl. dazu das Protokoll vom 17. August 1972, <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E1050.12#1995/512#7*,</idno></orig> S. 6. Zum zweiten Teil des Referats von E. Thalmann <orig>über seine Besuche in sechs <placeName ref="https://dodis.ch/G936">Oststaaten</placeName> </orig> vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 157, <ref target="https://dodis.ch/34496">dodis.ch/34496</ref>.</note></title><title type="sub"><orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName>ROPÄISCHE SICHERHEITSKONFERENZ (HALTUNG DES WESTENS)</title><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">126</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">806</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">935</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">479</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">20591</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">28155</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">24629</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">26836</unclear></head><opener><dateline><placeName><add type="edition">[Bern, ]</add></placeName><date when="1972-08-14">14. August 1972</date></dateline></opener><p>Die Sicherheitskonferenz hat der Reisediplomatie<note>Zur Besuchsdiplomatie vgl. DDS, Bd. 23, Dok. 164, <ref target="https://dodis.ch/31628">dodis.ch/31628</ref>.</note> (man spricht auch vom diplomatischen Tourismus) in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> gewaltigen Auftrieb gegeben. Es ist wohl noch nie vorgekommen, dass im Zusammenhang mit einem politischen Thema so viele Besuche kreuz und quer durch <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName>, namentlich auch zwischen Ost und West, gemacht worden sind. Dies hängt damit zusammen, dass die erste gesamteuropäische Konferenz dieser Art Probleme aufwirft, die nur noch von Spezialisten bewältigt werden können. Die normalen diplomatischen Kanäle (über die Botschaften) reichen hier nicht mehr aus.</p><p>Unser Land, das entschlossen ist, sich an der Konferenz aktiv zu beteiligen<note>Zur Haltung der Schweiz zu verschiedenen Fragen der europäischen Sicherheitskonferenz vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 144, <ref target="https://dodis.ch/34499">dodis.ch/34499</ref>.</note>, konnte sich diesem Trend nicht ganz entziehen und hat daher selbst zahlreiche Besuche gemacht und bei sich empfangen.</p><p>Dabei wurden natürlich auch andere Fragen besprochen und ganz allgemein nützliche Kontakte hergestellt, Kontakte, die – man darf dies nicht vergessen – in den <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-, <orgName ref="https://dodis.ch/R14957">Warschaupakt</orgName>- und <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EWG</orgName>-Staaten viel enger sind, als dies bei den abseitsstehenden <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n der Fall ist.</p><p>Der Gedankenaustausch war in mancher Hinsicht fruchtbar und hätte auch dann einem nützlichen Ziel gedient, wenn es schliesslich nicht zur Konferenz selbst kommen sollte.</p><p>Zunächst ein Überblick über die Kontakte, die wir mit <emph>westlichen Staaten </emph>hatten.</p><p><emph>Auf der Stufe der Aussenminister </emph>hatten wir Gelegenheit, die Sicherheitskonferenz mit neun Ländern zu besprechen, nämlich: den andern drei <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n (<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName><note>Zur Besprechung mit B. Kreisky vgl. das Protokoll der Sitzungen vom 3. und 4. Juli 1970 von M. Jaeger und K. Fritschi, <ref target="https://dodis.ch/36407">dodis.ch/36407</ref>, S. 22–37. Zu den Besprechungen mit R. Kirchschläger vgl. das Protokoll von P.-Y. Simonin vom 26. Februar 1971, <ref target="https://dodis.ch/36409">dodis.ch/36409</ref>, S. 8–14 und das Protokoll der Sitzungen vom 27. und 28. Januar 1972 von E. Schurtenberger, <ref target="https://dodis.ch/36429">dodis.ch/36429</ref>, S. 6–12.</note>, <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finnland</placeName><note>Zur Besprechung mit V. Leskinen vgl. das Protokoll von P.-Y. Simonin und K. Fritschi vom 14. Juni 1971, <ref target="https://dodis.ch/34540">dodis.ch/34540</ref>, S. 12–24 und zur Besprechung mit K. Sorsa vgl. die Aufzeichnung von P.-Y. Simonin, P.-A. Ramseyer und B. Schenk vom 3. Juli 1972, <ref target="https://dodis.ch/34539">dodis.ch/34539</ref>, S. 23–31.</note> und <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName><note>Zur Besprechung mit T. Nilsson vgl. die Aufzeichnung der Arbeitssitzungen vom 7. und 8. Juni 1971 von R. Grossenbacher, <orig><ref target="https://dodis.ch/35741">dodis.ch/35741</ref></orig>, S. 11 f. und zur Besprechung mit K. Wickman vgl. das Protokoll von P.-Y. Simonin vom 25. Mai 1972, <orig><ref target="https://dodis.ch/35743">dodis.ch/35743</ref></orig>, S. 13-16.</note>) sowie sechs <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>-Staaten: <placeName ref="https://dodis.ch/G75">Belgien</placeName><note>Zu den Besprechungen mit P. Harmel vgl. das Protokoll von J.-M. Boillat vom 5. November 1970, <orig><ref target="https://dodis.ch/36863">dodis.ch/36863</ref></orig> sowie das Protokoll von P.-Y. Simonin vom 5. Mai 1971, <orig><ref target="https://dodis.ch/3709">dodis.ch/3709</ref></orig>, S. 11–17.</note>, <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName><note>Zur Besprechung mit M. Schumann vgl. das Protokoll von P.-Y. Simonin und J.-M. Boillat vom 19. Oktober 1971, <ref target="https://dodis.ch/36472">dodis.ch/36472</ref>, S. 11–18 und das Protokoll von P.-Y. Simonin vom 1. Mai 1972, <ref target="https://dodis.ch/36478">dodis.ch/36478</ref>, S. 8–10.</note>, <placeName ref="https://dodis.ch/G196">Luxemburg</placeName><note>Zur Besprechung mit G. Thorn vgl. das Protokoll von Y. Besson vom 17. Juni 1970, <orig>do dis.ch/36455.</orig></note>, <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName><note>Zur Besprechung mit J. Luns vgl. die Aufzeichnung von P.-Y. Simonin vom 19. Oktober 1970, <ref target="https://dodis.ch/36595">dodis.ch/36595</ref>.</note>, Bundesrepublik<note>Zu den Besprechungen mit W. Scheel vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 71, <ref target="https://dodis.ch/34478">dodis.ch/34478</ref>, Anm. 2 sowie die Aufzeichnung von K. Fritschi vom 28. September 1972, <ref target="https://dodis.ch/36950">dodis.ch/36950</ref>.</note> und <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName><note>Zur Besprechung mit A. Douglas-Home vgl. das Protokoll von P.-Y. Simonin vom 6. März 1972, <ref target="https://dodis.ch/36778">dodis.ch/36778</ref>.</note>.</p><p><emph>Auf der Stufe der Generalsekretäre </emph>der Aussenministerien fanden ebenfalls Kontakte statt mit den andern <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n<note>Zur Besprechung mit W. Wodak vgl. die Aufzeichnung von H. Miesch vom 5. Januar 1973, <ref target="https://dodis.ch/36400">dodis.ch/36400</ref>; zu den Gesprächen von E. Thalmann in Stockholm und Helsinki vgl. die Notiz von H. Miesch vom 27. Februar 1972, <ref target="https://dodis.ch/34300">dodis.ch/34300</ref>. Allgemein zu den Besprechungen zwischen den <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 95, <ref target="https://dodis.ch/35590">dodis.ch/35590</ref>.</note> sowie mit <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName><note>Zur Besprechung zwischen E. Thalmann mit R. Gaja vgl. das Protokoll vom 20. Juli 1972, <ref target="https://dodis.ch/36259">dodis.ch/36259</ref>, S. 2–6.</note>.</p><p>Schliesslich fanden auch Begegnungen <emph>unter hohen Beamten </emph>der Ministerien statt, nämlich mit <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, Bundesrepublik, <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und der <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Niederlande</placeName>.</p><p>Für nächsten Monat erwarten wir eine britische Delegation in Bern und im Oktober eine spanische<note>Für die verschiedenen Besprechungen und Konsultationen vgl. Doss. <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1982/58#431* (B.72.09.15.1).</idno></orig> Zum Besuch von J. de Lipkowski vgl. die Notiz von H. Miesch vom 16. September 1970, <ref target="https://dodis.ch/36466">dodis.ch/36466</ref> und zur Besprechung mit hohen italienischen Beamten vgl. das Protokoll von M. Botta vom 29. Oktober 1970, <ref target="https://dodis.ch/36276">dodis.ch/36276</ref>.</note>.</p><p>In unserem westlichen Mosaik fehlen noch einige Staaten, wie <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norwegen</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G128">Irland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Griechenland</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G122">Türkei</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Kanada</placeName>, der <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Vatikan</placeName> sowie die <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName>. Wir werden versuchen, diese Lücken in den kommenden Monaten noch zu schliessen<note>Vgl. dazu Doss. wie Anm 15. Zu <placeName ref="https://dodis.ch/G178">Griechenland</placeName> vgl. die Notiz von E. von Graffenried vom 14. März 1972, <ref target="https://dodis.ch/36598">dodis.ch/36598</ref> und zum <placeName ref="https://dodis.ch/G712">Vatikan</placeName> das Schreiben von F. Pianca an P. Micheli vom 10. Juni 1970, <ref target="https://dodis.ch/36892">dodis.ch/36892</ref>. Zur Haltung der <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName> gegenüber einer schweizerischen Beteiligung an der Sicherheitskonferenz vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 101, <ref target="https://dodis.ch/35402">dodis.ch/35402</ref>.</note>.</p><p>Die <placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amerika</placeName>ner haben sich relativ spät für die Sicherheitskonferenz zu inter essieren begonnen, erst nachdem sie erkannt hatten, dass diese unausweichlich geworden ist. Ihre Hauptsorge besteht nun darin, die westliche Front für den Dialog mit dem <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Osten</placeName> zu schliessen. Dies ist ihnen an der letzten Ministerratssitzung der <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> weitgehend gelungen.</p><p>Angesichts dieser Koordinierung im Rahmen der <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>, zu der ähnliche Bestrebungen des Gemeinsamen Marktes parallel laufen, sind die Unter schiede in den Vorstellungen der westlichen Staaten relativ gering. Es würde sich daher kaum lohnen, im einzelnen darauf einzutreten. Immerhin sei erwähnt, dass mit Bezug auf die Grundeinstellung zur Konferenz nicht unwesentliche Nuancen bestehen: während z. B. <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> sich zum eigentlichen Promotor der europäischen Entspannung und der Konferenz macht, ist die Haltung der Holländer äusserst reserviert. Letztere machen mehr aus Solidarität als aus Überzeugung mit.</p><p>Die intensiven Vorarbeiten der <orgName ref="https://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> und der «Zehn» haben bereits zur Formulierung gemeinsamer Standpunkte und zu Arbeitspapieren geführt, die uns im übrigen dank unserer verschiedenen Kontakte trotz ihres streng vertraulichen Charakters zum Teil zugänglich geworden sind.</p><p>Auf Grund dieser Harmonisierung im westlichen Lager dürfte es der <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> schwer fallen, den <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> an der Konferenz aufzuspalten und damit diese zu dominieren.</p><p>Mit Bezug auf die Frage der Truppenreduktion (MBFR) hat sich die Lage völlig verändert, seitdem die <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName> und die <placeName ref="https://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> übereingekommen sind, diese getrennt von der Sicherheitskonferenz zu behandeln und auf <placeName ref="https://dodis.ch/G1380">Zentraleuropa</placeName> zu beschränken<note>Zum Besuch R. Nixons in der <placeName ref="https://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName> vom 22. bis 30. Mai 1972 und zur Unterzeichnung der US-sowjetischen Abrüstungsabkommen in Moskau vgl. das Exposé von P. Graber vom 31. August 1972, <ref target="https://dodis.ch/34605">dodis.ch/34605</ref> sowie Doss. <orig>CH-BAR#<idno type="CH-BAR">E2001E-01#1982/58#1280* (B.22.52).</idno></orig></note>. Die Flanken – Nato-Staaten, namentlich <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName> – sehen es sehr ungern, dass sie von der Diskussion eines Themas ausgeschlossen sein sollen, das Auswirkungen nicht nur auf Gesamteuropa, sondern auch den <placeName ref="https://dodis.ch/G991">Mittelmeerraum</placeName> haben könnte.</p><p>Ich möchte an dieser Stelle erwähnen, dass wir zusammen mit der <orgName ref="https://dodis.ch/R717">Generalstab</orgName>sabteilung eine Arbeitsgruppe geschaffen haben, die das Problem der MBFR systematisch studieren und zuhanden des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>es Vorschläge ausarbeiten wird<note>Zur schweizerischen Haltung bezüglich MBFR vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 92, <ref target="https://dodis.ch/34573">dodis.ch/34573</ref>.</note>.</p><p>Welches ist die Haltung der andern <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n?</p><p>Gemeinsam ist allen die Erkenntnis, dass sie berufen sind, an dieser Konferenz eine gewisse Rolle zu spielen und dass es in ihrem Interesse liegt, sich aktiv daran zu beteiligen. Erst die Teilnahme der <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n wird es ermöglichen, dass die Konferenz sich nicht zu einer Konfrontation der Blöcke reduziert. Damit fällt den <placeName ref="https://dodis.ch/G8724">Neutrale</placeName>n fast automatisch die Rolle eines Katalysators zu.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finnland</placeName>, das sich als Gastgeber grosse Zurückhaltung auferlegt, hat es bisher systematisch vermieden, zu einzelnen Problemen eine eigene Stellung zu beziehen, was es allerdings nicht vor Kritik bewahrte, wenn es Initiativen in organisatorischer Hinsicht ergriff.</p><p>Die Auffassungen in <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> stimmen mit den unsrigen weitgehend überein, vielleicht mit einer Ausnahme: Die <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>er scheinen bereit zu sein, sich in der Frage der Truppenreduktionen mehr zu engagieren, als wir es – aus neutralitätspolitischen Gründen – tun würden.</p><p>Von besonderem Interesse sind natürlich die Reaktionen auf unser Projekt für ein System friedlicher Streiterledigung<note>Zum schweizerischen Projekt für ein System friedlicher Streitbeilegung vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 173, <ref target="https://dodis.ch/34487">dodis.ch/34487</ref>, bes. Anm. 15.</note>, das wir allen europäischen Regierungen (plus <placeName ref="https://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G230">Kanada</placeName>), also nicht nur jenen, mit denen wir direkte Kontakte hatten, unterbreitet haben.</p><p>Bei den meisten dieser Reaktionen handelt es sich naturgemäss im gegenwärtigen Zeitpunkt erst um vorläufige und unverbindliche Stellungnahmen.</p><p>Während <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> sich mit unserem Vorschlag einverstanden erklärt und ihn aktiv unterstützen wird, lehnt <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> unsere Initiative mit der Begründung ab, sie habe überhaupt keine Erfolgschancen. Trotzdem wird uns <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> aus Solidarität wenigstens bis zu einem gewissen Grade seine Unterstützung nicht versagen.</p><p>Auf positives Interesse stiess der Vorschlag in <placeName ref="https://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, der Bundesrepublik, <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Holland</placeName> und vor allem <placeName ref="https://dodis.ch/G77">Italien</placeName>. Letzteres hat sich anlässlich unseres kürzlichen Besuches überdies bereit erklärt, den schweizerischen Vorschlag im September dem politischen Unterkomitee der zehn Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaften zu unterbreiten.</p><p>In <placeName ref="https://dodis.ch/G55">London</placeName> wurde der schweizerischen Idee gegenüber Skepsis zum Ausdruck gebracht, weil nach britischer Auffassung unsere Vorschläge nicht wesentlich mehr bringen würden, als die bereits bestehenden Konventionen und die Erfolgsaussichten angesichts der herkömmlichen russischen Haltung in dieser Frage gering seien. Doch haben uns die Engländer eine neue Konsultation vorgeschlagen, die, wie bereits erwähnt, nächsten Monat stattfinden wird.</p><p>Abschliessend möchte ich die Haltung des <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName>s gegenüber der Sicherheitskonferenz wie folgt charakterisieren: Man ist sich bewusst, dass der <placeName ref="https://dodis.ch/G3160">Osten</placeName> von der Konferenz viel erwartet: Anerkennung des Status quo, Anerkennung der <placeName ref="https://dodis.ch/G283">DDR</placeName>, Zugang zu westlicher Technologie und grössere Möglichkeiten auf dem Wirtschaftssektor. Man ist bereit, im Interesse der Entspannung in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> darauf einzugehen. Der <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> ist jedoch entschlossen, dafür einen Preis zu verlangen, über dessen Höhe man sich allerdings keinerlei Illusionen hingibt. Jedenfalls ist der <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> gut vorbereitet und – ausnahmsweise – von erfreulicher Einigkeit. Im übrigen sieht man im <placeName ref="https://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> Sicherheit und Zusammenarbeit weniger als Thema einer einmaligen Konferenz, sondern als politischer Prozess, der Jahre in Anspruch nehmen wird.</p></div></body></text>
</TEI>
