<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34480</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-12">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-12"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34480">dodis.ch/34480</ref><title type="main">Der schweizerische Botschafter in <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName>, <persName ref="https://dodis.ch/P184">H. Keller</persName>, an den Vorsteher der Abteilung für politische Angelegenheiten des Politischen Departements, <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName><note>Schreiben: <orig>CH-BAR#<idno>E2001E#1980/83#907* (B.15.11).</idno></orig> Handschriftliche Marginalie von H. Miesch: <orig>am 3. Juni wird sich voraussichtlich die Aussenpolitische Kommission des</orig> Nat <add type="edition">[ional]</add><orig>Rats mit der Sache befassen.</orig> Vgl. dazu das Protokoll vom 6. August 1970 der Sitzung der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats vom 3. Juni 1970, <ref target="https://dodis.ch/35973">dodis.ch/35973</ref>, S. 16 f.</note></title><title type="sub">DIPLOMATISCHE BEZIEHUNGEN MIT ALBANIEN</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">1670</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">12</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">478</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">11</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1787</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">356</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">356</unclear></head><opener><dateline><placeName>Belgrad,</placeName> <date when="1970-05-21">21. Mai 1970</date></dateline></opener><p>In meinem Schreiben vom 12. Februar<note>Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P184">H. Keller</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName> vom 12. Februar 1970, Doss. wie Anm. <orig>1.</orig></note> teilte ich Ihnen mit, der norwegische Botschafter<note><persName ref="https://dodis.ch/P43102">P. Vennemoe</persName>.</note> überlasse es seinem Nachfolger<note><persName ref="https://dodis.ch/P46958">J. Zeier Cappelen</persName>.</note>, als erster Vertreter seines Landes nach <placeName ref="https://dodis.ch/G458">Tirana</placeName> zu gehen. Inzwischen scheint man in <placeName ref="https://dodis.ch/G406">Oslo</placeName> angesichts der neuesten Entwicklung und im Hinblick auf die noch diesen Monat zu erwartende Etablierung diplomatischer Beziehungen zwischen <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> die Meinung geändert zu haben. Mein norwegischer Kollege ist beauftragt worden, noch vor seinem Abschied von <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> mit seiner Gattin<note><persName ref="https://dodis.ch/P43102">E. Vennemoe</persName>- <persName ref="https://dodis.ch/P46861">Falck</persName>.</note> in <placeName ref="https://dodis.ch/G458">Tirana</placeName> einen ersten offiziellen Besuch abzustatten. Da er kurz nachher auf einen neuen Posten in <placeName ref="https://dodis.ch/G406">Oslo</placeName> zurückkehrt, wird er dagegen noch kein Beglaubigungsschreiben überreichen, aber eine Reihe von Besuchen vornehmen, für die sich die politischen und wirtschaftlichen Stellen <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norwegen</placeName>s interessieren. Die Formalität der Überreichung eines Beglaubigungsschreibens wird dann der demnächst hier eintreffende Botschafter vornehmen.</p><p>Das Problem «<placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName>» ist letzte Woche auch anlässlich des Besuches der von Herrn Nationalrat G.-<persName ref="https://dodis.ch/P23882">A. Chevallaz</persName>, Präsident der Kommission für auswärtige Angelegenheiten des Nationalrates, geführten schweizerischen parlamentarischen Delegation in <placeName ref="https://dodis.ch/G85">Belgrad</placeName> zur Sprache gekommen, nämlich im Rahmen eines aussenpolitischen Tour d’horizon von Seiten des jugoslawischen Delegationschefs<note><persName ref="https://dodis.ch/P46845">B. Osolnik</persName>. Zur Frage der parlamentarischen Besuche in <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> vgl. DDS, Bd. 24, Dok. 170, <ref target="https://dodis.ch/32381">dodis.ch/32381</ref>.</note>. Ich hielt es für angezeigt, Herrn Nationalrat <persName ref="https://dodis.ch/P23882">Chevallaz</persName> in seiner Eigenschaft als Präsident der oben erwähnten Kommission über den Stand unserer Vorarbeiten zu unterrichten und darauf aufmerksam zu machen, dass ich schon vor einem Jahr meinen ersten Besuch<note>Vgl. dazu das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P184">H. Keller</persName> an W. Spühler vom 9. Juni 1969, <ref target="https://dodis.ch/33543">dodis.ch/33543</ref>.</note> in <placeName ref="https://dodis.ch/G458">Tirana</placeName> abstattete, von Bern aber bisher noch nicht ermächtigt wurde, auf das albanische Angebot zur Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu antworten<note>Zur Frage einer Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> vgl. DDS, Bd. 23, Dok. 43, <ref target="https://dodis.ch/31039">dodis.ch/31039</ref>, Anm. 5 sowie die Notiz von H. Miesch vom 12. März 1969, <ref target="https://dodis.ch/33544">dodis.ch/33544</ref>. Vgl. dazu auch das Exposé von P. Graber vor der Aussenpolitischen Kommission des Ständerats vom 6. Mai 1970 und vor der Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats vom 3. Juni 1970, <ref target="https://dodis.ch/35972">dodis.ch/35972</ref>.</note>. Herr Nationalrat <persName ref="https://dodis.ch/P23882">Chevallaz</persName> meinte, er sehe keinen Grund, warum wir im Falle <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName>s von der bekannten Regel abweichen sollten, wonach wir überall in der Welt nach Möglichkeit auch diplomatisch präsent sein sollten. Ich vermute, dass er diesen Punkt nach seiner Rückkehr in die Schweiz gelegentlich mit dem Departement besprechen wird. Eine Gelegenheit hiezu könnte die demnächst stattfindende Sitzung<note>Vgl. Anm. 1. Zur Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> vgl. das BR- Prot. Nr. 1141 vom 1. Juli 1970, <ref target="https://dodis.ch/34482">dodis.ch/34482</ref>. Zum Antrittsbesuch <persName ref="https://dodis.ch/P184">H. Keller</persName>s in <placeName ref="https://dodis.ch/G458">Tirana</placeName> und der Überreichung des Beglaubigungsschreibens vgl. das Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P184">H. Keller</persName> an P. Graber vom 13. Oktober 1970, <ref target="https://dodis.ch/34485">dodis.ch/34485</ref>.</note> der von Herrn <persName ref="https://dodis.ch/P23882">Chevallaz</persName> präsidierten aussenpolitischen Kommission des Nationalrates bieten.</p><p>Ich habe während der vergangenen Wochen Gelegenheit gehabt, die Sache auch im persönlichen Gespräch mit unsern Botschaftern in <placeName ref="https://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> zu erörtern. Sowohl Herr <persName ref="https://dodis.ch/P413">Escher</persName> als auch Herr <persName ref="https://dodis.ch/P1425">Aman</persName> waren der Meinung, dass wir nicht mehr allzu lang mit einer Entscheidung zuwarten sollten. Was die Auffassung von Herrn Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P5382">Frochaux</persName> in <placeName ref="https://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> betrifft, so darf ich auf seinen Bericht vom 20. Januar<note>Schreiben von <persName ref="https://dodis.ch/P5382">P. Frochaux</persName> an <persName ref="https://dodis.ch/P86">P. Micheli</persName> vom 20. Januar 1970, Doss. wie Anm. <orig>1.</orig></note> an Herrn Generalsekretär <persName ref="https://dodis.ch/P86">Micheli</persName> erinnern, von dem mir Ihre Abteilung freundlicherweise eine Kopie zugehen liess.</p><p>Was unsere wirtschaftlichen Interessen in <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName><note>Vgl. dazu den Bericht von E. Klöti vom 25. Oktober 1971, <ref target="https://dodis.ch/34470">dodis.ch/34470</ref>.</note> anbelangt, so habe ich bei meinem kürzlichen Besuch in <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName> von einem Mitglied<note>Wahrscheinlich E. Vischer oder H. R. Vauthier.</note> der Geschäftsleitung der Ciba vernommen, dass man dort eine Normalisierung unserer Beziehungen zu <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> begrüssen würde, nachdem der albanische Absatzmarkt gerade für die chemische Industrie sich als interessant erweist, aber das Fehlen offizieller Beziehungen auf die Dauer ein Hindernis sein könnte. Eine gewisse Verstimmung der Albaner über unser Zögern erblicke ich darin, dass es der Botschaft kürzlich nur mit erheblicher Mühe und entsprechendem Zeitverlust gelungen ist, für den Leiter einer bekannten Zürcher Aussenhandelsfirma<note>Es handelt sich um <orgName ref="https://dodis.ch/R23846">E. Debrunner</orgName> von der <orgName ref="https://dodis.ch/R23846">Ernst Debrunner</orgName> AG.</note>, der früher oft <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> besucht hatte, noch einmal ein albanisches Einreisevisum zu beschaffen. Sowohl unsere Industrie- als auch unsere Handelsfirmen merken natürlich, dass auch andere europäische Länder auf <placeName ref="https://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> aufmerksam werden und würden es offenbar sehr begrüssen, wenn nun auch Bern auf das wiederholte Angebot der Albaner positiv antworten würde.</p><p>Da ich diese Angelegenheit auch mit Herrn Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P11">R. Probst</persName> von der <orgName ref="https://dodis.ch/R88">Handelsabteilung</orgName> EVD besprochen habe, sende ich ihm eine Kopie dieses Schreibens zur vertraulichen Orientierung<note>Handschriftliche Marginalie von H. Miesch: <orig>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P11">Probst</persName> hat uns telefoniert und ich habe ihm die Sache erklärt.</orig></note>.</p></div></body></text>
</TEI>
