<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/34585</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2019-01-01">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Automatically transformed from the printed volumes. If you find any mistake, please send us an e-mail: dodis@dodis.ch</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2019-01-01"/></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/34585">dodis.ch/34585</ref><title type="main"><objectType>Exposé </objectType>du 1<hi>er</hi> septembre 1971 du Chef du Département politique, P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName>, à l’occasion de la Conférence des Ambassadeurs<note>Exposé: <orig>CH-BAR#<idno>E2004B#1982/69#36* (a.133.4).</idno></orig> Rédigé par <persName ref="https://dodis.ch/P2696">A. Natural</persName> le 23 août 1971. Cf. aussi la deuxième partie de l’exposé sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName> et le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> de <persName ref="https://dodis.ch/P2696">A. Natural</persName> du 27 août 1971, <ref target="https://dodis.ch/34586">dodis.ch/34586</ref>. Le même exposé a été présenté par P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> devant la Commission des affaires étrangères du Conseil national le 6 septembre 1971; cf. doss. <orig>CH-BAR#<idno>E1050.12#1995/511#14*.</idno></orig></note></title><title type="sub">LE GLISSEMENT DU CENTRE DE GRAVITÉ DES AFFAIRES MONDIALES DE L’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">EU</placeName>ROPE VERS L’ASIE</title><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">13140</unclear><unclear reason="Entity type: Person not found in section with ID:">13986</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">281</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">2221</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3760</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">3981</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">4847</unclear><unclear reason="Entity type: Place not found in section with ID:">9773</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">132</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">860</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">26835</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">118</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">888</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">1133</unclear><unclear reason="Entity type: Organization not found in section with ID:">27</unclear></head><opener><dateline/></opener><p><emph>I. La <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName></emph></p><p>1. La prochaine visite du Président <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> à <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName><note>Sur la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P13584">R. Nixon</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">République populaire de Chine</placeName> en février 1972, cf. les rapports politiques N<hi>o</hi> 4, 6 et 7 de O. Rossetti respectivement de J. Cuendet à P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> des 23 février, 1<hi>er</hi> et 15 mars 1972, <orig>CH-BAR#<idno>E2300-01#1977/29#59* (A.21.31).</idno></orig></note> ne signifie pas en ellemême que le centre de gravité des affaires mondiales s’est déplacé vers l’<placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName>, mais elle atteste que la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> va jouer désormais un rôle politique égal à son importance géographique et démographique.</p><p>Jusqu’à présent, le triangle des super-puissances n’était qu’une réalité latente. <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> faisaient entendre leur voix sur toute la surface du globe, avaient tissé un réseau serré de relations internationales. Ces deux capitales tenaient compte de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> dans leur calcul, craignaient ses réactions négatives, cherchaient à éviter son hostilité, tentaient parfois de gagner son appui. Mais la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> vivait dans l’isolement, s’entourait de silence. Si elle était active sur le plan idéologique, si elle encourageait un peu partout la subversion, elle était singulièrement absente sur le plan diplomatique, sur celui des relations d’État à État. Elle semblait concevoir sa politique sous l’angle des rapports bilatéraux, et non pas d’une manière globale. Elle se querellait avec l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, elle haïssait les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>, mais elle ne paraissait pas en mesure de jouer ses deux adversaires l’un contre l’autre. De même, elle ne tirait pas grands profits de ses rapports avec les autres puissances, à la grande déception d’ailleurs du <persName ref="https://dodis.ch/P460">Général de Gaulle</persName> qui aurait aimé compter sur <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> dans sa politique d’équilibre planétaire. Elle avait donné un coup de boutoir à l’<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName>, puis s’était cantonnée dans une attitude assez stérile. À l’égard du <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> aussi, elle ne parvenait pas à se dégeler.</p><p>L’énorme <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Empire du Milieu</placeName> ne semblait se préoccuper que de ce qui le concernait directement, de ses voisins immédiats, des menaces qui se dessinaient contre lui, mais ne prenait pas d’initiative diplomatique qui lui aurait permis de défendre ses intérêts au-delà de sa zone géographique. Il ne paraissait pas concevoir la nécessité de se rapprocher des ennemis de ses ennemis, d’ébaucher des alliances de revers, de se créer un climat de sympathie. Si donc le monde comptait bien trois super-puissances, le triangle qu’elles dessinaient n’avait que deux sommets nettement tracés, le troisième ne figurant qu’en pointillé. La plupart des affaires internationales se traitaient entre ces deux sommets, entre <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName>. Certes l’un et l’autre savaient que <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> existait, qu’on ne pouvait négliger la force qu’il représentait, mais cette force ne se manifestait pas d’une manière continue et cohérente. Le rôle de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> était ainsi surtout négatif, se faisait sentir par l’infléchissement qu’il causait sur les politiques soviétiques et américaines, mais il ne constituait pas un foyer actif de relations internationales.</p><p>2. Une telle attitude ne pouvait être durable. Mais pourquoi le revirement que constituent la partie de ping-pong<note>Cf. le rapport politique N<hi>o</hi> 5 de O. Rossetti à P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> du 14 mai 1971, doss. comme note 2.</note> et l’invitation à <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> s’est-il produit maintenant? À cette question, il y a une première réponse qui se réfère à la politique intérieure chinoise<note>Sur le développement de la politique de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">République populaire de Chine</placeName> entre 1967 et 1972, cf. le rapport politique N<hi>o</hi> 5 de O. Rossetti du 22 février 1972, <ref target="https://dodis.ch/35819">dodis.ch/35819</ref>. Pour les relations avec la Suisse, cf. aussi doc. 121, <ref target="https://dodis.ch/35750">dodis.ch/35750</ref>.</note>: la fin de la révolution culturelle<note>Sur la révolution culturelle, cf. DDS, vol. 23, doc. 167, <ref target="https://dodis.ch/30917">dodis.ch/30917</ref>, et doc. 175, <ref target="https://dodis.ch/30922">dodis.ch/30922</ref>.</note>, le rétablissement de l’ordre en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, la relance de son économie.</p><p>Mais d’autres facteurs aussi sont entrés en ligne de compte, et ils relèvent, eux, de la situation internationale.</p><p>Il y a, d’une part, la politique de «low profile» adoptée par le Président <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName><note>Cf. le rapport politique N<hi>o</hi> 78 de F. Schnyder au Département politique du 18 novembre 1970, <ref target="https://dodis.ch/35462">dodis.ch/35462</ref> et le télégramme N<hi>o</hi> 100 de l’Ambassade de Suisse à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> au Département politique du 25 février 1971, <orig>CH-BAR#<idno>E2001E-01#1982/58#1398* (B.73.0).</idno></orig></note>. Et, d’autre part, l’expansionisme soviétique. Pour de nombreuses raisons, les Américains se replient sur eux-mêmes. Ils ont vu que le rôle de gendarmes du monde était intenable<note>Cf. DDS, vol. 24, doc. 41, <ref target="https://dodis.ch/33135">dodis.ch/33135</ref>.</note> et ont en conséquence décidé de modifier l’esprit de leur politique de «containment». Ils se dégagent du <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Viêt-Nam</placeName>, ils se dégagent d’<placeName ref="https://dodis.ch/G11150">Okinawa</placeName> et finiront bien un jour ou l’autre par se dégager de la <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>. Quant à <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName>, je crois qu’il y a longtemps qu’ils auraient aimé se décharger du poids politique que représente leur Traité de 1954 avec <persName ref="https://dodis.ch/P1017">Tchang</persName> Kaïchek. Mais c’est une opération difficile. Quoi qu’il en soit, la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> a vu que les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> ne visaient plus à l’encercler, qu’ils ne constituaient plus une menace contre elle et qu’elle pourrait, avec beaucoup de diplomatie, recouvrer sans combat sa souveraineté sur <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName>.</p><p>Simultanément <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> a dû prendre conscience, comme nous, du continuel accroissement de la force militaire soviétique et de l’esprit expansionniste qui anime les dirigeants du <orgName ref="https://dodis.ch/R131">Kreml</orgName>in: augmentation des armements nucléaires aussi bien que conventionnels, création d’une flotte importante, implantation en <placeName ref="https://dodis.ch/G291">Méditerranée</placeName>, présence dans l’Océan indien. En outre, le nombre des divisions soviétiques stationnées à proximité des confins sino-russes ne cesse de s’étoffer.</p><p>Le rédacteur en chef du journal «<orgName ref="https://dodis.ch/R10379">LeMonde</orgName>», <persName ref="https://dodis.ch/P46709">André Fontaine</persName>, estime que le revirement chinois est «le prix du crime que fut l’invasion de la <placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName>»<note>Sur la crise en <placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName>, cf. DDS, vol. 24, doc. 100, <ref target="https://dodis.ch/32192">dodis.ch/32192</ref>.</note> ainsi que de la proclamation de la doctrine <persName ref="https://dodis.ch/P15543">Brejnev</persName>, applicable également à la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>.</p><p>Cette appréciation est valable, mais je crois qu’il faut aller plus loin et voir, dans le changement d’attitude de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, le fruit et de l’accroissement de la volonté de puissance soviétique et de la diminution de celle des <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>.</p><p>Car les relations triangulaires ont leur propre logique. Elles sont par nature instables. Toutefois cette instabilité peut trouver un équilibre temporaire lorsque les trois puissances en cause sont disposées à respecter le statu quo. Mais si l’une d’entre elles augmente visiblement sa capacité militaire et vise à étendre sa sphère d’influence, elle incite ipso facto les deux autres pays intéressés à faire front contre la menace qui se profile.</p><p>Durant la phase montante de l’intervention américaine au <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Viêt-Nam</placeName><note>Sur la guerre du <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Vietnam</placeName>, cf. les rapports politiques N<hi>o</hi> 78 et 43 de F. Schnyder au Département politique du 18 novembre 1970, <ref target="https://dodis.ch/35462">dodis.ch/35462</ref> et du 2 juillet 1971, <ref target="https://dodis.ch/36113">dodis.ch/36113</ref>; la lettre de G. de Dardel à A. Janner du 18 mai 1972, <ref target="https://dodis.ch/36143">dodis.ch/36143</ref> et le rapport politique N<hi>o</hi> 29 de Ch. Müller au Département politique du 21 décembre 1972, <ref target="https://dodis.ch/36144">dodis.ch/36144</ref>.</note>, les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> paraissaient constituer le danger principal. Que ce danger n’ait pas empêché le développement de la tension entre <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, qui a atteint son point culminant avec les incidents de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G9808">Oussouri</placeName> en 1968/69<note>Sur le conflit frontalier sino-soviétique, cf. DDS, vol. 24, doc. 140, <ref target="https://dodis.ch/32536">dodis.ch/32536</ref>, note 7.</note>, est un phénomène qu’il est difficile d’expliquer. Il témoigne de la profondeur des divergences sino-soviétiques, de leur caractère inconciliable et sans doute de leur aspect passionnel. Il est possible également que la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> se soit rendue compte que <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> ne voulait en aucun cas l’attaquer.</p><p>Mais le jour où il est devenu évident que les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> avaient tendance à rentrer chez eux, et les Russes à en sortir, que l’<placeName ref="https://dodis.ch/G11">Amérique</placeName> ne paraissait plus disposée à empêcher à tout prix l’expansion soviétique, l’équilibre risquait d’être rompu, et au détriment de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>. Cela d’autant plus que les conversations bilatérales entre <placeName ref="https://dodis.ch/G21">Moscou</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> se poursuivaient, et que les SALT<note>Sur les entretiens SALT entre les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> et l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, cf. DDS, vol. 25, doc. 155, <ref target="https://dodis.ch/35513">dodis.ch/35513</ref>. Cf. aussi l’exposé de P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> du 31 août 1972, <ref target="https://dodis.ch/34605">dodis.ch/34605</ref>.</note> étaient susceptibles d’aboutir à un accord nucléaire. En restant dans son splendide isolement, la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> courait le risque d’être la victime d’une collusion soviéto-américaine.</p><p>(Dans un contexte tout différent, la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, comme l’<placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, ne peut pas assister sans inquiétude à un désengagement américain combiné avec une expansion soviétique.)</p><p>Considéré sous cet angle géo-politique, il semble que le rapprochement entre <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> et <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> est une nécessité, et que cette nécessité est assez impérieuse pour obliger ces deux capitales à régler, provisoirement tout au moins, leur contentieux.</p><p>3. Car pour les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> aussi, il est urgent de trouver un modus vivendi avec la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>. L’application de la doctrine <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> en dépend ou, plus exactement, c’est à quoi vise la doctrine <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName>. Comment la Maison Blanche pourrait-elle retirer ses troupes du continent asiatique, réduire sa présence militaire dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G209">Pacifique</placeName>, faire de cet Océan une zone de paix, si la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> reste hostile et menaçante?</p><p>Le contentieux sino-américain est limité à <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName>, au Sud-Est asiatique et peut-être à la <placeName ref="https://dodis.ch/G33">Corée</placeName>.</p><p>En revanche, les intérêts coïncident en ce qui concerne la pression de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, la pénétration de sa flotte dans l’Océan indien et le <placeName ref="https://dodis.ch/G209">Pacifique</placeName>, l’accroissement de son influence sur l’<placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName>, et le maintien de l’intégrité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> continentale.</p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, d’autre part, ne veut pas que le <placeName ref="https://dodis.ch/G45">Japon</placeName> devienne une puissance nucléaire ni qu’il acquière dans le <placeName ref="https://dodis.ch/G209">Pacifique</placeName> et au Sud-Est asiatique une prépondérance politique. Chou En-laï est sans doute assez réaliste pour savoir que seul le maintien d’une présence américaine dans les eaux extrême-orientales peut empêcher ou retarder un tel développement.</p><p>Cette conjonction d’intérêts devrait permettre la liquidation d’un contentieux qui est beaucoup moins vital.</p><p>4. On en voit déjà se dessiner les grandes lignes.</p><p>Les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> voteront pour l’admission de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> à l’<orgName ref="https://dodis.ch/R202">ONU</orgName><note>Sur l’admission de la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">République populaire de Chine</placeName> aux <orgName ref="https://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> en remplacement de <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName> le 25 octobre 1971 et sur la position de la Suisse à cet égard, cf. DDS, vol. 25, doc. 102, <ref target="https://dodis.ch/34306">dodis.ch/34306</ref>.</note>. Mais ils ne se déclareront pas eux-mêmes en faveur de l’exclusion de Taïpeh<note>Sur la fermeture de la mission de <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName> à Genève le 30 juin 1972, cf. DDS, vol. 25, doc. 139, <ref target="https://dodis.ch/36020">dodis.ch/36020</ref>.</note>.</p><p>Si, en pratique, ils cesseront de faire obstacle aux revendications de <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> sur <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName>, ils agiront de manière à ne pas perdre la face dans cette opération douloureuse, et <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>, dans la mesure du possible, s’efforcera de leur faciliter la tâche. Je pense que les entretiens <persName ref="https://dodis.ch/P31846">Kissinger</persName> – Chou En-laï<note>Sur la visite de <persName ref="https://dodis.ch/P31846">H. Kissinger</persName> en <placeName ref="https://dodis.ch/G29">République populaire de Chine</placeName> en juillet 1971, cf. le rapport politique N<hi>o</hi> 8 de J. Cuendet à P. <persName ref="https://dodis.ch/P4171">Graber</persName> du 21 juillet 1971, doss. comme note 2.</note> ont porté sur cette affaire, qu’un accord de principe a dû être obtenu, ce qui n’empêchera ni les manœuvres dilatoires, ni les discours indignés, ni les éclats de propagande.</p><p>En ce qui concerne le <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Viêt-Nam</placeName> et le Sud-Est asiatique, là aussi une certaine entente a sans doute eu lieu. J’imagine que le Conseiller du Président <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> a dû tenir au Premier Ministre chinois à peu près ce langage:</p><p>«Vous avez sur <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName> un intérêt primordial. Nous vous le reconnaissons et, sous réserve des délais indispensables, nous vous laisserons les mains libres.</p><p>Nous avons engagé notre prestige à <placeName ref="https://dodis.ch/G431">Saïgon</placeName>. Vous n’avez pas d’intérêts directs en jeu au <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Viêt-Nam</placeName> du Sud. Laissez à <persName ref="https://dodis.ch/P41399">Thieu</persName> sa chance, nous laissons à Pham Van-dong la sienne et réunissons une conférence, où vous aurez un rôle éminent, qui visera à neutraliser non seulement le <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Viêt-Nam</placeName>, mais tout le Sud-Est asiatique. Vous aurez ainsi l’assurance qu’aucun gouvernement hostile à la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, et aucune puissance étrangère ne s’établiront dans cette zone, où vous avez des intérêts, et où les nôtres, pour être résiduels, sont néanmois respectables.»</p><p>J’ai plus de peine à me représenter la réponse de Chou En-laï. Mais je ne pense pas qu’elle ait été entièrement négative. Car si enfin la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> entend utiliser les Américains pour faire pièce à la pression soviétique, il lui est nécessaire que ces Américains conservent, en <placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName>, un minimum de prestige. S’ils laissaient tomber <placeName ref="https://dodis.ch/G431">Saïgon</placeName> comme ils laisseront tomber <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName>, qui alors les prendrait encore au sérieux?</p><p>N’oublions pas que dans cette affaire, il s’agit réellement d’un jeu planétaire et que les considérations locales doivent forcément être subordonnées aux intérêts énormes qui sont en cause.</p><p>5. Beaucoup de commentaires donnent l’impression que les Chinois tiennent la dragée haute à <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName>. Ce n’est vrai qu’en partie. Ils ont l’avantage à propos de <placeName ref="https://dodis.ch/G32">Taïwan</placeName>, mais parce que la position des <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> à son égard est devenue intenable le jour où les communistes ont assis durablement leur pouvoir à <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName>.</p><p>Ils ont également l’avantage à propos du retrait des forces américaines du <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Viêt-Nam</placeName>, mais parce que les Américains ont, pour des raisons qui leur sont propres, décidé de se dégager de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G47">Asie</placeName> continentale. La <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> ne fait là qu’exiger ce que <placeName ref="https://dodis.ch/G16">Washington</placeName> fera en tout état de cause. Il n’y a qu’une question d’horaire, de date, de tempo qui se pose.</p><p>Mais pour le reste, c’est la <placeName ref="https://dodis.ch/G29">Chine</placeName> qui est demanderesse. C’est elle qui pourrait être l’objet d’une attaque-surprise de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, c’est elle que toucherait une collusion soviéto-américaine toujours possible, c’est elle que le sort du subcontinent indien<note>Sur le conflit dans le sous-continent indien et l’indépendance du Bangladesh, cf. DDS, vol. 25, doc. 87, <ref target="https://dodis.ch/35284">dodis.ch/35284</ref>; doc. 106, <ref target="https://dodis.ch/35311">dodis.ch/35311</ref>; doc. 113, <ref target="https://dodis.ch/35283">dodis.ch/35283</ref>; doc. 126, <ref target="https://dodis.ch/35309">dodis.ch/35309</ref> et doc. 135, <ref target="https://dodis.ch/35893">dodis.ch/35893</ref>.</note> préoccupe au premier chef. <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> a donc d’excellents atouts en mains, et c’est parce que ces atouts existent qu’il a pu prendre le risque d’annoncer six mois d’avance sa visite à <placeName ref="https://dodis.ch/G1203">Pékin</placeName> en s’exposant à un chantage chinois pendant ce long délai et à l’affront d’une annulation de l’invitation.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> ne va pas ni à <placeName ref="https://dodis.ch/G4732">Canossa</placeName> ni à <placeName ref="https://dodis.ch/G862">Munich</placeName>. Son pays est beaucoup plus puissant que celui de <persName ref="https://dodis.ch/P12354">Mao</persName> et c’est parce qu’il est puissant qu’il peut supporter des égratignures épidermiques. Et si les Chinois sont réellement conscients du rapport mondial des forces, et s’ils ont l’habileté diplomatique qu’on leur prête, ils se garderont bien de l’offenser. En recevant dignement le Président des <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>, ils épongeront les humiliations passées et gagneront sur la scène internationale un crédit que le monde n’était pas encore prêt à leur reconnaître. En dernière analyse et à long terme, <persName ref="https://dodis.ch/P12354">Mao</persName> a plus à gagner de cette visite que <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName>. Il serait étrange qu’il gâche cette chance.</p><p>À mes yeux, le seul risque réel auquel les <placeName ref="https://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> s’exposent a trait à la longévité de <persName ref="https://dodis.ch/P12354">Mao</persName> Tsé-toung et de Chou En-laï. Il est presque certain que le revirement chinois est dû au Premier Ministre, véritable génie politique. S’il venait à mourir, son successeur n’aurait peut-être pas l’envergure pour mener à bien cette dure partie diplomatique. Il est probable que <persName ref="https://dodis.ch/P12354">Mao</persName> voit les choses de trop haut et de trop loin pour traiter personellement l’affaire dans ses détails.</p><p>De même, si <persName ref="https://dodis.ch/P12354">Mao</persName> disparaissait le premier, personne ne peut savoir dans quelle mesure Chou En-laï conserverait les leviers de commande et si les problèmes intérieurs qui se poseront lui laisseront les mains libres en matière de politique étrangère. En raison de l’âge de ces deux dirigeants, ce risque est incontestable. Mais le Président <persName ref="https://dodis.ch/P13584">Nixon</persName> pouvait-il le prendre en considération?</p></div></body></text>
</TEI>
