<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/66977</title><author>
					<orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName>
				</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-01">2023</date><availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence>
				</availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc><revisionDesc>
			<change when="2023-01-01">Last change</change>
		</revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head>
					<ref target="http://dodis.ch/66977">dodis.ch/66977</ref>
					<title type="main">Redaktioneller Titel<note xml:id="e85">
							<idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010-01A#1990/5#157* (B.58.30.24)</idno>
						</note>
					</title>
					<title type="sub">5<hi>e</hi> Conférence au sommet des non-alignés</title>
				</head><opener>
					<add>Confidentielle </add>
					<dateline>
						<placeName ref="http://dodis.ch/G236">Alger</placeName>, <date when="1976-05-04">4 mai 1976</date>
					</dateline>
				</opener><p>Monsieur l’Ambassadeur, </p><p>J’accuse réception de votre lettre du 15 avril 1976 et tiens à vous remercier tout d’abord des copies de documents qui s’y trouvaient jointes; elles m’ont permis de bien situer le problème et de compléter utilement on dossier.</p><p>Ce n’est qu’aujourd’hui que j’ai enfin pu voir M. Abdelhamid Adjali, Directeur des affaires politiques du Ministère des affaires étrangères; les cadres de ce Ministère ont été très accaparés jusqu’ici, comme tout le gouvernement, par les dernières mises au point du projet de Charte nationale rendu public la semaine dernière. Mais je tenais à voir M. Adjali personnellement, car c'était lui qui avait procédé le 3 août 1973 au sondage dont vous vous souviendrez, concernant une éventuelle participation de la Suisse à la Conférence au sommet d'Alger.</p><p>Je ne m'étendrai pas sur ce que j’ai dit à M. Adjali et qui était dans la ligne de vos instructions et de la documentation qui y était jointe. Je mentionnerai tout au plus que, pour prévenir toute manifestation d’humeur, toujours possible ici, à voir la Suisse manifester un intérêt pour la Conférence de Colombo après avoir été absente de celle d’Alger, j’ai insisté sur le départ que le sondage algérien du 3 août 1973 avait donné un réexamen de notre position. J’ai également relevé, mais sans trop m’appensantir, qu’à cette époque l’Ambassadeur de Suisse que j’étais n’avait toujours pas été autorisé à présenter ses lettres de créance, quatre mois après son arrivée; ce qui n’avait évidemment pas contribué à créer un climat favorable à une bonne réception du sondage... </p><p>Voici ce que M. Adjali (A.) m’a répondu. La précision de sa réponse s’explique par le fait que je l’avait prévenu du but de ma visite. </p><p>1) A. se félicite de la décision prise par les autorités suisses. Bien entendu, il va devoir en parler à ses chefs, jusqu’au Président Boumediène, président en exercice du Mouvement des non-alignés. Il se dit toutefois prêt à me donner, en son nom prpopre, une première réponse. Il ajoute que ce sera dans le sens de cette réponse qu’il fera rapport à ses supérieurs.</p></div></body></text></TEI>