<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/66378</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2025-01-01">2025</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2025-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/66378">dodis.ch/66378</ref><title type="main">Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> vom 9. März 1994<note xml:id="e39"><idno>Amtl. Bull. NR, 1994, I, S. 221–227</idno>. Dieses Protokoll wurde im Amtlichen Bulletin des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> veröffentlicht. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat </orgName>behandelte unter der Geschäftsnummer 93.098 die <orig>Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den neunziger Jahren</orig> in drei Sitzungen vom 7. bis 9. März 1994 und nahm in der letzten Sitzung vom zugehörigen Bericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> Kenntnis. Der Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Flavio Cotti</persName>, und der Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, nahmen an der Sitzung teil. Für die vorangehenden Sitzungen des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> vom 7. und 8. März 1994 vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref> bzw. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>. Die Berichterstatter der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats</orgName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R478">APK-N</orgName>) waren die Nationalräte <persName ref="http://dodis.ch/P31941">Ernst Mühlemann</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P58829">Victor Ruffy</persName>. Für die Beratung des Berichts in der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">APK-N</orgName> am 8. Februar 1994 vgl. <ref target="https://dodis.ch/67314">dodis.ch/67314</ref>. Für die weiteren <orgName ref="http://dodis.ch/R944">parlamentarischen</orgName> Beratungen vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2541">dodis.ch/C2541</ref>. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hatte den <orig>Bericht über die Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den 1990er Jahren</orig> und den angehängten <orig>Bericht zur Neutralität</orig> am 29. November 1993 verabschiedet, vgl. das BR-Prot. Nr. 2208, <ref target="https://dodis.ch/62879">dodis.ch/62879</ref>, und für den Bericht inkl. Anhang, <ref target="https://dodis.ch/54677">dodis.ch/54677</ref>. Für die Diskussion des Berichts im <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vgl. DDS 1993, Dok. 8, <ref target="https://dodis.ch/61211">dodis.ch/61211</ref>, und Dok. 53, <ref target="https://dodis.ch/61212">dodis.ch/61212</ref>, sowie für die Entstehungsgeschichte des Berichts die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/T1981">dodis.ch/T1981</ref>.</note></title><title type="sub">Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den neunziger Jahren</title></head><opener><add type="edition">Auszug</add><dateline><add type="edition"><placeName ref="http://dodis.ch/G43">[Bern</placeName>,]</add> <date when="1994-03-09">9. März 1994</date></dateline></opener><p><persName ref="https://dodis.ch/P31941"><emph>Mühlemann</emph> Ernst</persName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R481">R</orgName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G4141">TG</placeName>), Berichterstatter: Nach einer lebhaften und anregenden Debatte kommen wir heute zum Abschluss mit den Beratungen über den aussenpolitischen Bericht. Wir müssen dabei leider feststellen, dass die Gräben aus der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Abstimmung noch nicht überall zugeschüttet sind.<note xml:id="e1385">Vgl. die Zusammenstellung <orig>Abstimmung über den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">Europäischen Wirtschaftsraum (EWR)</orgName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2163">dodis.ch/T2163</ref>.</note> Das ist bedauerlich, denn wer aussenpolitische Erfolge erzielen will, der muss Geschlossenheit vorweisen können. Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> kann bei seinen Gesprächspartnern nur Eindruck machen, wenn er sich einig ist. Dasselbe gilt für das <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>, und das gilt natürlich auch für das Volk. Es ist hoch an der Zeit, dass wir versuchen, uns hier auf Gemeinsamkeiten zu einigen, und dass wir aus dieser Geschlossenheit heraus in erfolgreicher Weise bilaterale Verhandlungen führen und anderseits das Volk, das verunsichert ist, von einem richtigen Kurs überzeugen.</p><p>Ich würde meinen, es gibt vier Gemeinsamkeiten, zu denen alle stehen können. Ich habe keinen einzigen Votanten gehört, der sich gegen diese vier dringlichen Sofortprogramme gewendet hätte.</p><p>1. Das erfolgreiche Abschliessen des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Vertrages und die mögliche Präsentation bei unserem Volk: Wir haben hier eine entscheidende politische Auseinandersetzung zu führen, bei der wir natürlich komplexe Materien darstellen müssen, aber es scheint möglich zu sein, für unsere Wirtschaft eine solch wichtige Vertragsmasse vor dem Volk glaubwürdig zu vertreten, weil ich spüre, dass Sie alle im Grunde genommen hinter dieser Vorlage stehen.<note xml:id="e1409">Zum Abschluss der Uruguay-Runde des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G4825">Marrakesch</placeName> im April 1994 vgl. DDS 1994, Dok. 17, <ref target="https://dodis.ch/65556">dodis.ch/65556</ref>. Der Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur in <placeName ref="http://dodis.ch/G4825">Marrakesch</placeName> gegründeten <orgName ref="http://dodis.ch/R18497">Welthandelsorganisation</orgName> unterstand dem fakultativen Referendum. Die Frist für das Referendum lief am 27. März 1995 ab, 100 Tage nach der Veröffentlichung des <orig>Bundesbeschlusses über die Genehmigung der in den Multilateralen Handelsverhandlungen unter der Ägide des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> (Uruguay-Runde) abgeschlossenen Abkommen</orig>, der am 16. Dezember 1994 von den <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Eidgenössischen Räten</orgName> verabschiedet und im Bundesblatt vom 27. Dezember 1994 veröffentlicht wurde, BBl, 1994, V, S. 1130–1132. Das Referendum kam nicht zustande, da nicht die erforderlichen 50 000 Unterschriften eingereicht wurden, vgl. BBl 1995, II, S. 625–630. Für die Diskussionen im <orgName ref="http://dodis.ch/R944">National- und Ständerat</orgName> über die Annahme der <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Abkommen Ende 1994 vgl. <ref target="https://dodis.ch/67431">dodis.ch/67431</ref> bzw. <ref target="https://dodis.ch/67540">dodis.ch/67540</ref>.</note></p><p>2. Die bilateralen Verhandlungen: Es hat keinen Sinn, kleinlaut jetzt schon zu behaupten, sie seien von vornherein zum Scheitern verdammt.<note xml:id="e1436">Zum Stand der bilateralen Verhandlungen mit der EU Anfang 1994 vgl. DDS 1994, Dok. 2, <ref target="https://dodis.ch/66191">dodis.ch/66191</ref>, sowie das BR-Prot. Nr. 157 vom 2. Februar 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>.</note> Wir haben einen ersten Teilerfolg erfochten. Die Vereinbarung über die Ursprungsregeln ist eine bedeutende Leistung unserer Diplomatie, und es können weitere ähnliche Taten folgen.<note xml:id="e1423">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 2351 vom 13. Dezember 1993, <ref target="https://dodis.ch/64050">dodis.ch/64050</ref>, sowie die Zusammenstellung <orig>Bilaterale I: Technische Handelshemmnisse (1993–1999)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1579">dodis.ch/T1579</ref>.</note> Es ist aber nicht zu verkennen, dass wir nach der Abstimmung über die <orgName ref="http://dodis.ch/R40946">Alpen-Initiative</orgName> in einer besonders schwierigen Lage stecken.<note xml:id="e1427">Die Volksinitiative <orig>«zum Schutz des Alpengebietes vor dem Transitverkehr»</orig> wurde in der Volksabstimmung am 20. Februar 1994 mit einem Ja-Anteil von 51,9% und von 16 Ständen angenommen. Vgl. die Zusammenstellung <orig>Alpen-Initiative (1994)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2177">dodis.ch/T2177</ref>. Vgl. dazu auch die Gespräche der Bundesräte <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> sowie des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName>, und des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Arnold Koller</persName>, mit <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>-Kommissar <persName ref="http://dodis.ch/P57462">Hans van den Broek</persName> am 22. April 1994, DDS 1994, Dok. 19, <ref target="https://dodis.ch/64665">dodis.ch/64665</ref>.</note> Im Ausland versteht man, dass wir die <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpen</placeName> schützen wollen. Man hat aber Mühe zu begreifen, dass dieser Schutz der <placeName ref="https://dodis.ch/G1007">Alpen</placeName> nur von den Ausländern respektiert werden soll und nicht von den <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizern</placeName>. Wenn wir die schweizerischen Lastwagen gesondert behandeln, schaffen wir hier eine Diskriminierung, die uns aussergewöhnliche Probleme in den Verhandlungen bereiten wird. Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> wird sich beim Vollzug der Alpen-Initiative sehr viel Mühe geben müssen, damit das Ausgangsklima für die bilateralen Verhandlungen günstig wird.<note xml:id="e1431">Zur Umsetzung der Initiative vgl. DDS 1994, Dok. 51, <ref target="https://dodis.ch/68436">dodis.ch/68436</ref>, sowie das BR-Prot. Nr. 1525 vom 9. September 1994, <ref target="https://dodis.ch/67394">dodis.ch/67394</ref>.</note></p><p>3. Die Aufrechterhaltung der Neutralität: Es ist auch unbestritten, dass wir die Neutralität nicht nur als Selbstschutz unseres Landes verstehen wollen, sondern als eine Möglichkeit, über eine verstärkte Solidarität zur Lösung globaler und kontinentaler Probleme beizutragen. Es gehören dazu auch die sogenannten <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">Blauhelmaktionen</orgName>.<note xml:id="e1440">Vgl. dazu DDS 1993, Dok. 28, <ref target="https://dodis.ch/64768">dodis.ch/64768</ref>, sowie die Zusammenstellung <orig>Beteiligung an den <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">Friedenstruppen der Vereinten Nationen (Blauhelme)</orgName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2038">dodis.ch/T2038</ref>. Das <orig>Bundesgesetz über schweizerische Truppen für friedenserhaltende Operationen</orig> wurde am 12. Juni 1994 in einer Referendumsabstimmung mit einem Nein-Anteil von 57,2% abgelehnt, vgl. BBl, 1994, III, S. 1254. Vgl. dazu auch DDS 1994, Dok. 28, <ref target="https://dodis.ch/67773">dodis.ch/67773</ref>, und Dok. 32, <ref target="https://dodis.ch/67970">dodis.ch/67970</ref>, sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2269">dodis.ch/C2269</ref>.</note> Ich sehe nicht ein, warum unsere humanitären Aktionen durch <placeName ref="https://dodis.ch/G967">ukrainische</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G216">ägyptische</placeName> Soldaten begleitet werden müssen. Wir haben schon im Ersten Weltkrieg unsere Lebensmitteltransporte nach <placeName ref="https://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> selber bewacht.<note xml:id="e1448">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 2472 vom 27. Juli 1920, <ref target="https://dodis.ch/69831">dodis.ch/69831</ref>, sowie das Dossier <idno>CH-BAR#E27#1000/721#14043* (06.H.3.h2.c)</idno>.</note> In diesem Sinne sind die Blauhelmeinsätze keine kriegerische Masse, die wir in irgendwelche Schlachten werfen, sondern sie sind schlicht und einfach eine Form der solidarischen Leistung, dort wo humanitär unterstützt werden sollte.</p><p>4. Die Möglichkeit, den kleinen Grenzverkehr zu verstärken: Unsere Grenztore sind offen. Die Stadtoberhäupter von <placeName ref="https://dodis.ch/G28">Genf</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G83">Basel</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G5266">Kreuzlingen</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName> sind alles kleine Aussenminister, jeden Tag an einer Aussenfront. Wir haben sie zu unterstützen in diesen Möglichkeiten, über die Grenze hinweg Verbindungen zu suchen. Ich bitte Sie, den Bericht des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName>, der am Freitag der Presse vorgestellt wird, sehr ernst zu nehmen.<note xml:id="e1452"><orig>Bericht über die grenzüberschreitende Zusammenarbeit und die Mitwirkung der Kantone an der Aussenpolitik</orig> vom 7. März 1994, <ref target="https://dodis.ch/63069">dodis.ch/63069</ref>. Vgl. dazu DDS 1994, Dok. 9, <ref target="https://dodis.ch/67746">dodis.ch/67746</ref>.</note> Damit verknüpft sind auch Möglichkeiten, nicht nur eigene finanzielle Mittel für diese Aufgabe einzusetzen, sondern die beträchtlichen Mittel des Interreg-Fonds der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> in der Höhe von 3 Milliarden Schweizerfranken stehen auch für unser Land zur Verfügung.<note xml:id="e1456">Vgl. dazu die <orig>Botschaft über die Förderung der grenzüberschreitenden Zusammenarbeit von Kantonen und Regionen im Rahmen der Gemeinschaftsinitiative <orgName ref="http://dodis.ch/R39145">INTERREG II</orgName> in den Jahren 1995–1999</orig> vom 26. Oktober 1994, <ref target="https://dodis.ch/63070">dodis.ch/63070</ref>.</note></p><p>Wenn Sie den Bericht des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> über die Aussenpolitik zur Kenntnis nehmen, dann geben Sie dem <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> freie Fahrt, um diese vier dringenden Sofortprogramme zu verwirklichen. Alles, was darüber hinausgeht, bewegt sich im Nebulösen. Es ist zuzugeben: Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hätte es leichter gehabt, wenn er das strategische Ziel, den Beitritt zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, durch eine offene Türe oder ein offenes Fenster im Sinne einer Möglichkeit ersetzt hätte. Er hat es nicht getan.<note xml:id="e1461">Im <orig>Bericht über die Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den 1990er Jahren</orig> hält der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> fest: <orig>«In Anbetracht der Bedeutung, die der umfassenden und gleichberechtigten Teilnahme der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> am <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">europäischen</orgName> Integrationsprozess zukommt, ist der Beitritt zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> das strategische Ziel der Integrationspolitik»</orig>, <ref target="https://dodis.ch/54677">dodis.ch/54677</ref>, S. 184. Zur Diskussion im <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> über  die Ausformulierung der entsprechenden Passage vgl. DDS 1993, Dok. 53, <ref target="https://dodis.ch/61212">dodis.ch/61212</ref>, sowie das BR-Prot. Nr. 2208 vom 29. November 1993, <ref target="https://dodis.ch/62879">dodis.ch/62879</ref>.</note> Ich persönlich bedaure das, weil damit natürlich Angriffsflächen gegeben sind. Wenn etwas im Nebel liegt, kann man keine Ziele setzen. Darum begreife ich den Widerstand gegen diese Zielsetzung. Aber gleichzeitig muss ich natürlich sagen: Die Rückweisungsanträge sind relativ verfrühte Kriegserklärungen in einer politischen Auseinandersetzung, die erst im nächsten Jahrhundert stattfinden wird.<note xml:id="e2474">Für die vier Rückweisungsanträge vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>.</note> In Abwandlung eines Satzes von <persName ref="https://dodis.ch/P31707">Gorbatschow</persName> würde ich gerne warnen: «Auch wer zu früh kommt, den bestraft das Leben.»</p><p>Ich glaube auch, dass es klar ist, dass in bezug auf die Neutralität im Zusammenhang mit einem <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName>-Beitritt zu Recht kritische Fragen aufgeworfen werden. Das muss aber nicht dazu führen, dass wir die Rückweisungsanträge annehmen, denn sie werden den <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hemmen, bremsen und werden ihm nicht erlauben, so schnell und zielgerichtet zu arbeiten, wie das jetzt dringend notwendig wäre.</p><p>Ich bitte Sie also im Namen der Mehrheit der <orgName ref="https://dodis.ch/R478">Kommission</orgName>, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen. Sie sagen damit nicht ja zu sämtlichen Vorschlägen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName>, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P44175">Allenspach</persName>, sondern wir sagen eindeutig: Wir wollen den Bericht zur Kenntnis nehmen und nicht mehr und nicht weniger.<note xml:id="e3837">Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P44175">Heinz Allenspach</persName> hatte in seinem Votum darauf hingewiesen, dass <orig>«Kenntnissnahme nicht Zustimmung bedeutet»</orig>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, S. 195.</note> Ich darf Sie aber auch bitten, die Rückweisungsanträge abzulehnen.<note xml:id="e2498">Die Rückweisungsanträge wurden in der Schlussabstimmung alle abgelehnt und der Bericht gemäss dem Vorschlag der Mehrheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">APK-N</orgName> zur Kenntnis genommen, vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/66378">dodis.ch/66378</ref>.</note></p><p>Darf ich noch etwas sagen? Wir brauchen in diesem Lande dringend hie und da wieder Erfolgserlebnisse. Wer politischen Erfolg hat, ist motiviert. Wir brauchen dringend das Erfolgserlebnis des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Vertrages, wir brauchen dringend das Erfolgserlebnis bilateral erfolgreicher Verhandlungen, wir brauchen dringend das Erfolgserlebnis, dass man uns nicht in der ganzen Welt als schrankenlose Egoisten bezeichnet, indem wir solidarisch sind, und wir brauchen auch Erfolgserlebnisse an unseren Grenzen. Wer unmittelbar in Grenzlandschaften lebt, weiss, dass hier der Nachbar nicht unbedeutend ist und dass wir mit ihm zusammenleben müssen, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P54594">Steffen</persName>!<note xml:id="e4806">Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Hans Steffen</persName> führte in der Debatte den Rückweisungsantrag der <orgName ref="http://dodis.ch/R35853">SD/Lega-Fraktion</orgName> aus, vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 184 f.</note></p><p>Ich bitte Sie also, heute Morgen den Bericht zur Kenntnis zu nehmen und die Rückweisungsanträge im Sinne einer raschen Zukunftsbewältigung von Aufgaben, die lösbar sind, abzulehnen.</p><p><persName ref="https://dodis.ch/P58829"><emph>Ruffy</emph> Victor</persName> (S, VD), rapporteur: Après cet appel vibrant du président de la <orgName ref="https://dodis.ch/R478">commission</orgName>, je me permettrai de faire quelques commentaires sur la teneur des débats et les idées fortes qui s’en sont dégagées.</p><p>À la fin de nos débats, certains parlementaires ont exprimé leur déception et ont dit que nous avions raté l’occasion de mener un réel débat sur la politique extérieure. À qui la faute? Les rapports étaient riches et clairs, de nombreux parlementaires l’ont dit. Et, à la qualification d’«à peine médiocre» accordée par la professeur de <orgName ref="https://dodis.ch/R230">l’Université de </orgName><placeName>Lausanne</placeName>,<note xml:id="e1465">Il s’agit d’un commentaire de la Conseillère nationale et Professeure de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R230">Université de Lausanne</orgName> <persName ref="https://dodis.ch/P65896">Suzette Sandoz</persName> lors du débat du <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Conseil national</orgName> du jour précédent, cf. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, p. 197.</note> il y a eu, en réponse, la motion «avec les félicitations du jury» du professeur de <orgName ref="https://dodis.ch/R646">l’</orgName><orgName ref="https://dodis.ch/R646">Université de Genève</orgName>.<note xml:id="e4896">Pour le commentaire du Conseiller national et Professeur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R646">Université de Genève</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P27154">Jean Ziegler</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, p. 206.</note> C’est donc que les avis étaient divergents, même dans le milieu universitaire, mais, malgré tout, d’une manière générale c’est une approbation.</p><p>Il n’est pas question de reprendre ici le détail des débats, mais grâce à ces rapports nous avons vu, de manière évidente, que sur le plan politique, même et surtout en <placeName ref="https://dodis.ch/R230">Suisse</placeName>, la frontière entre l’extérieur et l’intérieur disparaissait rapidement. Dans ces conditions, devant la paradoxale nécessité pour les États d’affirmer leur indépendance dans des constructions de niveau international, c’est la conception de l’étranger, la conception des rapports que nous avons avec autrui, qui sont déterminantes. Au «décrispons-nous!» de M. <persName ref="https://dodis.ch/P54583">Kühne</persName>, qui soulignait qu’il y avait aussi des gens travailleurs, des gens intelligents, dans les autres pays, comme l’<placeName ref="http://dodis.ch/G806">Allemagne</placeName> et les <placeName ref="https://dodis.ch/G78">Pays-Bas</placeName>, répondait la formule lapidaire de M. <persName ref="https://dodis.ch/P31690">Frey Walter</persName>, «intégration = soumission».<note xml:id="e4918">Pour les interventions du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P54583">Josef Kühne</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, p. 212, et du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P31690">Walter Frey</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, pp. 179–180.</note></p><p>Était-il possible, ainsi, à travers cette formule, de faire de la <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finlande</placeName>, de la <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Suède</placeName> et de l’<placeName ref="https://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> des pays en passe d’être soumis? Je crois que, véritablement, cette question devait être posée, et que l’on doit y répondre par la négative, comme l’a fait M. <persName ref="https://dodis.ch/P31812">Hubacher</persName>.<note xml:id="e4986">Pour l’intervention du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P31812">Helmut Hubacher</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, p. 191.</note></p><p>Répondant, ou plutôt reprochant au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’emprunter une double voie pour approcher la <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Communauté</orgName> et, ensuite, l’<orgName ref="https://dodis.ch/R6">Union européenne</orgName>, M<hi>me</hi> <persName ref="https://dodis.ch/P65896">Sandoz</persName> a dit: «Lorsque j’ai en face de moi un adversaire, je ne m’y prends pas comme ça.» Elle avait assimilé l’<orgName ref="https://dodis.ch/R6">Union européenne</orgName> à un adversaire. Étrange conception de l’ensemble qui est notre principal partenaire en économie et en politique!<note xml:id="e5016">Pour l’intervention de la Conseillère nationale <persName ref="http://dodis.ch/P65896">Sandoz</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, p. 197 s.</note></p><p>Peu de groupes échappent à des divergences fondamentales, tant dans les opinions que dans les prises de position. Chacun de nos groupes devra encore approfondir un certain nombre de domaines. Ce thème va prendre de l’importance, et ceux qui croient pouvoir se dispenser de l’aborder et éviter une votation avant les élections de 1995 doivent être convaincus que ce thème va prendre de la force et que, surtout, la génération montante va nous poser des questions et exiger de nous des réponses claires.</p><p>M<hi>me</hi> <persName ref="https://dodis.ch/P42699">Brunner Christiane</persName> et M. <persName ref="https://dodis.ch/P31672">Eggly</persName> ont souligné l’importance de l’enjeu européen aux yeux de la jeunesse.<note xml:id="e5032">Pour les interventions de la Conseillère nationale <persName ref="http://dodis.ch/P42699">Christiane Brunner</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, p. 216, et du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P31672">Jacques-Simon Eggly</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, p. 182.</note> Il est évident que, pour cette jeunesse, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, telle qu’elle est conçue dans l’<orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Union européenne</orgName>, est porteuse d’espoirs, espoirs de fraternité et espoirs de paix. Il était absolument frappant de voir le fossé qui sépare les prises de position de M. <persName ref="https://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> et de M. <persName ref="https://dodis.ch/P32012">Rychen</persName> à ce sujet, les deux appartenant à la même formation politique.<note xml:id="e5067">Pour les interventions des Conseillers nationaux <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Christoph Blocher</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P32012">Albert Rychen</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, pp. 214–216.</note></p><p>C’est parce que nous croyons aussi à cette vocation de paix, sur le continent européen, que nous approuvons le principe de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Union européenne</orgName>, et je crois qu’il était juste que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> mette en relation les deux notions de neutralité et de solidarité pour montrer dans quelle mesure on devait repenser la notion, sinon le concept, de neutralité en fonction de cet engagement progressif aux différentes échelles, y compris, bien sûr, à l’échelle <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> qui est la plus proche de la nôtre.</p><p>J’aimerais terminer en soumettant à votre réflexion un scénario tout à fait plausible, qui montre bien combien nous sommes en face d’une réflexion profonde sur la position de notre pays vis-à-vis de l’extérieur, et notamment en raison de la neutralité. Imaginons que l’<orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Union européenne</orgName> se fasse comme elle désire se faire – et, nous l’avons dit à maintes reprises, nous n’avons rien à espérer d’un échec de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Union européenne</orgName>. Imaginons donc qu’elle se fasse, sans nous. Progressivement, un système défensif se mettra en place, incluant l’<placeName ref="http://dodis.ch/G347">Europe occidentale</placeName> dans un premier temps, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G1380">Europe centrale</placeName> dans un deuxième. Que deviendra notre neutralité vis-à-vis de cette formation sur le plan politique, incluant la défense? Que deviendra notre neutralité en termes de défense? Que deviendra notre neutralité en termes de solidarité? Vis-à-vis de qui pourrons-nous rester neutres dans ces conditions? Telles sont les questions qui se posent, et je crois que c’est un service que nous a rendu le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> en nous soumettant ces deux rapports.<note xml:id="e12092">Il s’agit du <orig>Rapport sur la politique extérieure de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> dans les années 90</orig> et du <orig>Rapport sur la neutralité</orig> en annexe, cf. <ref target="https://dodis.ch/54677">dodis.ch/54677</ref>.</note></p><p>Avec la très grande majorité de la Commission de politique extérieure, je vous invite à prendre acte de ces deux rapports et à repousser la proposition <persName ref="https://dodis.ch/P31690">Frey Walter</persName>.<note xml:id="e5124">Le Conseiller national <persName ref="https://dodis.ch/P31690">Frey</persName> est le porte-parole de la minorité de la <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Commission de politique extérieure du Conseil national</orgName> et demande que le rapport soit renvoyé au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, p. 179 s.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P25146"><emph>Cotti</emph> Flavio</persName>, conseiller fédéral: Je pense que personne n’aurait imaginé un débat de politique étrangère dans ce <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlement</orgName>, qui n’aurait pas mis en évidence des vues différentes. Comme l’a dit M. <persName ref="http://dodis.ch/P31941">Mühlemann</persName> il y a un moment, il faudra bien à courte échéance se concentrer sur certains éléments non controversés. Il est aussi important que les opinions parfois divergentes soient mises en évidence de manière claire et nette également en matière de politique étrangère. De l’avis du <persName ref="https://dodis.ch/P25146">Conseil fédéral</persName> il serait vain et inutile d’imaginer faire part de nos visions du futur sans tenir compte des positions de départ qui sont objectivement très différentes dans ce pays. Je dirais donc que la culture du débat politique, avec tous les avis différents qu’il comporte, est la base essentielle pour promouvoir ultérieurement notre politique étrangère. C’est la raison pour laquelle le <persName ref="https://dodis.ch/P25146">Conseil fédéral</persName> – je le dis sans rien cacher – a eu pas mal de difficultés à s’unir, comme il l’est à l’unanimité maintenant, derrière ce rapport.</p><p>Je suis ici pour défendre un rapport qui est le résultat d’un vaste débat au sein du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>. Mais, il est aussi très utile que le <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> ait joué son jeu et que les différentes opinions aient été mises en évidence, de manière à pouvoir construire ultérieurement tout en sachant que ces opinions évolueront.</p><p>Si notre opinion publique est de plus en plus confrontée aux perspectives de notre politique étrangère, qui ne sont pas seulement à court terme, cela sera encore plus nécessaire puisque les dernières décisions en Suisse – il y a dans cette constatation beaucoup de fierté – sont prises par le peuple et par lui seul, aussi en politique étrangère.</p><p>Je voudrais vous dire maintenant quel a été l’esprit qui a poussé le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> à vous présenter le bref, court et synthétique rapport, qui ne cède pas à la tentation de transmettre trop de détails, qui ne veut pas être un programme politique pour les trois ou quatre prochains mois, il va bien au-delà, et qui n’est pas non plus un plan de législature. C’est une vision – on a utilisé ce mot –, c’est la volonté de projeter notre politique étrangère dans des directions nouvelles qui demanderont nécessairement beaucoup de temps et qui seront soumises à tous les avatars des modifications de la situation internationale.</p><p>M. <persName ref="https://dodis.ch/P31672">Eggly</persName> avait raison quand il disait que ce pays nécessite des conceptions plus ouvertes et qu’il lui faut des autorités qui savent où aller.<note xml:id="e7289">Pour l’intervention du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P31672">Eggly</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, p. 182.</note> Or, nous nous trouvions confrontés à deux alternatives: ou bien utiliser des mots mélangés, mêlés, équivoques, sans contenu réel, applicables aux opinions profondes du pour et du contre, ou bien présenter un rapport clair et net, qui appelle les choses par leur nom. Nous avons fait ce deuxième choix. Cela a été d’autant plus facile pour le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> qu’il avait reçu du <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> le mandat d’établir ce rapport. Le <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> ne voulait pas un rapport avec une vision limitée, il voulait un rapport stratégique, et c’est cela que nous vous avons présenté.</p><p>Permettez-moi d’ajouter ceci: le seul frisson que je ressens, face à la définition de vision, est celui qui provient de la confusion facile entre vision et rêverie. Je dois donc dire clairement que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, en présentant des visions, ne présente pas un rêve. Il sait que la politique qu’il propose est difficile, qu’elle sera confrontée à beaucoup d’obstacles, mais que c’est une politique réaliste, la seule politique réaliste proposable à ce pays, à titre stratégique, et nous verrons pourquoi.</p><p>J’ajoute que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> a voulu faire aussi un rapport ouvert. Essayez donc de vous imaginer ce que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> aurait écrit si un rapport stratégique lui avait été demandé il y a 10 ans, avant la chute du Mur de <placeName ref="https://dodis.ch/G25">Berlin</placeName>, avant la révolution qui s’est manifestée dans les rapports internationaux! Il va de soi que le rapport qu’il aurait présenté à ce moment-là serait aujourd’hui, probablement, inutilisable. Notre rapport se veut donc ouvert, adaptable, et apte à servir de base de discussion en regard de l’évolution des faits internationaux, de l’évolution même de l’histoire. Il faudra toujours conserver la «vision» du rapport, et la comparer et l’adapter si nécessaire à ce qui se passe, souvent indépendamment de notre volonté, autour de nous et dans le monde entier.</p><p>Avant tout, c’est le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> qui est impliqué dans le grand débat suscité par ce rapport pour les prochaines années, parce que sa fonction est celle de conduire la politique étrangère. Mais je peux vous assurer, Monsieur <persName ref="https://dodis.ch/P62977">Schmidhalter</persName>, que le <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> y sera également impliqué; d’ailleurs, les premières expériences faites conformément à l’article 47<hi>bis</hi> LREC ont été excellentes, et je tiens à dire cela en particulier aux représentants de la <orgName ref="https://dodis.ch/R478">Commission de politique extérieure</orgName>.<note xml:id="e6189">Pour les discussions sur une participation accrue du Parlement dans la politique étrangère et le nouvel art. 47<hi>bis</hi> de la<orig> Loi sur les rapports entre les conseils (LREC)</orig>, cf. DDS 1992, doc. 3, <ref target="https://dodis.ch/62407">dodis.ch/62407</ref>.</note> Et les cantons aussi y seront impliqués davantage. Nous présenterons vendredi prochain un rapport concernant la participation des cantons à l’élaboration de la politique étrangère, et non seulement de la politique transfrontières.<note xml:id="e2513"><orig>Rapport sur la coopération transfrontalière et la participation des cantons à la politique étrangère</orig> du 7 mars 1994, <ref target="https://dodis.ch/63069">dodis.ch/63069</ref>. Cf. aussi DDS 1994, doc. 9, <ref target="https://dodis.ch/67746">dodis.ch/67746</ref>.</note> Nous sommes donc engagés sur une voie de collaboration plus intense aussi avec les cantons.</p><p>Pour terminer, je signalerai que ce sera surtout le contact avec le peuple tout entier qui engagera le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> ces prochaines années.</p><p>Zur Bemerkung von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName>: Ich nehme sie gerne auf als Signal für zukünftige Debatten über Aussenpolitik in diesem Land und in diesem <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>.<note xml:id="e5138">Für das Votum von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, S. 214 f.</note></p><p>Herr Blocher hat immerhin dem Bericht attestiert, er sei klar und ehrlich. Und in der Tat: Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> wollte einen klaren und ehrlichen Bericht präsentieren, einen Bericht, der sich der leichten Versuchung eines Wischiwaschi in einem unsicheren Umfeld entzieht, einen Bericht, mit dem man einverstanden sein kann oder nicht, aber einen Bericht, der auf alle Fälle klaren Wein einschenkt. Ich bin dem <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> dankbar, dass es die Ziele des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> aufgenommen hat. Die Diskussion in der Aussenpolitik ist noch nicht zu Ende, sie beginnt erst.</p><p>Ich hoffe, dass die leidenschaftlichen Töne, die für ein offenes Gespräch wenig Raum lassen, je länger, je mehr der Offenheit und der klaren Gegenüberstellung von Thesen Platz machen werden. Dies ist auf alle Fälle der Wunsch des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName>. Ich anerkenne aufgrund meines Eindrucks von dieser Debatte, dass von Seiten des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrates</orgName> – einige Ausnahmen bestätigen die Regel – anscheinend die gleiche Praxis eingeführt wird.</p><p>Ein letztes Wort zu einer Bemerkung, die auch gefallen ist: Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hätte mit diesem Bericht besonderen Mut gezeigt. Ich danke, aber ich bezweifle, dass dies zutrifft. Wenn der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> seine Meinung nämlich nicht klipp und klar ausgedrückt hätte, hätte man höchstwahrscheinlich den Vorwurf «verworrenes Wischiwaschi» erhoben, bei dem mit verschiedenen Begriffen operiert werde, oder man hätte ihm gar vorgehalten – das hat man der Diskussion auch entnehmen können –, aus Gründen der Taktik würde er seine tiefsten Überzeugungen verschweigen, er sei unehrlich. Viel besser ist es, Sie werden mir beipflichten, hier mit offenen Karten zu spielen.</p><p>Noch zur inneren Abstützung der Aussenpolitik: Wir sind uns im <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> darüber im klaren, dass jede Politik, nicht nur die Aussenpolitik, in diesem Lande einer inneren Abstützung bedarf.<note xml:id="e6245">Vgl. dazu auch das Referat von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName> an der Botschafterkonferenz mit dem Titel <orig>Innenpolitische Rahmenbedingungen der Aussenpolitik</orig> am 23. August 1994, DDS 1994, Dok. 38, <ref target="https://dodis.ch/67185">dodis.ch/67185</ref>.</note> Je kleiner die innere Abstützung, um so schwieriger das Operationelle in der Politik.</p><p>Frau <persName ref="https://dodis.ch/P66174">Robert</persName> hat gesagt, dieser Bericht – als eine absolute Neuigkeit – gebe Anlass zu einer breiteren Diskussion.<note xml:id="e5162">Für das Votum von Nationalrätin <persName ref="https://dodis.ch/P66174">Leni Robert</persName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, S. 211 f.</note> Es besteht kein Zweifel, dass in der Öffentlichkeit die Aussenpolitik nie ganz oben im Kurs stand. Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> verpflichtet sich zu dieser Wende. Wir werden – das kann ich Ihnen garantieren – in den nächsten Monaten und Jahren Aussenpolitik weit mehr als in der Vergangenheit nach aussen tragen, damit das alte Wort, wonach Aussenpolitik reservierte Domäne irgendwelcher hehrer Diplomaten im Elfenbeinturm sei, endlich hinfällig wird. Bei der Aussenpolitik geht es um wesentliche Interessen des Schweizervolkes, und das muss je länger, je mehr auch klar dargelegt werden, obschon die Fakten in den nächsten Jahren für sich sprechen und weit mehr noch als die Worte von <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> oder <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> den Beweis liefern werden.</p><p>Ich komme kurz auf einige Punkte zum Inhalt unseres aussenpolitischen Berichtes zu sprechen.</p><p>Die Interessenwahrung, als gleichsam alles durchdringendes Element unseres Berichtes, wurde zum Teil kritisiert. Aber wie kann man bestreiten, dass die Interessenwahrung die legitimste Zielsetzung jeder Aussenpolitik sein muss?</p><p>Wir haben als eindeutige Neuigkeit die fünf bekannten Zielsetzungen dargelegt: Also nicht mehr die schönen und bekannten alten Wertvorstellungen wie Solidarität, Universalität usw. Die neuen Ziele messen sich an einzelnen wesentlichen Problemen, die unsere Bevölkerung direkt betreffen und interessieren. Denken Sie an die ganze Frage der Sicherheit, an die Frage der wirtschaftlichen Entwicklung und des Wohlstandes. Denken Sie auch an das allgemeine Umfeld der Umwelt und der Natur, in welchem wir leben. Das sind Zielsetzungen, die problemgerichtet sind, wobei die erwähnten hohen Wertvorstellungen deshalb nicht etwa in Vergessenheit geraten.</p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P62320">Moser</persName> hat die Kritik erhoben, der Bericht sei nichts mehr als ein Europabericht.<note xml:id="e5174">Für das Votum von Nationalrat René Moser vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 186 f.</note> Meine Damen und Herren, haben Sie diesen 50seitigen Bericht tatsächlich gelesen? Betrachten Sie doch bitte auch den quantitativen Anteil der Themen, zählen Sie die Zeilen, die Seiten, und Sie werden feststellen, dass der Bericht allumfassend ist, dass der Bericht eine Reihe von Themen berührt, die weit über die <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Zusammenhänge hinausgehen. Ich erwähne sie stichwortartig: die <orgName ref="http://dodis.ch/G12">UNO</orgName>, die allgemeine «Sicherheitsarchitektur», auch weltweit, die wirtschaftlichen Fragen – darüber wird Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31665">Bundesrat Delamuraz</persName> Wesentliches berichten<note xml:id="e2544">Für die Ausführungen von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/66378">dodis.ch/66378</ref>.</note> –, die Umweltfrage, die Nord-Süd-Beziehungen usw. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P60416">Vollmer</persName>, wir werden den am Montag vom <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> angenommenen weiteren Nord-Süd-Bericht erst etwas später publizieren, weil wir an die Gefahr dachten, dass er in dieser Debatte untergehen könnte.<note xml:id="e2556"><orig>Bericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> über die Nord-Süd-Beziehungen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den 90er Jahren (Leitbild Nord–Süd)</orig> vom 7. März 1994, <ref target="https://dodis.ch/67205">dodis.ch/67205</ref>. Vgl. dazu auch DDS 1994, Dok. 22, <ref target="https://dodis.ch/69057">dodis.ch/69057</ref>, sowie das BR-Prot. Nr. 448 vom 7. März 1994, <ref target="https://dodis.ch/64463">dodis.ch/64463</ref>. Für das Votum von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P60416">Peter Vollmer</persName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 185 f.</note></p><p>Ich denke auch an Anforderungen der Kohärenz unserer Aussenpolitik. Der aussenpolitische Bericht behandelt also eine Mehrheit an Themen, die nichts mit der Europapolitik zu tun haben. Es ist zu bedauern, dass die Europafrage in dieser Debatte praktisch als einzige – vielleicht noch zusammen mit der Neutralität – hervorgehoben worden ist.</p><p>Damit möchte ich aber die Bedeutung der Europafrage in diesem Bericht nicht etwa herabmindern, da wir uns mitten in einem <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Kontinent</placeName> befinden, in welchem etwa 70 Prozent unseres Aussenhandels abgewickelt werden. Wir leben in einem <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Kontinent</placeName>, in dem die wesentlichen Kulturen des Landes vertreten sind, ja uns in den befreundeten Nachbarländern umgeben. Ich füge noch hinzu – das ist neu und muss besonders betont werden –: Wenn wir an die Vergangenheit denken und wissen, dass alle Bedrohungen gegenüber der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> immer nur aus diesem <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Kontinent</placeName> gekommen sind, dann muss man verstehen, dass die Europafrage vom <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> als ein ganz zentrales Thema dargestellt worden ist und dass man ihr besondere Aufmerksamkeit geschenkt hat.</p><p>Wir haben im aussenpolitischen Bericht klar den Weg in der Europafrage gezeigt. Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> ist unserem Souverän gegenüber verpflichtet, ohne Wenn und Aber für die nächste Zukunft den Weg der bilateralen Verhandlungen zu gehen. Wir werden diesen Weg mit grossem Einsatz und voller Überzeugung gehen, auch wenn er wohl nicht sehr leicht sein wird. Wir werden eine erste Bilanz ziehen – wenn möglich noch in diesem Jahr, möglicherweise auch später, je nach Entwicklung der Verhandlungen. Auch darüber wird Ihnen Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31665">Bundesrat Delamuraz</persName> Näheres sagen können.</p><p>Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat aber gleichzeitig erklärt, dass er als strategisches Ziel, d. h. als längerfristiges Ziel, eine volle Mitwirkung der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> im Rahmen der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europäischen Union</orgName> anstreben wird. Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat auch hinzugefügt, dass er dieses Ziel, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P60966">Iten Joseph</persName>, selbstverständlich nicht um jeden Preis mit geschlossenen Augen erreichen will.<note xml:id="e8401">Für das Votum von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P60966">Joseph Iten</persName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 192.</note> Ich erinnere Sie daran – das muss ja nicht besonders betont werden –, dass vor Erreichung dieses Zieles noch langwierige und sicher harte Verhandlungen geführt werden und dass der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in diese Verhandlungen wesentliche Elemente einbringen wird.</p><p>Darf ich Sie einfach bitten, den ganz zentralen Satz des Berichtes zu lesen, wo es heisst, dass sich der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> im ganzen Integrationsprozess stets für die Wahrung der Grundelemente der politischen Kultur und der Identität der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> einsetzen wird.<note xml:id="e2605">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/54677">dodis.ch/54677</ref>, S. 178.</note> Dass zu dieser politischen Kultur direkte Demokratie, Föderalismus, Dezentralisierung gehören, ist eine Selbstverständlichkeit. Dazu kommt natürlich eine Reihe von wesentlichen Elementen wirtschaftlicher Art, auf die ich nicht eingehen werde.</p><p>Sie haben vielleicht ab und zu den Eindruck, der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> sage «strategisches Ziel», und wir befänden uns morgen oder übermorgen mit geschlossenen Augen in der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName>. Wenn Sie diese Meinung haben, möchte ich Sie schnellstens korrigieren. Lesen Sie bitte den Bericht! Sie werden sehen, dass sich der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> wohl aller Schwierigkeiten bewusst ist, die entstehen werden. Aber der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> ist sich auch im klaren, dass Verhandlungen dazu da sind, um die Schwierigkeiten zu beheben.</p><p>Es wurde auch kritisiert – und zu diesem Thema möchte ich noch kurz Stellung nehmen –, dass der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> mit der langfristigen Zielerklärung in irgendeiner Form den Volkswillen verletze. Wer mit dem Hinweis auf die Volksabstimmung vom 6. Dezember 1992 dem <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> verbieten will, überhaupt noch langfristige Ziele zur Diskussion zu stellen, der dürfte konsequenterweise – aber wir wissen, es ist ein Wortspiel – letzten Endes auch nicht von Optionen sprechen; denn auch nur die Möglichkeit, etwas offenzuhalten, was das Volk vermeintlich verworfen hätte, würde in irgendeiner Form gegen den Volkswillen verstossen. Aber das darf natürlich nicht die Philosophie sein. Das Volk hat beschlossen, dass die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> den bilateralen Weg – ich wiederhole: ohne Wenn und Aber – weitergehen soll. Das hindert uns natürlich nicht, etwas weiter zu denken.</p><p>Das war in der Vergangenheit auch immer so! Ich darf Sie an zwei Beispiele erinnern: Vor etwa 40 Jahren hat das Schweizervolk das Frauenstimmrecht verworfen.<note xml:id="e10867">Am 1. Februar 1959 wurde der <orig>Bundesbeschluss über die Einführung des Frauenstimm- und -wahlrechts in eidgenössischen Angelegenheiten</orig> in einer Referendumsabstimmung mit einem Nein-Anteil von 66,7% abgelehnt, vgl. BBl, 1959, I, S. 371.</note> Das hat nicht bedeutet, dass dieser notwendigen Lösung für immer die Türen verschlossen blieben. In der Tat, etwa ein Jahrzehnt später beschloss das Volk, das Frauenstimmrecht doch einzuführen, aufgrund einer klaren Initiative, welche vom <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> und <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> kam.<note xml:id="e2613">Vgl. dazu das Schlagwort <orig>Frauenstimmrecht</orig>, <ref target="https://dodis.ch/D881">dodis.ch/D881</ref>.</note></p><p>Darf ich Sie an 1985 erinnern: Damals hat das Schweizervolk einen Kulturartikel verworfen.<note xml:id="e10908">Am 28. September 1986 wurde die Volksinitiative <orig>«Eidgenössische Kulturinitiative»</orig> in einer Volksabstimmung mit einem Nein-Anteil von 83,3% und von allen Ständen abgelehnt, vgl. BBl, 1986, III, S. 899.</note> Was passierte dann? Einige Wochen später haben 95 Parlamentarier – Herr <persName ref="https://dodis.ch/P26805">Blocher</persName>, darunter habe ich auch Ihre Unterschrift gefunden – mit einer Motion den <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> verbindlich aufgefordert, einen neuen Kulturartikel in die Verfassung einzubringen.<note xml:id="e10924">Die Motion 86.812 <orig>Kulturartikel</orig> von Nationalrätin <persName ref="http://dodis.ch/P31938">Doris Morf</persName> wurde am 18. Dezember 1987 im Nationalrat als Postulat überwiesen, vgl. Amtl. Bull. NR, 1987, IV, S. 1856–1857.</note> Das war durchaus legitim, aber es bedurfte noch langer Jahre, bis die ganze Übung durchgeführt wurde.</p><p>Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat den <orgName>Parlamentariern</orgName> geantwortet: Wir werden das tun, aber eine gewisse Zeit verstreichen lassen; über den Kulturartikel wird man jetzt neun Jahre später, also im Juni 1994, befinden.<note xml:id="e2635">Vgl. dazu die <orig>Botschaft über einen Kulturförderungsartikel in der Bundesverfassung (Art. 27septies BV)</orig> vom 6. November 1991, BBl, 1992, I, S. 533–591. Der Kulturförderungsartikel wurde am 12. Juni 1994 trotz einem Ja-Anteil von 50,1% aufgrund des fehlenden Ständemehrs abgelehnt, vgl. BBl, 1994, III, S. 1251.</note></p><p>Was will ich damit sagen? Dass die Volksentscheide die Geschichte dieses Landes nie gestoppt haben. Die gedankliche Darstellung langfristiger Entwicklungen ist immer eine Verpflichtung, sie darf nicht verhindert werden. Das war in der Vergangenheit so, und das bleibt auch heute so.</p><p>Ich komme jetzt noch zu einigen kurzen Thesen über die Europapolitik des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName>, die ich unmissverständlich als Begründung des strategischen Zieles des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> darlege.</p><p>Die erste ist folgende: Die <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europäische Union</orgName> ist weit mehr als ein wirtschaftlicher Zusammenschluss. Die <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName> ist vielmehr der zentrale, politische Akteur <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europas</orgName>, der letztlich Frieden, Sicherheit und Stabilität ermöglicht hat und auch in Zukunft ermöglichen wird. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31672">Eggly</persName> hat hier einen zentralen Spruch gebracht, als er sagte: «La stabilité en <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europe</orgName> n’est pas imaginable sans la réussite de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Union européenne</orgName>.»<note xml:id="e7316">Für das Votum von Nationalrat Eggly vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 182.</note></p><p>Ich könnte sein Zitat fast mit einem Zitat von <persName ref="https://dodis.ch/P13418">Jean Monnet</persName> vergleichen, als er sagte: «Faire l’<orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europe</orgName>, c’est faire la paix.»<note xml:id="e2674">Am 17. Mai 1953 hielt <persName ref="http://dodis.ch/P13418">Jean Monnet</persName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G1157">Aachen</placeName> eine Rede, die er mit dem Satz schloss: <orig>«En faisant l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, les <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Européens</orgName> établissent les bases même de la Paix.»</orig> Zwei Jahre später wurde die Rede in einem Buch veröffentlicht. Dort erscheint der Satz <orig>«Faire l’<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europe</orgName>, c’est faire la paix»</orig> als Abschluss der Rede vom 17. Mai 1953. Vgl. dazu <orig>Die Vereinigten Staaten von Europa haben begonnen: die Europäische <orgName ref="http://dodis.ch/R607">Gemeinschaft für Kohle und Stahl</orgName>, Reden und Ansprachen 1952–1954, Paris 1955, S.137</orig>. Vgl. dazu auch das Dossier AML 72 im Archiv der Jean-Monnet-Stiftung in Lausanne.</note></p><p>Wenn wir <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europa</orgName> als einen nur wirtschaftlichen Zusammenschluss betrachten, dann gehen wir selbstverständlich an seinen Zielsetzungen vorbei. Darf ich kurz auf die Geschichte unseres Landes zurückkommen und einen Vergleich zwischen dem anstellen, was <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europa</orgName> schon im Willen seiner Gründer war, und dem, als was unser Land <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">Europa</orgName> während langer Zeit betrachtet hat? Wir haben noch – Sie können sich daran erinnern – vor kurzer Zeit den Spruch gehört: «Europafähig werden, um nicht beitreten zu müssen.»<note xml:id="e2679">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat den Begriff der «Europafähigkeit» in seinem <orig>Bericht über die Stellung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> im europäischen Integrationsprozess</orig> vom 24. August 1988 eingeführt, vgl. <ref target="https://dodis.ch/65958">dodis.ch/65958</ref>. In der Diskussion des Berichts im <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> am 1. März 1989 hatte Nationalrätin <persName ref="http://dodis.ch/P31684">Anita Fetz</persName> die <orig>«<orgName ref="http://dodis.ch/R6">bundesrätliche </orgName>Formel»</orig> mit diesem Spruch zusammengefasst, vgl. <ref target="https://dodis.ch/69580">dodis.ch/69580</ref>, S. 177.</note></p><p>Das war wohlverstanden nicht ein aus der Luft gegriffener Spruch, das war vielmehr die logische Konsequenz einer langjährigen Politik der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>. Wenn ich jetzt diese Politik der vergangenen Jahrzehnte schildere, so tue ich es nicht, um sie zu kritisieren, sondern nur um zu sagen, dass wir jetzt eindeutig vor eine Wende gestellt werden.</p><p>Wir haben der Entstehung der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, damals der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EWG</orgName>, mit Bedenken, ja mit Zweifeln und Kopfschütteln zugeschaut. War das ein Fehler? Sicher nicht, denn viele in diesem Lande haben einfach nicht geglaubt, dass plötzlich eine Institution in <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europa</placeName> das würde verhindern können, was vorher immer wieder passiert war, dass Konflikte fallengelassen würden und dass man zu einer Politik der Befriedung übergehen würde.</p><p>Die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hat diesen Zielen mit Misstrauen entgegengeschaut, und sie hat kurz darauf, parallel dazu, geholfen, die <orgName ref="http://dodis.ch/R39632">EFTA</orgName> ins Leben zu rufen, welche keine politischen Zielsetzungen hatte, welche sich lediglich auf das Wirtschaftliche bezog. Die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> war natürlich in Gesellschaft von bedeutungsvollen Partnern, denken Sie an <placeName ref="https://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G127">Portugal</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G194">Norwegen</placeName> usw. Man glaubte einfach nicht, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> – damals <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EWG</orgName> – überhaupt den Frieden herstellen könne. Auch hat man in diesem Lande oft mit einer gewissen inneren Genugtuung den Schwierigkeiten bei der Entwicklung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> zugeschaut. Man hat auch lange nach ihrer Entstehung nicht an sie geglaubt. Aber heute darf festgestellt werden, dass die Hauptziele der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, die nicht im Wirtschaftlichen bestehen, ganz eindeutig und klar erreicht worden sind.</p><p>Herr <persName ref="http://dodis.ch/G69">Moser</persName>, Sie haben auf die dramatischen Gemetzel in <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Ex-Jugoslawien</placeName> und auf die diesbezügliche Ohnmacht der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> hingewiesen.<note xml:id="e2684">Für das Votum von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P62320">René Moser</persName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 186. Über das <orig>«Gemetzel zwischen <placeName ref="http://dodis.ch/G564">Serbien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G750">Slowenien</placeName>»</orig> und das <orig>«totale Versagen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>»</orig> sprach allerdings Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P67797">Hardi Bischof</persName>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/66369">dodis.ch/66369</ref>, S. 181 f. Vgl. dazu die Zusammenstellung <orig>Jugoslawienkriege (1991–2001)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1915">dodis.ch/T1915</ref>.</note> Wohl mit Recht; aber Sie haben vergessen zu sagen, dass viel schwerwiegendere Gemetzel nicht vor Jahrtausenden oder vor Jahrhunderten, sondern vor wenigen Jahrzehnten in den Ländern um uns herum entstanden waren und dass diese Konfliktmöglichkeiten nun – wenn nicht alles täuscht – weitgehend ausgeräumt worden sind. Sie haben von einer Ohnmacht der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> gesprochen, welche sich auf geographische Regionen bezieht, über die sie keinen Einfluss hat; aber Sie haben zu erwähnen vergessen, dass sie die Kriege um uns herum, in den Ländern der heutigen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, in den befreundeten Ländern, heute definitiv – das hoffen wir wenigstens – beseitigt hat.</p><p>Das muss doch einmal von dieser Tribüne aus gesagt werden, wenn immer wieder von dem Feindbild <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> gesprochen wird, wenn es immer wieder Schweizer gibt, die – gleichsam von der Kanzel sprechend – meinen, besser zu sein als die anderen. Das sage ich hier, weil das die Grundvoraussetzung ist, damit überhaupt ein richtiges Verständnis dieser <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> entsteht.</p><p>Wenn ich das, mit etwas erhitztem Gemüt, behaupte, dann verschweige ich natürlich in keiner Weise alle Schwierigkeiten, alle Widersprüchlichkeiten, alle Probleme, welche die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> auch heute noch hat. Sie haben diese Schwierigkeiten ausführlich beschrieben; ich komme nicht mehr darauf zurück. Der Vertrag von <placeName ref="https://dodis.ch/G15635">Maastricht</placeName> ist noch weit entfernt von seiner Realisierung. Man spricht von <orgName ref="https://dodis.ch/R29277">Währungsunion</orgName>, und das bescheidenere Währungssystem ist bei den ersten Schwierigkeiten gescheitert. Es besteht tatsächlich Ohnmacht jenseits der Grenzen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, und es gibt wesentliche Meinungsverschiedenheiten innerhalb der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, auch was die künftige institutionelle Entwicklung anbetrifft. Dennoch muss ich sagen, «eppur si muove», es geht trotzdem vorwärts, und wenn ich an das Kopfschütteln denke, das in diesem Lande immer wieder ausgelöst wurde, wenn man glaubte, die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> stehe vor dem Abgrund, muss ich betonen: «Eppur si muove.»</p><p>Die letzte Bewegung haben wir vor kurzem mit dem Abschluss der Beitrittsverhandlungen mit <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G76">Finnland</placeName> gesehen.<note xml:id="e2690">Vgl. dazu die Zusammenstellung <orig>Vierte Erweiterung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>: <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G76">Finnland</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schweden</placeName>(1995)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1878">dodis.ch/T1878</ref>.</note></p><p>Wir haben geholfen, die <orgName ref="http://dodis.ch/R39632">EFTA</orgName> zu gründen, um in irgendeiner Form der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> entgehen zu können, um vor ihrer Reichweite fliehen zu können.<note xml:id="e12142">Zur Gründung der <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> vgl. DDS, Bd. 21, Dok. 58, <ref target="https://dodis.ch/15944">dodis.ch/15944</ref>, sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1602">dodis.ch/C1602</ref>.</note> Wir haben festgestellt, dass alle unsere <orgName ref="http://dodis.ch/R39632">EFTA</orgName>-Partner, einer nach dem anderen, den anderen Weg gewählt haben, von den <placeName ref="http://dodis.ch/G14">Briten</placeName> und den <placeName ref="http://dodis.ch/G138">Dänen</placeName> am Anfang bis hin zu den letzten <orgName ref="http://dodis.ch/R39632">EFTA</orgName>-«Cousins». Das ist die Realität, und mit dieser Realität wird sich dieses Land abfinden müssen.<note xml:id="e2714">Vgl. dazu DDS 1993, Dok. 23, <ref target="https://dodis.ch/64498">dodis.ch/64498</ref>, sowie die Informationsnotiz des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 20. Dezember 1994, <ref target="https://dodis.ch/67462">dodis.ch/67462</ref>.</note></p><p>Alle diejenigen, die glauben, kleinere Länder, die sich in Richtung <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> bewegt hätten, hätten irgend etwas von ihrem Selbstbewusstsein oder von ihrer Unabhängigkeit verloren, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P26805">Blocher</persName>, möchte ich auffordern: Sprechen Sie einmal mit den <placeName ref="http://dodis.ch/G138">Dänen</placeName>, mit den <placeName ref="http://dodis.ch/G78">Holländern</placeName>, den <placeName ref="http://dodis.ch/G75">Belgiern</placeName>, um zu sehen, ob sie glauben, sie wären inzwischen weniger machtbewusst, weniger selbstbewusst geworden. Man wahrt die Unabhängigkeit auch dadurch, dass man dort mitentscheidet, wo je länger, je mehr Entscheide, die auch uns betreffen, fallen.</p><p>Wenn Sie schliesslich an das Paradebeispiel der Volksabstimmung in <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName> denken, wo das Volk klar nein gesagt hat zu einer bestimmten Lösung und wo dann mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> aufgrund dieses Volksentscheides wesentliche Ausnahmen vereinbart werden konnten, können Sie mir doch nicht sagen, die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> wäre nicht offen für flexible Lösungen.<note xml:id="e12168">Die <placeName ref="http://dodis.ch/G138">dänische</placeName> Bevölkerung stimmte am 18. Mai 1993 dem <placeName ref="http://dodis.ch/G15635">Maastrichter</placeName> Vertragswerk zu, nachdem sie dieses am 2. Juni 1992 noch abgelehnt hatte, vgl. den Politischen Bericht Nr. 6 des schweizerischen Botschafters in <placeName ref="http://dodis.ch/G215">Kopenhagen</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P19825">Daniel Dayer,</persName> vom 25. Mai 1993, <ref target="https://dodis.ch/63029">dodis.ch/63029</ref>.</note> Das ist eine Tatsache, die uns unsere <placeName ref="https://dodis.ch/G31">österreichischen</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G76">finnischen</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G15">schwedischen</placeName> Freunde in den letzten Tagen und Wochen immer wieder bestätigt haben. Es wird ohne Zweifel eine wesentliche Entwicklung in der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> geben.</p><p>Ich habe oft den Eindruck, dass gewisse Personen in diesem Land folgende Überlegung machen: Geben Sie mir die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>, ich mache ihr ein Schirmbild, stelle fest, dass sie heute noch Unzulänglichkeiten und Widersprüche aufweist; aufgrund dieser Widersprüche hänge ich sie auf – am besten irgendwo auf dem Bundesplatz. So geht es natürlich nicht.</p><p>Die europäische Entwicklung ist ein langer, langer Prozess. Vierzig Jahre lang ist die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> gewachsen, trotz Widerständen innerhalb und Zweifeln ausserhalb, aber sie ist bei weitem nicht am Ziel. Ich bin überzeugt, dass wesentliche Elemente der Demokratisierung, der Dezentralisierung, des Föderalismus – wir wissen, das sind heute zentrale Diskussionsthemen innerhalb der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> – in den nächsten Jahren vermehrt zur Sprache kommen werden.</p><p>Heute gibt es für uns Zuschauer nur zwei Alternativen: Entweder warten wir gleichsam am Ufer des Flusses und schauen zu, wie das <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>-Schiff an uns vorbeisegelt, versuchen in nobler Zurückhaltung zu «riechen», ob es salonfähig ist, und steigen dann in dem Moment ein, wo die Salonfähigkeit gegeben ist; oder wir denken daran, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> eben ein Prozess ist, der von denjenigen bestimmt wird, welche das Recht haben, mitzuentscheiden.</p><p>Es ist ein langfristiger Prozess. Deshalb ist es wichtig, dass der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> heute eine klare Sprache spricht, dass heute gesät wird, damit einmal, wenn endlich eine andere Philosophie herrscht, die Ernte kommt. Wann sie kommt, können wir nicht sagen, aber der Sämann ist auf alle Fälle mit seinem Gewissen im klaren.</p><p>Ich möchte nach diesem Hinweis auf den langen Prozess nicht auf die Möglichkeit verzichten, noch zwei, drei Schlussbemerkungen zu machen. Es wurde gesagt, dass die Erklärung des <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>-Beitritts als strategisches, längerfristiges Ziel unsere bilateralen Verhandlungen behindern würde. Der <persName ref="https://dodis.ch/P68331">Kommissionspräsident</persName> hat ja selber schon diese sehr seltsame These gekontert.</p><p>Darf ich ein kurzes Beispiel anführen? <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> hat ja die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen in dem Moment aufgenommen, in dem es, aus institutionellen Gründen, ein Beitrittsgesuch stellte. Im Sinne der Logik des erwähnten Einwandes müsste man fragen: Wurden die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen dadurch verhindert, dass das Beitrittsgesuch in <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> schon auf dem Tisch lag? Die Antwort ist klar: Nein! Die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen sind für <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> erfolgreich verlaufen und haben jetzt ihren Abschluss gefunden.</p><p>In allen Kontakten, die ich in den verschiedenen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>-Ländern hatte, konnte ich hören, dass die klare, langfristige Zielsetzung des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> eine gute Atmosphäre für die bilateralen Verhandlungen schaffe. Dass die bilateralen Verhandlungen aus anderen Gründen schwieriger werden, dass die bilateralen Verhandlungen ein hartes Unterfangen sein werden, darüber besteht kein Zweifel. Aber das mit dem langfristigen Ziel des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> in Zusammenhang zu bringen, ist falsch; die Wirkung wird umgekehrt sein.</p><p>Noch ein paar Antworten auf Fragen, wobei ich bemerken möchte, dass es mir nicht möglich sein wird, auf alle einzugehen. Wenn Sie einverstanden sind, werden wir zum Teil schriftlich Stellung nehmen. – Ich sehe, Sie sind einverstanden. Sie bringen mich sogar etwas unter Druck; ich habe Verständnis für die Debatte, die nachher auf der Tagesordnung steht, aber die Aussenpolitik ist auch für Frauen wichtig, wenn Sie gestatten!<note xml:id="e2721">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> diskutierte als nächstes unter der Geschäftsnummer 93.024 das Traktandum <orig>Gleichstellung von Frau und Mann. Bundesgesetz</orig>, vgl. Amtl. Bull. NR, 1994, I, S. 228–246.</note></p><p>Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31277">Bonny</persName> hat sehr treffend festgestellt, dass die Föderalisierung auch in der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName> in den nächsten Jahren durchaus im Rahmen des Möglichen liegen könnte. Das entspricht dem Prozessdenken, das ich vor einer Minute erwähnt habe. Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31277">Bonny</persName> meint, dass der <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> nach den Entscheiden in <placeName ref="https://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://dodis.ch/G138">Dänemark</placeName> wesentlich an Bedeutung verlieren könnte.<note xml:id="e9583">Für das Votum von Nationalrat Jean-Pierre Bonny vgl. <ref target="https://dodis.ch/66377">dodis.ch/66377</ref>, S. 198.</note> Ich möchte Sie daran erinnern, dass diese Volksentscheide noch nicht gefallen sind. Es besteht aber kein Zweifel, dass sich, wenn diese Länder der <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">EU</orgName> beitreten würden, die Bedeutung des <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>, wenn er dann überhaupt noch eine hat, wesentlich verringern würde. Da teile ich Ihre Auffassung.<note xml:id="e2769">Zur Zukunft des <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> nach dem Beitritt <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreichs</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G76">Finnlands</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schwedens</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> vgl. das Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> vom 27. Mai 1994 im BR-Prot. Nr. 1041 vom 6. Juni 1994, <ref target="https://dodis.ch/67639">dodis.ch/67639</ref>.</note></p><p>Eine letzte Frage möchte ich beantworten: die Frage, welches die innen- und aussenpolitischen Voraussetzungen sind, auf welche der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in seinem Bericht hinweist. Diese Hinweise sind verschiedener Natur. Innenpolitisch ist es eine vordringliche Aufgabe, zusammen und im Gespräch mit dem Schweizervolk unsere Aussenpolitik zu realisieren; als aussenpolitische Voraussetzung gilt das, was Herr <persName ref="https://dodis.ch/P31277">Bonny</persName> sagte: nämlich die grosse Bedeutung der Entwicklung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName> selbst und des allfälligen Hinzukommens einer Reihe anderer Länder zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EU</orgName>.</p><p>Zur Neutralitätspolitik kann ich leider wegen der von Ihnen, Frau <persName ref="https://dodis.ch/P20980">Präsidentin</persName>,<note xml:id="e2774">Nationalratspräsidentin Gret Haller.</note> mir gesetzten zeitlichen Grenzen keine Antwort mehr geben. Ich bedaure das ausserordentlich, aber nehmen Sie es mir bitte nicht übel; ich bräuchte dafür mindestens noch 20 Minuten. Ich werde bei anderer Gelegenheit, zu allererst nächste Woche im <orgName ref="https://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName>, darüber ausführlich sprechen können.<note xml:id="e2778">Vgl. das Protokoll der Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R36">Ständerats</orgName> vom 15. März 1994, <ref target="https://dodis.ch/66368">dodis.ch/66368</ref>.</note> Eines möchte ich nur betonen: Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> wiederholt in diesem Bericht, was er seit jeher gesagt hat; der Bericht zur Neutralitätspolitik ist in keiner Weise umwerfend. Neue Akzente setzt der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> eher in den anderen Fragen. Der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> will an der Neutralität festhalten; er ist nach wie vor der Auffassung, dass sie ein wichtiges Instrument unserer Politik darstellt. Und nach wie vor ist er der Auffassung, dass die Neutralität neben den wesentlichen Grundpfeilern auch einen politischen Aspekt hat, der immer wieder an die Entwicklung der internationalen Lage adaptiert werden muss.</p><p>Ich erwähne nur ein kleines Beispiel, das sich auch an Sie richtet, Herr <persName ref="https://dodis.ch/P26805">Blocher</persName>: Wir sind in diesem Lande etwa 13 Jahre lang dem <orgName ref="https://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> ferngeblieben, weil wir glaubten, eine Mitgliedschaft sei nicht mit unserer Neutralität vereinbar. Wir sind später dem <orgName ref="https://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> beigetreten, und wir sind neutral geblieben!<note xml:id="e2790">Vgl. dazu die Zusammenstellung <orig>Beitritt zum <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> (1963)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1597">dodis.ch/T1597</ref>.</note> Es gibt also einen politischen Gehalt der Neutralität, der immer wieder mit der jüngsten Entwicklung konfrontiert werden muss.</p><p>Ein weiteres Beispiel: Wir haben im Golfkrieg zum erstenmal <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Überflüge humanitärer Art über die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gestattet, was wir nie vorher gemacht hätten.<note xml:id="e2813">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 2, <ref target="https://dodis.ch/57332">dodis.ch/57332</ref>, und Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/54707">dodis.ch/54707</ref>, sowie die Zusammenstellung, <ref target="https://dodis.ch/C2055">dodis.ch/C2055</ref>.</note> Vor kurzem haben wir sogar Überflüge mit teilweise militärischem Charakter in Richtung <placeName ref="https://dodis.ch/G69">Ex-Jugoslawien</placeName> gestattet.<note xml:id="e2843">Vgl. dazu DDS 1993, Dok. 20, <ref target="https://dodis.ch/65276">dodis.ch/65276</ref>, sowie das BR-Prot. Nr. 2381 vom 22. Dezember 1993, <ref target="https://dodis.ch/62498">dodis.ch/62498</ref>.</note> Das ist der Beweis dafür, dass auch bei einer grundsätzlichen Wahrung des Neutralitätsbegriffes dieser immer wieder überdacht werden muss. Ich lade Sie ein, sich in nächster Zeit an diesem ständigen, fortwährenden Überdenken des Neutralitätsbegriffs zu beteiligen.</p><p>In der Vergangenheit wurde das zuwenig mit dem <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> gemeinsam gemacht, das räume ich ein. In Zukunft sollten wir uns immer wieder zusammen auf dieses wesentliche Instrument besinnen und es überdenken, und wir sollten immer wieder darstellen, dass es der beste und geeignetste Weg für unsere Sicherheitspolitik ist.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P31665"><emph>Delamuraz</emph> Jean-Pascal</persName>, conseiller fédéral: De ce débat de neuf heures que vous avez consacré au rapport de politique extérieure, j’aimerais tout d’abord tirer, pour ce qui me concerne, deux constats majeurs du point de vue économique.</p><p>Le premier: il n’y a qu’une politique extérieure de la <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. La politique économique extérieure est tout simplement l’une des composantes de cette politique globale. Et l’efficacité de la <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à l’étranger continue de passer, peut-être plus encore à l’avenir que jusqu’à aujourd’hui, par la parfaite cohérence de toutes les formes de notre comportement en <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Europe</placeName> et dans le monde. Cette cohérence a un nom. Elle s’appelle l’ouverture: ouverture des marchés à la concurrence, ouverture des pays industriels aux pays en développement, ouverture du commerce international à des règles modernes. C’est dans cette direction que vont les quelque 2000 accords économiques que la <placeName ref="https://dodis.ch/G12">Suisse</placeName> a passés, bilatéralement ou multilatéralement. C’est dans cette direction toujours que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> conçoit la politique économique extérieure de demain, qui, dès cette année, sera marquée par trois accents principaux. Tout d’abord, ce sera le début de la procédure, ici, de ratification des Accords de l’Uruguay Round commençant formellement en automne.<note xml:id="e2875">Cf. le PVCF N<hi>o </hi>748 du 4 mai 1994, <ref target="https://dodis.ch/67249">dodis.ch/67249</ref>, ainsi que le <orig>Message relatif à l’approbation des accords du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R18497">OMC</orgName> (Cycle d’Uruguay) (Message I)</orig> du 19 septembre 1994, <ref target="https://dodis.ch/66128">dodis.ch/66128</ref>, et le <orig>Message relatif aux modifications à apporter au droit fédéral dans la perspective de la ratification des accords du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R18497">OMC</orgName> (Cycle d’Uruguay) (Message II)</orig> du 19 septembre 1994, <ref target="https://dodis.ch/67589">dodis.ch/67589</ref>.</note> Ce sera, ensuite et simultanément, le rapprochement bilatéral sectoriel avec l’Union européenne.<note xml:id="e2879">Cf. DDS 1994, doc. 2, <ref target="https://dodis.ch/66191">dodis.ch/66191</ref>; doc. 19, <ref target="https://dodis.ch/64665">dodis.ch/64665</ref>; doc. 39, <ref target="https://dodis.ch/67508">dodis.ch/67508</ref>, et doc. 50, <ref target="https://dodis.ch/67775">dodis.ch/67775</ref>, ainsi que la compilation <orig>Début des négociations bilatérales (1993–1994)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2239">dodis.ch/T2239</ref>.</note> Enfin et je n’en parlerai plus, ce sera, troisième accent principal, l’intensification des contacts sur les autres continents, soulignés par des voyages mixtes qui seront organisés au <placeName ref="https://dodis.ch/G1434">Vietnam</placeName>, en <placeName ref="https://dodis.ch/G201">Inde</placeName>, en <placeName ref="http://dodis.ch/G49">Indonésie</placeName>, au <placeName ref="https://dodis.ch/G205">Chili</placeName> et en <placeName ref="https://dodis.ch/G193">Argentine</placeName>, pour parler du programme 1994.<note xml:id="e2870">Cf. à ce sujet DDS 1994, doc. 60, <ref target="https://dodis.ch/67955">dodis.ch/67955</ref>. Pour les voyages mixtes du Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> en 1994, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2632">dodis.ch/C2632</ref>.</note></p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e662">Pour la version complète du document, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/66378">dodis.ch/66378</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>