<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/66329</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2025-01-01">2025</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2025-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/66329">dodis.ch/66329</ref><title type="main">Der Direktor der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">Direktion für Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe des EDA</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P42688">Fust</persName>, an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><note xml:id="e39"><idno>CH-BAR#E2026A#2005/9#2787* (t.311-Rwanda<idno type="CH-BAR">)</idno></idno>. Diese Informationsnotiz an den <idno>​</idno><orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> wurde vom Chargé du programme <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Rwanda</placeName> der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">Direktion für Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe (DEH)</orgName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P67395">Urs Bloesch</persName>, verfasst und vom Direktor der<orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P42688">Walter Fust</persName>, unterzeichnet. Kopien gingen an diverse Mitarbeiter der Abteilung Operationelles Afrika, Lateinamerika der DEH. Eine inhaltlich identische Fassung der Informationsnotiz wurde gleichentags vom Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Flavio Cotti</persName>, unterzeichnet an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> übermittelt, vgl. die unterschiedlichen Faksimiles <ref target="https://dodis.ch/66329">dodis.ch/66329</ref>. In der Bundesratssitzung vom 20. April 1994 berichtete Bundesrat Cotti mündlich über die Lage in Ruanda, vgl. das Verhandlungsprotokoll der 13. Sitzung des Bundesrats, <ref target="https://dodis.ch/67647">dodis.ch/67647</ref>.</note></title><title type="sub">Zur Lage in <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Rwanda</placeName><note xml:id="e789">Vgl. dazu ferner DDS 1994, Dok. 34, <ref target="https://dodis.ch/68573">dodis.ch/68573</ref>, sowie die Zusammenstellung <orig>Völkermord in <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2605">dodis.ch/T2605</ref>.</note></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1994-04-18">18. April 1994</date></dateline></opener><p><title type="doc">1. Kurze Lagebeurteilung</title></p><p>Am 4. August 1993 wurde in <placeName ref="http://dodis.ch/G9532"><emph>Arusha</emph></placeName> unter Vermittlung durch <placeName ref="https://dodis.ch/G5025">Tanzania</placeName> und nach äusserst zähen Verhandlungen ein Friedensabkommen zwischen der ruandischen Regierung und dem <orgName ref="http://dodis.ch/R34706"><emph>Front Patriotique Rwandais</emph> (FPR)</orgName> unterzeichnet. Damit sollte dem im Oktober 1990 entfachten Krieg ein Ende bereitet werden.<note xml:id="e498">Zur Reaktion des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> auf die Unterzeichnung des Friedensabkommens zwischen der Regierung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Republik Ruanda</placeName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">Front Patriotique Rwandais (FPR)</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G9532">Arusha</placeName> am 4. August 1993 vgl. <ref target="https://dodis.ch/66699">dodis.ch/66699</ref>.</note></p><p>Im September 1993 entsandte der <orgName ref="https://dodis.ch/R222">Sicherheitsrat</orgName> der <emph><orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName></emph> eine Friedenstruppe nach <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName>, zusammengesetzt aus Angehörigen von 23 Nationen, um die Anwendung des Abkommens zu ermöglichen. Die Einsetzung der im Abkommen von <placeName ref="http://dodis.ch/G9532"><emph>Arusha</emph></placeName> vorgesehenen Übergangsregierung mit Beteiligung des <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName> wurde aber immer wieder unter teils fadenscheinigen Gründen verschoben trotz ständiger Verhandlungen zwischen den verfeindeten Parteien und massivem politischen und wirtschaftlichen Druck der in <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> engagierten Nationen. Gleichzeitig nahmen die Menschenrechtsverletzungen stark zu und die politischen Attentate häuften sich.</p><p>Am 6. April 1994 wurde das Flugzeug des ruandischen Präsidenten <emph><persName ref="http://dodis.ch/P52765">Juvénal Habyarimana</persName></emph> beim Anflug auf <placeName ref="https://dodis.ch/G8988">Kigali</placeName> mit Raketen abgeschossen (gemäss Zeugenaussagen vor Ort). Nebst dem Präsidenten fanden auch sein burundischer Amtskollege<note xml:id="e289"><persName ref="http://dodis.ch/P72292">Cyprien Ntaryamira</persName>.</note> und zwei weitere burundische Minister<note xml:id="e293"><persName ref="http://dodis.ch/P72293">Bernard Ciza</persName>, Minister für Entwicklungsplanung und Wiederaufbau, und <persName ref="http://dodis.ch/P72294">Cyriaque Simbizi</persName>, Minister für Kommunikation.</note> den Tod. Sie waren auf der Rückkehr von einer regionalen Friedenskonferenz in <placeName ref="http://dodis.ch/G9053">Dar es Salaam</placeName>. Der Tod des ruandischen Präsidenten löste eine Welle der Gewalt aus, zuerst auf <placeName ref="https://dodis.ch/G8988">Kigali</placeName> beschränkt, dann auf das ganze Land übergreifend.<note xml:id="e481">Vgl. dazu die Notiz des Chefs der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II des EDA</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P16001">Heinrich Reimann</persName>, an Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName> vom 8. April 1994, <ref target="https://dodis.ch/66331">dodis.ch/66331</ref>.</note> Sofort nach dem tragischen Ereignis machte die <orgName ref="http://dodis.ch/R39744">Präsidentengarde</orgName>, unter Mithilfe von regulären Truppen und extremistischen Milizen Jagd auf alle Oppositionellen und insbesondere auf Angehörige der <emph>Tutsi</emph> (der <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName> besteht vor allem aus Tutsi). In <placeName ref="http://dodis.ch/G8988"><emph>Kigali</emph></placeName> kam es nun zu äusserst heftigen Kämpfen zwischen den gemäss Friedensvertrag von <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G9532">Arusha</placeName></emph> dort stationierten <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName>-Truppen und der <orgName ref="http://dodis.ch/R24101">Regierungsarmee</orgName>. Vergeblich versuchte die <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">UNO-Friedenstruppe</orgName>, die beiden Kriegsparteien an den Verhandlungstisch zu bringen. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R24101">Regierungsarmee</orgName> setzte nun eine von ihr abhängige Übergangsregierung ein, was den <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName> veranlasste, von Norden her einen Grossangriff auf die Stellungen der <orgName ref="http://dodis.ch/R24101">Regierungsarmee</orgName> zu starten. Dies bewirkte, dass französische, belgische und zuletzt auch italienische Truppen in <placeName ref="https://dodis.ch/G8988">Kigali</placeName> landeten, um die gefährdeten 5000 Ausländer zu evakuieren. Die Evakuation der Schweizer begann am 8. April. Dank der logistischen Unterstützung der französischen, belgischen und deutschen Regierung konnte die «Schweizer Gemeinschaft» (inkl. alle Mitarbeiter der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit und deren Angehörige) evakuiert werden. Zur Zeit sind alle Botschaften geschlossen (siehe auch Notiz von <persName ref="http://dodis.ch/P42688">F</persName><add type="edition">[ust]</add> an BRC <add type="edition">[Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>]</add> vom 12. April in Beilage 1).<note xml:id="e299">Für die Beilage 1 vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/66329">dodis.ch/66329</ref>. Zur Evakuation von Schweizerinnen und Schweizern aus <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> vgl. ferner die Notiz des schweizerischen Botschafters in <placeName ref="http://dodis.ch/G5150">Nairobi</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P21646">Hans-Peter Erismann</persName>, an die <orgName ref="http://dodis.ch/R33081">Sektion Ostafrika der DEH </orgName>vom 18. April 1994, <ref target="https://dodis.ch/66330">dodis.ch/66330</ref>.</note></p><p><title type="doc">2. Das Programm der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit</title></p><p>Die Entwicklungszusammenarbeit mit diesem kleinen zentralafrikanischen Staat begann Mitte der 60er Jahre. Das Schwergewicht unserer Unterstützung wurde auf die ländliche Entwicklung gelegt, da in diesem rohstoffarmen und am dichtesten bevölkerten afrikanischen Land über 95% der Menschen ihr Auskommen in der Landwirtschaft finden. Die Unterstützung konzentrierte sich auf die Region von <placeName ref="http://dodis.ch/G18250">Kibuye</placeName>. Das Entwicklungsprogramm umfasste vor allem forst- und landwirtschaftliche Projekte, den Aufbau eines ländlichen Bankensystems (Typ Raiffeisenkasse), die bessere Versorgung mit Grundnahrungsmitteln und anderen lebenswichtigen Gütern (<orgName ref="http://dodis.ch/R22656">TRAFIPRO</orgName>). <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> wurde in den 70er Jahren zu einem Schwerpunktland der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Entwicklungszusammenarbeit. Das Programm wird vor Ort durch unser <orgName ref="http://dodis.ch/R32712">Koordinationsbüro</orgName> betreut. (Eine Übersicht über das finanzielle Volumen finden Sie in Beilage 2.)<note xml:id="e332">Für die Beilage 2 vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/66329">dodis.ch/66329</ref>. Für einen historischen Überblick über die schweizerische Entwicklungszusammenarbeit mit <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/68113">dodis.ch/68113</ref> und <ref target="https://dodis.ch/68281">dodis.ch/68281</ref>.</note></p><p>Zu Beginn der 90er Jahre lag das Schwergewicht der Entwicklungszusammenarbeit noch immer auf der ländlichen Entwicklung, aber erweitert durch neue Aktivitäten wie die Erschliessung durch Strassen, die Elektrifizierung, Telekommunikation und die Wasserversorgung. Dazu wurden Projekte mit vorwiegend wirtschaftlichem Charakter unterstützt, wie die Beteiligung am Strukturanpassungsprogramm von <orgName ref="https://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Internationalem Währungsfond</orgName> (Zahlungsbilanzhilfe, Management der <orgName ref="https://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName>), kleinindustrielle und handwerkliche Umwandlung von Soja in Tofu sowie die Ausbildung von Schreinern. Eine dritte Kategorie beinhaltet die Unterstützung von Institutionen sowohl des Staates (Gemeindeentwicklung) wie auch von lokalen Nichtregierungsorganisationen, die vor allem in der Ausbildung der Bevölkerung involviert sind.<note xml:id="e432">Zum Stand der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit mit <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> im Mai 1990 vgl. den Bericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R32712">Koordinationsbüros der DEH in Kigali</orgName> vom 21. Mai 1990, <ref target="https://dodis.ch/56081">dodis.ch/56081</ref>.</note></p><p><placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> galt während Jahrzehnten, auf Grund der allgemeinen Entwicklung, bei bilateralen und multilateralen Gebern als Land, mit dem gut zusammengearbeitet werden konnte und dessen Entwicklungschancen als positiv beurteilt wurden. Die Gründe des Ausbruchs des jüngsten Krieges stehen in keinem Zusammenhang mit dem Inhalt der Entwicklungszusammenarbeit in <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName>.</p><p>Die veränderte politische Lage, ausgelöst durch den Bürgerkrieg 1990 und den auch in <placeName ref="https://dodis.ch/G900">Afrika</placeName> fortschreitenden allgemeinen Demokratisierungsprozess, hat unser Entwicklungsprogramm in den letzten Jahren stark beeinflusst.<note xml:id="e404">Vgl. dazu DDS 1990, Dok. 48, <ref target="https://dodis.ch/56080">dodis.ch/56080</ref>.</note> Die <orgName ref="https://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> hat ihr Programm aktiv an diese veränderte Lage angepasst:</p><p>Die traditionellen Programme wurden nicht mehr ausgebaut; hingegen wurden neu verschiedene Aktivitäten gefördert, die für den Aufbau eines modernen Rechtsstaates wichtig sind. Zu nennen sind juristische Beihilfe an politische Häftlinge, Ausbildung von juristischem Personal, Unterstützung beim Aufbau einer freien Presse und von lokalen Nichtregierungsorganisationen, die sich für die Einhaltung der Menschenrechte einsetzen. Der Privatsektor und die lokalen Nichtregierungsorganisationen wurden nun noch vermehrt gefördert. Als Folge des Demokratisierungsprozesses kam es zu einer Neuorientierung der Rolle des Staates, der bisher alle Lebensbereiche kontrollierte.<note xml:id="e427">Zum Stand der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit mit <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> Ende 1993 vgl. DDS 1993, Dok. 51, <ref target="https://dodis.ch/61430">dodis.ch/61430</ref>.</note></p><p>Seit Ausbruch des Bürgerkrieges hat die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> die Projektverträge auf Grund von Schreiben des jeweiligen Chefs des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">Eidgenössischen Departementes für auswärtige Angelegenheiten</orgName> nur um jeweils 1 Jahr verlängert, um damit Druck zum Aufbau eines Rechtsstaates ausüben zu können (siehe Schreiben in Beilage 3).<note xml:id="e359">Für die Beilage 3 vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/66329">dodis.ch/66329</ref>.</note> Das gleiche Anliegen wurde auch den verschiedenen hohen Vertretern der ruandischen Regierung (früherer Premierminister <persName ref="http://dodis.ch/P67071">Dismas Nsengiyaremye</persName>) sowie den Verantwortlichen des <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName> (<persName ref="http://dodis.ch/P67770">Alexis Kanyarengwe</persName> und seinem Stellvertreter) 1993 bei deren Besuchen in der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> klar gemacht.<note xml:id="e378">Zum Besuch von Premierminister <persName ref="http://dodis.ch/P67071">Dismas Nsengiyaremye</persName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> vgl. den Wochentelex 25/93 vom 21. Juni 1993, <ref target="https://dodis.ch/62255">dodis.ch/62255</ref>, Punkt 2. Zum Besuch des Präsidenten der <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P67770">Alexis Kanyarengwe</persName>, vgl. den Wochentelex 44/92 vom 26. Oktober 1992, <ref target="https://dodis.ch/61404">dodis.ch/61404</ref>, Punkt 9. Zum Besuch des Vizepräsidenten der <orgName ref="http://dodis.ch/R34706">FPR</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P67393">Paul Kagame</persName>, vgl. den Wochentelex 19/93 vom 10. Mai 1993, <ref target="https://dodis.ch/62256">dodis.ch/62256</ref>, Punkt 4.</note> Ferner spielte die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eine aktive Rolle bei verschiedenen diplomatischen Interventionen der in <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> akkreditierten Vertretungen im Zusammenhang mit dem Bürgerkrieg und seinen Auswirkungen (Waffenstillstand, Friedensvertrag) und ganz allgemein bei der festgestellten Verletzung von Menschenrechten (Bericht einer internationalen Kommission über die Menschenrechtsverletzungen in <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName><note xml:id="e1696"><orig>Rapport de la Commission internationale d’enquête sur les violations des droits de l’homme au Rwanda depuis le 1<hi>er</hi> octobre 1990</orig> vom 8. März 1993, publiziert von der <orgName ref="https://dodis.ch/R31073">Fédération internationale pour les droits de l’homme (FIDH)</orgName>. Vgl. dazu die Demarche des EDA vom 24. März 1993, <ref target="https://dodis.ch/65084">dodis.ch/65084</ref>.
</note>).</p><p>Auf Wunsch des ruandischen Präsidenten stellte die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> Mitte der 60er Jahre dem Staatsoberhaupt einen persönlichen Berater zur Verfügung.<note xml:id="e243">Vgl. dazu die Zusammenstellung <orig>Schweizerische Präsidentenberater in <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2273">dodis.ch/T2273</ref>.</note> Der letzte Berater (seit 1982) hatte sich dabei ausschliesslich mit wirtschaftlichen Fragen zu befassen. Nach Ausbruch des Bürgerkrieges wurde diese Beratungstätigkeit nicht mehr verlängert.<note xml:id="e263">Vgl. dazu den Schlussbericht des letzten schweizerischen Präsidentenberaters in <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName>, Charles Antoine Jeanneret, vom November 1993, <ref target="https://dodis.ch/68312">dodis.ch/68312</ref>.</note></p><p>Das Finanzvolumen der humanitären Zusammenarbeit spielte bis Ende 1991 eine untergeordnete Rolle. Die Hilfe wurde vor allem bei sporadisch auftretenden Nahrungsmittelknappheiten, die aber immer lokal begrenzt waren, eingesetzt. Als Folge des Krieges gab es in <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> bis zu einer Million Vertriebene, deren Überleben von einer Hilfe von Aussen abhing. Dazu kamen die nach dem Putsch vom Oktober 1993 aus <placeName ref="https://dodis.ch/G4589">Burundi</placeName> vertriebenen Flüchtlinge, die im Süden <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruandas</placeName> Zuflucht gefunden haben (heute noch rund 280 000), und ebenso auf Hilfe angewiesen sind. Dies zeigt deutlich die Interdependenz der Ereignisse in diesen beiden Ländern. Diese enormen humanitären Bedürfnisse liessen unsere Unterstützung seit 1992 massiv anwachsen.</p><p><title type="doc">3. Die Auswirkungen der ruandischen Krise auf unsere Entwicklungszusammenarbeit</title></p><p>Das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">Internationale Komitee vom Roten Kreuz</orgName> (<orgName ref="https://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>) versucht weiterhin, unter schwierigsten Bedingungen humanitäre Hilfe zu leisten. Vorläufig erfolgt unsere Unterstützung ausschliesslich über das <orgName ref="https://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>. Ob unsere humanitäre Hilfe auch wieder über lokale sowie andere internationale Organisationen erfolgen kann, hängt davon ab, wieweit diese Institutionen wieder ihre Arbeit aufnehmen können. Zusätzlich zu den Bedürfnissen der Vertriebenen innerhalb <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruandas</placeName> und der Flüchtlinge aus <placeName ref="https://dodis.ch/G4589">Burundi</placeName> kommt nun der Bedarf an Nahrungsmitteln seitens der ruandischen Bevölkerung als Folge der allgemein sinkenden landwirtschaftlichen Produktion.<note xml:id="e1206">Zum humanitären Hilfsprogramm der Schweiz in <placeName ref="http://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> vgl. DDS 1994, Dok. 34, <ref target="https://dodis.ch/68573">dodis.ch/68573</ref>.</note></p><p>Die Sicherheitslage in <placeName ref="https://dodis.ch/G4588">Ruanda</placeName> hat zur Einstellung unserer Entwicklungszusammenarbeit geführt. Wir verfolgen weiterhin die Entwicklung der ruandischen Krise und werden zusammen mit unseren Regieorganisationen in den nächsten Wochen eine Bestandesaufnahme vornehmen über die Auswirkungen des neuerlichen Krieges auf die verschiedenen Projekte. Sobald es die Sicherheitslage erlaubt, werden wir diese erste Lagebeurteilung vor Ort überprüfen. Bevor dannzumal ein Grundsatzentscheid über eine eventuelle Wiederaufnahme der Entwicklungszusammenarbeit getroffen werden kann, ist mit der internationalen Gebergemeinschaft eine vertiefte Situationsanalyse mit aussenpolitischer Wertung aus <placeName ref="https://dodis.ch/G4">schweizerischer</placeName> Sicht vorzunehmen.</p></div></body></text></TEI>