<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/66051</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | DocumentiDiplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti DiplomaticiSvizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-01">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2023-09-05">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/66051">dodis.ch/66051</ref><title type="main">La Division politique au Chef du DPF, le Conseiller fédéral Petitpierre<note xml:id="e39"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2001E-01#1988/16#2727* (B.73.0.1)</idno>. Cette notice adressée au Chef du DPF, le Conseiller fédéral Max Petitpierre, est rédigée par François Pictet de la Division politique du DPF. Une copie est transmise au Chef du Service politique Ouest du DPF, Raymond Probst.</note></title><title type="sub">Commission neutre en Corée</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, <date when="1961-03-28">28 mars 1961</date></dateline></opener><p>Que <persName ref="http://dodis.ch/P2751">M. Mallet</persName> doute de l’utilité de sa mission est à bien des égards compréhensible.<note xml:id="e284">Cf. notamment le rapport N<hi>o</hi> 331 du Chef de la délégation suisse de la NNSC, le Consul général Jacques-Albert Mallet, du 4 mars 1961, <ref target="https://dodis.ch/66683">dodis.ch/66683</ref>.</note> Plusieurs de ses prédécesseurs ont eux aussi connu des moments de découragement.<note xml:id="e764">Pour les différents rapports finaux des Chefs de délégation suisse, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2497">dodis.ch/C2497</ref>.</note></p><p>On peut évidemment discuter de l’efficacité de la <orgName ref="https://dodis.ch/R9203">NNSC</orgName> dans les circonstances actuelles. Son activité a incontestablement diminué depuis qu’a pris fin, en 1957, le système des inspections.<note xml:id="e441">Pour la suspension des activités d’inspection de la NNSC, cf. QdD 21, doc. 32, <ref target="https://dodis.ch/66140">dodis.ch/66140</ref>, et doc. 33, <ref target="https://dodis.ch/66004">dodis.ch/66004</ref>.</note> Elle ne s’occupe plus guère que de question de routine en soi sans importance. Plus ou moins réduite à l’impuissance, elle est devenue une machine qui donne l’impression de tourner à vide. Dans ces conditions on pourrait nier qu’elle remplisse aujourd’hui encore la mission qui lui avait été confiée, douter qu’elle soit à même d’empêcher un rebondissement du conflit.</p><p>Cependant, là n’est pas la vraie question. On peut admettre que la commission est devenue un organisme inutile sans pour cela conclure à l’inutilité de notre participation. Les deux problèmes sont distincts et le second doit être tranché en fonction de critères différents, en fonction des conséquences politiques qu’aurait notre retrait éventuel.</p><p>Or notre retrait, qui serait vraisemblablement suivi de celui de la <placeName ref="https://dodis.ch/G15">Suède</placeName>, aurait des effets désastreux.</p><p>Il provoquerait sans doute l’effondrement de la <orgName ref="https://dodis.ch/R9203">NNSC</orgName> toute entière. Ce serait pour certaines puissances l’occasion de replacer la question coréenne, en sommeil depuis plusieurs années, sur le tapis, de remettre en cause l’équilibre relatif qui s’est établi dans cette région. Un nouveau foyer serait ainsi allumé, et cela au moment où, selon les renseignements donnés par <persName ref="http://dodis.ch/P2751">M. Mallet</persName> lui-même, la situation politique et économique en <placeName ref="http://dodis.ch/G1423">Corée du Sud</placeName> est particulièrement critique.<note xml:id="e584">Cf. la lettre du Consul général Mallet au Chef de la Division des affaires politiques du DPF, le Ministre Robert Kohli, du 13 février 1961, <ref target="https://dodis.ch/66709">dodis.ch/66709</ref>.</note> La <orgName ref="https://dodis.ch/R9203">NNSC</orgName> n’est peut-être qu’un château de cartes mais elle a une signification symbolique hors de proportion avec son efficacité véritable. C’est au moment de se disparition seulement, et donc trop tard, que l’on réaliserait quelle était son utilité. Il est donc nécessaire de la maintenir.</p><p>D’autre part, nous constatons que toutes les parties au conflit coréen souhaitent que nous poursuivions notre mission, qu’elles ont d’ailleurs apprécié de façon élogieuse. Cette approbation ne saurait certes pas nous lier. Nous demeurons libres de choisir notre ligne de conduite. Il faut admettre cependant que le retrait de la <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> serait interprété comme un désaveu de la politique des occidentaux qui nous ont, avec l’accord de leurs adversaires, demandé de participer à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9203">NNSC</orgName>. Ce désaveu frapperait avant tout les <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>, responsables de l’action militaire entreprise pour la défense de la <placeName ref="http://dodis.ch/G33">Corée</placeName>, et tout particulièrement le secrétaire général de cette organisation.<note xml:id="e458">Dag Hammarskjöld.</note> Ce dernier est en ce moment l’objet d’une campagne de dénigrement systématique de la part de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G30">URSS</placeName> et de ses alliés. Notre retrait, interprété à leur façon, alimenterait leurs attaques. On ne manquerait par ailleurs sans doute pas de nous reprocher, notamment dans le camp neutraliste, d’avoir saboté l’armistice – reproche que nous ferions nous-même à la <placeName ref="https://dodis.ch/G68">Pologne</placeName> ou à la <placeName ref="https://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName> si elles retiraient maintenant leurs délégués.</p><p>La Commission a beau être impuissante, elle a aujourd’hui encore pour mission de préserver la paix. À ce titre elle exprime toujours, de façon plus ou moins adéquate, la volonté des belligérants de mettre fin au conflit. Notre participation sert donc, subjectivement, la cause de la paix. Notre politique de neutralité et de solidarité, qui a commandé l’acceptation du mandat,<note xml:id="e163">Le Conseil fédéral décide d’accepter le mandat lors de sa 42<hi>ème</hi> séance du 13 juin 1953, cf. QdD 21, doc. 10, <ref target="https://dodis.ch/49708">dodis.ch/49708</ref>.</note> demande que nous continuions à l’assumer. La décision de nous retirer de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9203">NNSC</orgName> aurait une signification plus grande encore que celle d’y entrer. En 1953, en effet, nous n’avions pas voulu, par des études trop subtiles, risquer de retarder la conclusion de l’armistice. De ce fait notre acceptation avait été un peu rapide. Aujourd’hui, au contraire, une décision de retrait ne pourrait qu’avoir été mûrement réfléchie. Nous n’aurions pas de droit de prétendre ensuite que nous n’avions pas prévu certaines des conséquences de notre démarche. Notre retrait jetterait enfin une ombre sur notre politique de neutralité et ferait presque inévitablement planer un doute sur la sincérité de notre désir, maintes fois exprimé, de nous tenir, dans l’intérêt de la paix, à la disposition de tous les belligérants s’ils le désiraient.</p><p>Ajoutons que notre délégué à <placeName ref="http://dodis.ch/G4301">Panmunjom</placeName> est à même de jouer un rôle utile d’informateur dans cette région névralgique du globe. <persName ref="http://dodis.ch/P2751">M. Mallet</persName> nous envoie d’ailleurs des rapports politiques et économiques intéressants.<note xml:id="e292">Pour ces rapports, cf. notamment les dossiers <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2001E#1976/17#2228* (B.15.11)</idno> et <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2001E-01#1988/16#2757* (B.73.0.1.(18))</idno>.</note></p></div></body></text></TEI>