<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/66191</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2025-01-01">2025</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2025-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="https://dodis.ch/66191">dodis.ch/66191</ref><title type="main">1<hi>ère</hi> séance du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 12 janvier 1994<note xml:id="e39"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1003-01#2006/306#2* (322.3)</idno>. Ce procès-verbal de discussion du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> est rédigé par le Vice-chancelier de la Confédération <persName ref="http://dodis.ch/P31399">Achille Casanova</persName>. L’extrait ici édité est le premier thème de discussion des <orig>Aussprachen</orig>. Pour la version complète du document, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/66191">dodis.ch/66191</ref>. Lors de la présente séance, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> débat de la note de discussion du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName> du 7 janvier 1994. Le débat se poursuit durant les séances suivantes et une proposition révisée datée du 25 janvier 1994 est finalement approuvée lors de la 4<hi>ème</hi> séance du 2 février 1994, cf. le procès-verbal de discussion du 22 février 1994, <ref target="https://dodis.ch/67511">dodis.ch/67511</ref>. Pour les deux notes de discussions, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 157 du 2 février 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>.</note></title><title type="sub">Stratégie globale pour les négociations sectorielles <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>–<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName></title></head><opener><add type="edition">Extrait</add> Confidentiel <dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, <date when="1994-01-18">18 janvier 1994</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e275">Pour la version complète du document, cf. le facsimilé <ref target="http://dodis.ch/66191">dodis.ch/66191</ref>.</note></p><p>Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> examine la note de discussion proposée par les <orgName ref="https://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>.<note xml:id="e577">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 157 du 2 février 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, annexe 2.</note> Plusieurs membres du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> et le <persName ref="http://dodis.ch/P34773">Chancelier</persName> commentent d’abord les remarques et propositions qu’ils ont formulées dans les co-rapports.<note xml:id="e592">Pour la présente séance, soit avant le 12 janvier, le <orgName ref="http://dodis.ch/R152">DFI</orgName>, le <orgName ref="http://dodis.ch/R155">DMF</orgName>, le <orgName ref="http://dodis.ch/R43">DFF</orgName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Chancellerie</orgName> déposent un co-rapport, cf. <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, annexes 4, 5, 6 et 9.</note></p><p><emph><persName ref="https://dodis.ch/P22356">Bundesrat Villiger</persName><persName ref="https://dodis.ch/P22356">​</persName></emph> begrüsst die politische und rechtliche Beurteilung des Aussprachepapiers, beantragt aber zunächst eine Priorisierung der Verhandlungsbereiche. Es soll damit klarer zum Ausdruck kommen, dass der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> gegenwärtig vor allem eine Verbesserung der Rahmenbedingungen für den Wirtschaftsstandort <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> wünsche. In bezug auf die autonome Anpassung des <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Rechts an das <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Recht fragt es sich, ob es nicht besser wäre, das <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Recht dort bewusst anders zu gestalten, wo sich daraus Vorteile für die <placeName ref="https://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Wirtschaft ergäben. Auch könnten die Rechtsanpassungen als Verhandlungsmasse eingebracht werden. Schliesslich wünscht <persName ref="https://dodis.ch/P22356">Bundesrat Villiger</persName><persName ref="https://dodis.ch/P22356">​</persName>, dass die innenpolitische Rolle des Koordinators besser definiert wird.</p><p>Le <persName><emph>Chancelier Couchepin</emph></persName><emph><persName ref="http://dodis.ch/P34773">​</persName></emph> remercie les deux départements d’avoir accepté que la <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Chancellerie fédérale</orgName> participe à la définition de la politique d’information dans cette matière. Le <orgName ref="https://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> devra en outre proposer une réponse à la lettre de M. <persName ref="http://dodis.ch/P32012">Rychen</persName> sur l’application du nouvel article de la loi sur les rapports entre les Conseils<orgName>​</orgName> qui prévoit une consultation des Commissions des affaires étrangères du <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName>.<note xml:id="e626">Pour la lettre du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P32012">Albrecht Rychen</persName> au <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 9 décembre 1993, cf. <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, annexe 7. Pour la réponse orale du Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, le <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz</persName>, et du Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Conseiller fédéral Flavio Cotti</persName>, lors de la séance de la <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Commission de politique extérieure du Conseil national</orgName> du 17 et 18 janvier 1994, cf. <ref target="https://dodis.ch/67314">dodis.ch/67314</ref>, et de la séance de la <orgName ref="http://dodis.ch/R479">Commission de politique extérieure du Conseil des États</orgName> du 3 et 4 février 1994, cf. <ref target="https://dodis.ch/67513">dodis.ch/67513</ref>.</note></p><p><emph>Madame <persName ref="http://dodis.ch/P23588">Dreifuss</persName></emph> manifeste une déception générale à la lecture de ce document. Les problèmes importants ne sont pas résolus et restent dans l’ombre. Il est vrai que les mandats de négociation seront définis plus tard. Mais quelle est l’utilité de discuter de cette stratégie sans connaître le contenu de ces mandats? Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> <orgName>​</orgName>devrait fixer des priorités comme le propose M. <persName ref="http://dodis.ch/P22356">Villiger</persName> et en même temps établir le calendrier qu’il juge souhaitable.</p><p>Quand les différentes négociations devraient-elles aboutir? Il faudrait l’indiquer là où cela est possible. Dans le domaine de la recherche par exemple, les négociations devront se terminer d’ici à l’été prochain si l’on veut que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> puisse participer au quatrième programme-cadre.<note xml:id="e643">Cf. à ce sujet le PVCF N<hi>o</hi> 451 du 7 mars 1994, <ref target="https://dodis.ch/65234">dodis.ch/65234</ref>, ainsi que la compilation <orig>Bilatérales I: Recherche</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2530">dodis.ch/T2530</ref>.</note> La négociation la plus difficile concerne la libre circulation des personnes, car il s’agit du sujet le plus délicat.<note xml:id="e675">Sur la stratégie <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> concernant les libéralisations réciproques de la circulation des personnes, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 556 du 23 mars 1994, <ref target="https://dodis.ch/67760">dodis.ch/67760</ref>. Sur l’adoption du mandat de négociation à la fin de l’année 1994, cf. DDS 1994, doc. 57, <ref target="https://dodis.ch/67777">dodis.ch/67777</ref>, et doc. 58, <ref target="https://dodis.ch/67689">dodis.ch/67689</ref>.</note></p><p>La <persName ref="http://dodis.ch/P23588">cheffe</persName> du <orgName ref="http://dodis.ch/R152">DFI</orgName> se dit déçue par les propositions concernant les aspects institutionnels de la question. Le principe d’un système à un pilier est jugé inacceptable «à ce stade». Cette indication signifie-t-elle que plus tard, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> pourrait l’accepter? À ce propos également, il faut être plus précis. Pour ce qui est du coordinateur, Mme <persName>Dreifuss</persName> indique qu’une telle fonction n’est pas nécessaire. C’est au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’assurer la coordination politique de la négociation. Pour les aspects techniques, on dispose déjà du <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Bureau de l’intégration</orgName>. Mme <persName ref="http://dodis.ch/P23588">Dreifuss</persName> souligne par contre qu’il est important de renforcer les contacts avec les cantons et propose la création d’un poste de délégué cantonal auprès du <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">BI</orgName>.<note xml:id="e3598">Cf. à ce propos le PVCF N<hi>o</hi> 1718 du 3 octobre 1994, <ref target="https://dodis.ch/67584">dodis.ch/67584</ref>. Sur la participation des cantons à la politique étrangère, cf. aussi DDS 1994, doc. 9, <ref target="https://dodis.ch/67746">dodis.ch/67746</ref>.</note> La <persName ref="http://dodis.ch/P23588">cheffe du DFI</persName> s’oppose avec vigueur aux propositions de M. <persName ref="http://dodis.ch/P22356">Villiger</persName> sur l’accent à donner aux adaptations du droit suisse. Dans sa proposition, le <persName ref="http://dodis.ch/P22356">chef du DMF</persName> parle de «wichtige innenpolitische Akteure».<note xml:id="e2256">Cf. le co-rapport du <orgName ref="http://dodis.ch/R155">DMF</orgName> du 11 janvier 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, annexe 5, point 3.</note> À qui fait-il allusion?</p><p>Für <emph>Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P28407">Koller</persName></emph> bildet die institutionelle Frage das grösste Problem. Es bestehen zwei Möglichkeiten: die Übernahme des <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Rechts (was noch schlechter wäre, als die im <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> vorgesehene Lösung)<note xml:id="e1049">Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1886">dodis.ch/C1886</ref>.</note> oder die Übernahme der <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Bestimmungen. Es ist richtig, diese Frage vorläufig offen zu halten, denn es ist denkbar, für bestimmte Gebiete ein Zwei-Pfeiler-System in Erwägung zu ziehen. Die Erwägungen zu den inneren und äusseren Komponenten der Verhandlungen sind gut. Es ist aber wichtig, dass die Spezialisten des <orgName ref="https://dodis.ch/R180">EJPD</orgName>, früher als das beim <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> der Fall war, während der Umsetzungsphase miteinbezogen werden. Die Frage der inneren Sicherheit und der internationalen Kooperation wird immer wichtiger. Bisher wurde diese stets durch das <orgName ref="https://dodis.ch/R180">EJPD</orgName> übernommen. Die Zeit ist nun gekommen, dass auch diese Zusammenarbeit in der Gesamtstrategie Platz findet.<note xml:id="e1062">Zur Frage der inneren Sicherheit im Kontext der europäischen Integration vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2617">dodis.ch/C2617</ref>.</note></p><p>In bezug auf die Schaffung einer neuen Funktion eines Koordinators, ist der <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Chef</persName> des <orgName ref="https://dodis.ch/R180">EJPD</orgName> skeptisch. Eine solche Lösung würde die Sache noch zusätzlich komplizieren. Der Chef des <orgName ref="https://dodis.ch/R11314">IB</orgName>, Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P21305">Spinner</persName>, hat uns enttäuscht. Deshalb sollte jemand anderes diese Funktion übernehmen.</p><p><emph>Bundesrat <persName ref="https://dodis.ch/P31966">Ogi</persName></emph> findet das Aussprachepapier sehr defensiv und pessimistisch. Der Link zwischen den verschiedenen Gebieten wird ohne weiteres akzeptiert. Dabei gibt es Verhandlungsgebiete, so zum Beispiel die Forschung und der Verkehr, die eine Sonderstellung geniessen.<note xml:id="e1067">Für diese beiden Gebiete haben im Verlaufe des Jahres 1993 bereits Verhandlungen stattgefunden. Für das Verhandlungsgebiet Forschung vgl. DDS 1993, Dok. 18, <ref target="https://dodis.ch/65115">dodis.ch/65115</ref>, und für das Verhandlungsgebiet Verkehr die Informationsnotiz des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 7. Mai 1993, <ref target="https://dodis.ch/65510">dodis.ch/65510</ref>.</note> Dies muss berücksichtigt werden. Es ist nötig, bei diesen Verhandlungen eine Prioritätenordnung herzustellen. Auch hat man den Eindruck, dass der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> von vornherein bereit sei, Konzessionen zu gewähren. Diese müssen zuerst verhandelt werden. Dies gilt auch für den institutionellen Bereich. Wer soll die Verhandlungen führen und koordinieren? Man kann nicht die gleichen Gesichter, welche beim <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> verloren haben, wieder nach <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> entsenden. Die Mannschaft muss geändert werden. In diesem Zusammenhang müssen Doppelspurigkeiten vermieden werden. Wir haben ein <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Integrationsbüro</orgName> und es wäre falsch, eine Parallelorganisation zum <orgName ref="https://dodis.ch/R11314">IB</orgName> aufzubauen. Der <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Chef</persName> des <orgName ref="https://dodis.ch/R537">EVED</orgName> unterstreicht schliesslich die Bedeutung der Information gegen innen. Es ist eminent wichtig, eine gute Information zu tätigen und die Verhandlungen mit Überzeugung in der <placeName ref="https://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Öffentlichkeit zu begleiten.</p><p>Auch <emph>Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P31971">Stich</persName></emph> plädiert für die Herstellung von Prioritäten. Wir sollten zuerst über die Fragen verhandeln, die für uns wichtig sind. Es ist dabei nicht sinnvoll, wenn man departementsweise verhandelt. Will man einen starken Koordinator schaffen? Diese Aufgabe liegt in den Händen des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> und kann nicht delegiert werden. Es ist nicht gut, wenn die gleichen Leute, die den <orgName ref="https://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> verhandelt haben, nun auch für die bilateralen Verhandlungen bestimmt werden. Diese Leute kämen natürlicherweise in die Versuchung, beweisen zu müssen, sie hätten recht gehabt. Die Koordination der Information soll nicht vom <orgName ref="https://dodis.ch/R11314">Integrationsbüro</orgName>, sondern von der <orgName ref="https://dodis.ch/R395">Bundeskanzlei</orgName> übernommen werden. Was die finanziellen Forderungen betrifft, ist es nicht möglich, dem <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> Nachtragskredite zu beantragen. Diese Aufgabe war voraussehbar. Wenn nötig kann man einen Teil des Kredites für die Information beanspruchen.</p><p><emph>M. </emph><persName ref="http://dodis.ch/P31665"><emph>Delamuraz</emph></persName> constate que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> n’est pas en mesure de prendre des décisions. Il ne s’agit d’ailleurs que d’une note de discussion. En outre les co-rapports, notamment celui de Mme <persName ref="http://dodis.ch/P23588">Dreifuss</persName>, soulèvent des questions de fond qui doivent être analysées avec soin.<note xml:id="e3680">Les questions soulevées par le co-rapport du <orgName ref="http://dodis.ch/R152">DFI</orgName> du 11 janvier 1994 concernent les aspects institutionnels, la reprise de l’acquis comunautaire et le système à un pilier, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 157 du 2 février 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, annexe 4.</note> Si l’on arrivait à proposer des noms pour le poste de coordinateur, ce serait beaucoup plus facile. Mais M. <persName ref="http://dodis.ch/P24523">Arioli</persName> se trouve un peu trop sollicité par l’ampleur de la tâche et n’est plus prêt à l’assumer. D’ailleurs, dans le meilleur des cas, les premières négociations ne pourront s’ouvrir avant le mois de mars. Il reste donc du temps même si le <orgName ref="https://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> insiste pour appliquer l’article 47<hi>bis</hi> à nouveau et que les médias font également pression.<note xml:id="e2887">L’article 47<hi>bis</hi> de la <orig>Loi sur les rapports entre les conseils</orig> du 4 octobre 1991 détermine la participation du <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> dans le domaine de la politique extérieure, cf. FF, 1991, III, p. 1356. Cf. également DDS 1992, doc. 3, <ref target="https://dodis.ch/62407">dodis.ch/62407</ref>.</note> Le <persName ref="http://dodis.ch/P31665">chef du DFEP</persName> souligne que la note de discussion se limite à esquisser les conditions générales telles qu’elles se présentent aujourd’hui. Il s’agit donc de préciser les règles du jeu internes et non pas d’établir des mandats de négociation.<note xml:id="e1250">Six mandats de négociation sont adoptés par le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> le 31 août 1994, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1417, <ref target="https://dodis.ch/67508">dodis.ch/67508</ref>. Deux autres mandats sont adoptés le 12 décembre 1994: pour les négociations agricoles, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 2218, <ref target="https://dodis.ch/67688">dodis.ch/67688</ref>, et pour la libre circulation des personnes, cf. DDS 1994, doc. 58, <ref target="https://dodis.ch/67689">dodis.ch/67689</ref>.</note> On demande de fixer des priorités. L’<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">UE</orgName> s’est dite ouverte à la négociation sur les 16 domaines que le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> a identifiés, mais aussi dans d’autres secteurs.<note xml:id="e1355">Cf. à ce sujet la note de discussion du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName> du 7 janvier 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, annexe 1, p. 4–6.</note> D’ailleurs, le seul résultat obtenu jusqu’ici ne fait pas partie de cette liste, car il concerne les règles d’origine.<note xml:id="e1317">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 2351 du 13 décembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/64050">dodis.ch/64050</ref>.</note> Il s’agit d’un résultat important qui a pu être obtenu parce que la solution est évidemment favorable à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">UE</orgName> également. Faut-il établir un calendrier? Cela est possible en indiquant les délais que nous souhaitons. Mais il ne s’agit là que d’un calendrier idéal pour le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, qu’il n’est pas certain que l’on pourra tenir. Il faut donc éviter d’en parler, afin qu’il ne constitue pas une source d’échec. À propos des questions institutionnelles, certains domaines ne requièrent pas de condition préalable. Mais dans les domaines nouveaux, il y en aura certainement. La solution à un pilier ne sera que difficilement acceptable, car une telle solution nous humilierait dans notre souveraineté. Mais il faut aussi discuter de ce problème et aucune solution n’est à exclure d’emblée.</p><p>Quant à l’adaptation du droit suisse, il ne sera pas nécessaire de suivre les procédures adoptées lors du premier paquet Eurolex<orgName>​</orgName> car les différents accords n’arriveront pas à maturité en même temps.<note xml:id="e1369">Sur le premier paquet de mesures Eurolex, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 13 du 13 janvier 1993, <ref target="https://dodis.ch/63890">dodis.ch/63890</ref>.</note> Il sera donc possible d’appliquer des procédures ordinaires. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R180">DFJP</orgName> sera mis à contribution plus tôt, comme M. <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> le souhaite. Lorsqu’une équipe a perdu, il faut la changer, a-t-on affirmé. Mais il ne faut pas émettre des appréciations globales définitives, mais bien analyser l’image que donnent à l’extérieur et à l’intérieur les membres de l’équipe actuelle. Sur le plan extérieur M. <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> conserve un bon profil,<note xml:id="e4251">Cf. les deux lettres du Directeur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R88">Office fédéral des affaires économiques extérieures du DFEP</orgName>, le Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, au <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Conseiller fédéral Delamuraz</persName><persName ref="http://dodis.ch/P31665">​</persName> à propos de la nomination d’un coordinateur pour les négociations bilatérales, respectivement du 5 et 25 novembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65263">dodis.ch/65263</ref> et <ref target="https://dodis.ch/65262">dodis.ch/65262</ref>.</note> M. <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> offre un profil très positif, l’ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P16824">von Tscharner</persName> a été remplacé par M. <persName ref="http://dodis.ch/P21308">Lautenberg</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24533">l’un des deux conseillers fédéraux</persName> qui ont négocié l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">AEEE</orgName> est parti<note xml:id="e2308">Le Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, le <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Conseiller fédéral René Felber</persName>, quitte le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> à la fin du mois de mars 1993, cf. DDS 1993, doc. 4, <ref target="https://dodis.ch/65237">dodis.ch/65237</ref>. Il est remplacé à la tête du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> par le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Conseiller fédéral Flavio Cotti</persName>.</note> et M. <persName ref="http://dodis.ch/P21305">Spinner</persName> dispose de connaissances et de relations à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> qui sont excellentes. Sur le plan intérieur, selon M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName>, lui et M. <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> n’ont pas gagné de points, M. <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> risque de susciter quelques critiques lorsque l’on discutera le rapport sur la politique extérieure,<note xml:id="e2316">Pour la discussion du <orig>Rapport sur la politique extérieure de la Suisse dans les années 90</orig> devant les <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Chambres fédérales</orgName> en mars 1994, cf. DDS 1994, doc. 11, <ref target="https://dodis.ch/66378">dodis.ch/66378</ref>, et la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2541">dodis.ch/C2541</ref>.</note> alors que M. <persName ref="http://dodis.ch/P21305">Spinner</persName> ne jouit que d’une considération relative. L’idée d’un coordinateur ne devrait pas être abandonnée d’emblée. Il s’agit de trouver quelqu’un qui par son charisme, son rayonnement, ses capacités, sa subordination directe aux deux chefs de département responsables du dossier donne l’idée de la volonté du <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’arriver à une bonne conclusion des négociations bilatérales. Avec une telle personne, il sera possible de constituer une bonne équipe pour cette opération.<note xml:id="e2960">Lors de la séance du 2 février, le <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> <orig>«a chargé le <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Comité interdépartemental pour l’intégration européenne</orgName> d’assumer la coordination des négociations. Subordonné directement aux chefs du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, ce <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Comité</orgName> sera présidé par le secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Jakob Kellenberger</persName>, qui assumera, pour les négociations bilatérales, cette tâche parallèlement à celle de chef de la <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Direction politique du DFAE</orgName>»</orig>, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 157 du 2 février 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>.</note></p><p><emph>M. </emph><persName ref="http://dodis.ch/P25146"><emph>Cotti</emph></persName> soulève la question de la détermination de la part du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’un «bottom line» de négociation. Dans cette détermination, il faudra être très prudent et faire preuve de retenue pour que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> ne se contredise pas. Dans toute la négociation il s’agira d’évaluer les avantages et les désavantages. Nous ne voulons pas une libre circulation totale des personnes, car la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> donne déjà du travail à un nombre élevé d’étrangers. Mais où fixer le bottom line? Il va de soi que cette question dépend de ce qui sera obtenu dans d’autres domaines. La négociation sera plus difficile que lors de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">AEEE</orgName>. Dans ces conditions, la nécessité d’une coordination attentive et permanente est donnée. Chaque jour il faut procéder à une évaluation. L’aspect institutionnel sera un des éléments essentiels de la négociation. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> s’est engagé à œuvrer avec force et détermination pour réussir la négociation bilatérale. Ce serait donner trop d’arguments faciles aux opposants que de maintenir les mêmes personnes pour cette tâche. Il faut réfléchir à ce problème, car si ces personnes sont très préparées, et M. <persName ref="http://dodis.ch/P21305">Spinner</persName> est excellent, si elles sont au premier plan il y aura des critiques faciles de la part des adversaires de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">AEEE</orgName>.</p><p>Nach dieser ersten Runde stellt <emph>Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P31971">Stich</persName></emph> fest, dass <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und <orgName ref="https://dodis.ch/R61">EVD</orgName> für eine der nächsten Sitzungen einen neuen Antrag stellen werden.<note xml:id="e1576">Das überarbeitete Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> vom 25. Januar 1994 wurde vom <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in seiner 4. Sitzung vom 2. Februar 1994 angenommen, vgl. das BR-Prot. Nr. 157 vom 2. Februar 1994, <ref target="https://dodis.ch/65072">dodis.ch/65072</ref>, sowie das Verhandlungsprotokoll vom 22. Februar 1994, <ref target="https://dodis.ch/67511">dodis.ch/67511</ref>.</note> Pour <emph>M. </emph><persName ref="http://dodis.ch/P25146"><emph>Cotti</emph></persName>, le fait que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> ne se soit pas encore déterminé pose des problèmes pour la prochaine séance de la <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Commission des affaires étrangères du Conseil national</orgName>. Sans doute y aura-t-il des questions qui ne pourront pas encore trouver de réponses. Für <emph>Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P31971">Stich</persName></emph> sollten die Vertreter des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> an dieser Kommissionssitzung keine Details bekanntgeben und sich mit der Feststellung begnügen, der <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> habe seine Entscheide noch nicht getroffen und seine Strategie noch nicht festgelegt.<note xml:id="e1598">Für das Protokoll der Sitzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats</orgName> vom 17. und 18. Januar 1994 vgl. <ref target="https://dodis.ch/67314">dodis.ch/67314</ref>.</note></p><p><emph>Mme <persName ref="http://dodis.ch/P23588">Dreifuss</persName></emph> demande des explications sur l’interprétation des conclusions du <orgName ref="http://dodis.ch/R23652">Conseil des CE</orgName>. Le parallélisme entre les différents accords sectoriels n’est exigé que «pour autant qu’il soit nécessaire». Cette question peut donc faire l’objet de négociations même si elle semble être en contradiction avec les annexes où l’on parle d’équilibre «à l’intérieur de chaque accord sectoriel et entre les différents accords». Quelle est l’interprétation valable?<note xml:id="e1638">Cf. à ce propos la discipline de langage du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName> du 9 novembre 1993 suite aux conclusions du <orgName>​</orgName><orgName ref="http://dodis.ch/R23652">Conseil Affaires générales de la CE</orgName><orgName ref="http://dodis.ch/R9899">​</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/64952">dodis.ch/64952</ref>. Dans celles-ci, le <orgName ref="http://dodis.ch/R23652">Conseil</orgName> <orig>«a manifesté la volonté de la Communauté de négocier avec la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> de nouveaux accords sectoriels sur la base d’un équilibre global des avantages réciproques et de développer en même temps l’Accord de libre-échange»</orig> et plus loin <orig>«considère que l’objectif de la Communauté doit être d’atteindre un équilibre global des avantages réciproques à l’intérieur de chaque accord sectoriel et entre les différents accords.»</orig></note> <emph>M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName></emph> confirme que les idées à l’intérieur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">UE</orgName> ne sont pas très claires. Il y a trois langages: celui de la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">commission</orgName>, qui est assez technocratique, celui du <orgName ref="http://dodis.ch/R23652">Conseil des ministres</orgName>, qui n’est pas toujours précis, et celui de la <orgName ref="http://dodis.ch/R31065">DG 1</orgName>, qui est très précis: il ne faut pas ouvrir la fenêtre des négociations tant que l’on ne négocie pas l’accord sur la libre circulation des personnes. À propos de la requête de la <persName ref="http://dodis.ch/P23588">cheffe du DFI</persName>, qui souhaite que l’on prépare des paquets de questions à négocier, M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> souligne que cette étude peut être faite. Il s’agira d’une idée <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>, et le danger que l’<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">UE</orgName> ne l’approuve pas est très grand. <emph>Bundespräsident <persName ref="https://dodis.ch/P31971">Stich</persName></emph> schliesst die Diskussion mit der Bemerkung, es wäre falsch, sich in Bezug auf die Geschwindigkeit der Verhandlungen Illusionen zu machen.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e293">Pour la version complète du document, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/66191">dodis.ch/66191</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>