<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/50147</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2019-01-01">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2019-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/50147">dodis.ch/50147</ref><title type="main">Notice pour le Chef du Département politique, P. Aubert<note xml:id="e752">Notice (copie): <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2001E-01#1988/16#1115* (C.41.121.0).</idno> Rédigée et signée par J. Zwahlen. Préparée en vue de la<orig> Séance du Conseil fédéral du 1<hi>er</hi> novembre 1978.</orig> Dans le volume des PVCF de décision II (cf. doss. <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1003#1994/26#21*</idno>), il n’y a pas de procès-verbal de la 38<hi>ème</hi> séance du 1<hi>er</hi> novembre 1978.</note></title><title type="sub">Politique monétaire suisse</title></head><opener><dateline><placeName>Berne, </placeName><date when="1978-10-30">30 octobre 1978</date></dateline></opener><p>1. La nouvelle politique monétaire de la BNS, qui remonte au 1<hi>er</hi> octobre 1978, ne semble pas être entièrement avalisée par l’ensemble du CF (pour les détails de cette politique monétaire, voir annexe<note xml:id="e486">Non retrouvé. Sur la nouvelle politique monétaire de la Banque nationale suisse, cf. le communiqué de presse de la Banque nationale suisse du 1<hi>er</hi> octobre 1978, <ref target="http://dodis.ch/50453">dodis.ch/50453</ref>.</note>).</p><p>2. Nous pensons que dans les circonstances actuelles cette politique s’imposait. C’est la seule qui pouvait, avec effets immédiats, empêcher un nouveau dérapage du franc par rapport au DM<note xml:id="e499">Cf. DDS, vol. 27, doc. 175, <ref target="http://dodis.ch/50145">dodis.ch/50145</ref>; le télégramme N<hi>o</hi> 5247 du Service information et presse du Département politique fédéral aux représentations suisses à l'étranger du 2 octobre 1978, <ref target="http://dodis.ch/50454">dodis.ch/50454</ref> et le télégramme <orig>Nachtrag zum Wochentelex Nr. 37/78</orig> de A. Hegner du 3 octobre 1978, <ref target="http://dodis.ch/50181">dodis.ch/50181</ref>.</note>. Elle seule donc était à même de donner à notre industrie une garantie d’exporter à un cours «fixe»<note xml:id="e504">Cf. DDS, vol. 27, doc. 17, <ref target="http://dodis.ch/49295">dodis.ch/49295</ref>, note 6.</note>. Si, en dépit de cela, le dollar est resté faible, c’est malheureux. Mais son sort échappe à nos pouvoirs. Il est cependant possible que la politique vis-à-vis du DM influence ultérieurement la relation dollar/franc dans un sens positif.</p><p>3. Que les marchés aient voulu tester la BNS était inévitable<note xml:id="e637">Cf. la notice de D. de Pury à P. Aubert du 3 octobre 1978, <ref target="http://dodis.ch/50146">dodis.ch/50146</ref>.</note>. C’est ce qui explique les interventions importantes de notre institut d'émission juste après la promulgation de notre nouvelle politique monétaire. Depuis lors ces interventions sont restées modestes. Le premier cap a donc été franchi avec succès.</p><p>4. Du point de vue international, la nouvelle politique suisse a été accueillie favorablement et avec soulagement (États-Unis, France, RFA notamment). Elle est valorisée comme une contribution à la stabilité monétaire internationale.</p><p>5. Mais cette politique ne sera crédible, et partant durable, que si elle est accompagnée de politiques budgétaire, conjoncturelle et fiscale, relativement expansives pour exercer une certaine compression de notre excédent courant.</p><p>6. Notre excédent courant demeure en effet notre principal problème. Si nous n’arrivons pas à le contenir, puis à le résorber progressivement, le franc suisse continuera d'être recherché, donc de s’appprécier puisque pour les opérateurs du marché l’indicateur «compte courant» est un des plus importants. Si d’autre part le franc suisse reste trop fort, notre industrie d’exportation disparaîtra parce que non compétitive.</p><p>7. Donc, plutôt que de réviser la politique monétaire c’est vers un appui de cette politique par les autres instruments à disposition (fiscal, budgétaire, conjoncturel) que nous devons tendre.</p><p>8. Nous sommes de l’avis que ces interrelations ne sont pas encore suffisamment prises en compte dans la formulation de notre politique économique d’ensemble. Nous pensons trop aux difficultés de l’industrie, aux moyens de l’aider par des mesures directes et pas suffisamment aux mesures d’encadrement qui feront baisser à terme le cours du franc suisse.</p><p>9. Nous ne voudrions cependant pas donner l’impression que la politique monétaire doit être poursuivie aveuglément. Telle n’est d’ailleurs certainement pas l’intention de la BNS. Nous croyons en effet savoir, s’il y a accalmie sur le marché des changes, qu’elle s’efforcera d'éponger – sans le faire trop abruptement pour ne pas perturber les marchés – les liquidités excessives injectées par sa politique d’interventions massives.</p><p><title type="doc">Conclusions en termes d’action</title></p><p>Au vue de ce qui précède, il pourrait être utile de suggérer:</p><p>1. Une rencontre des groupes Jucker et Languetin pour discuter les interrelations entre politiques monétaire et conjoncturelle.</p><p>2. Une réflexion sur des mesures plus poussées que celles qui sont envisagées maintenant par le Groupe Jucker pour relancer la demande en Suisse et diminuer l’excédent courant. Ces mesures devraient être prises au fur et à mesure de l'écoulement du temps pour montrer à l’opinion internationale que nous poursuivons nos efforts pour essayer de résorber notre excédent courant.</p></div></body></text></TEI>