<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Diplomatische Dokumente der Schweiz, Band 27</title><author>Diplomatische Dokumente der Schweiz</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz</publisher></publicationStmt><sourceDesc><p>​</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/50285">dodis.ch/50285</ref><title type="main">Antrag des Politischen Departements an den Bundesrat<?xe-comment_mark_start id="m10" guid="" author="Franziska Ruchti" time="20171109T140459+0100" text="@Z: Dokumententyp ok so? Antrag, obwohl auf dem Dokument Notiz steht (im Beschluss steht auch Antrag) " replies=""?><?xe-comment_mark_start id="m11" guid="" author="yves.steiner" time="20220517T114028+0200" text="" replies=""?></title><note xml:id="e404">Antrag<?xe-comment_mark_end id="m10" guid=""?><?xe-comment_mark_end id="m11" guid=""?>: <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#854*.</idno> Vefasst von M. von Grünigen und unterzeichnet von P. Aubert.</note><title type="sub">Die Friedenstruppen der UNO im Süd-Libanon (FINUL) und die Schweiz</title></head><opener><dateline><placeName>Bern, </placeName><date when="1978-04-04">4. April 1978</date></dateline></opener><list><item>1. Nach der militärischen Intervention israelischer Truppen im Süd-Libanon<note xml:id="e956">Vgl. dazu die Notiz von J. Cuendet an P. Aubert vom 30. März 1978, <ref target="http://dodis.ch/50914">dodis.ch/50914</ref>.</note> hat der Sicherheitsrat der UNO am 19. März 1978 auf amerikanische Initiative hin die Resolution 425<note xml:id="e1190">Resolution Nr. 425 des UNO-Sicherheitsrats vom 19. März 1978, UN doc. S/RES/425 (1978).</note> verabschiedet, worin die strikte Wahrung der territorialen Integrität, der Souveränität und der politischen Unabhängigkeit des Libanon innerhalb seiner international anerkannten Grenzen gefordert und Israel ersucht wird, seine militärische Aktion gegen den Libanon sofort einzustellen und seine Truppen unverzüglich zurückzuziehen. Um den Rückzug der israelischen Truppen zu bekräftigen und den Frieden und die internationale Sicherheit wieder herzustellen, beschloss der Sicherheitsrat ferner, eine <emph>interimistische Truppe der Vereinten Nationen für den Libanon</emph> (Force intérimaire des Nations Unies pour le Liban, <emph>FINUL</emph>) zu schaffen.<p>Der Generalsekretär der UNO<note xml:id="e1186">K. Waldheim.</note> unterbreitete dem Sicherheitsrat noch am selben Tag einen Bericht über Organisation, Mandat und Finanzierung dieser Truppe, dem der Rat unverzüglich mit Resolution 426<note xml:id="e1200">Resolution Nr. 426 des UNO-Sicherheitsrats vom 19. März 1978, UN doc. S/RES/426 (1978).</note> zustimmte. Damit soll die FINUL vorerst für sechs Monate eingesetzt werden.</p><p>Für die Schweiz stellt sich die Frage, ob und in welcher Weise sie allenfals einen Beitrag an die FINUL leisten könnte<note xml:id="e736">Zur Beteiligung der Schweiz an den friedenserhaltenden Massnahmen der UNO vgl. DDS, Bd. 26, Dok. 46, <ref target="http://dodis.ch/39599">dodis.ch/39599</ref> sowie das Referat von M. von Grünigen vom 14. Mai 1977, <ref target="http://dodis.ch/51568">dodis.ch/51568</ref>.</note>.</p></item><item>2. Die <emph>friedenserhaltenden Aktionen</emph> der UNO sind im Laufe der Jahre praktisch an die Stelle der in der Charta vorgesehenen militärischen Zwangsmassnahmen getreten und tragen heute zur Erfüllung der wichtigsten Aufgabe der Vereinten Nationen bei, den Weltfrieden zu wahren. Sie haben lediglich zum Ziel, den Frieden wieder herzustellen, ohne sich zugunsten einer Konfliktspartei in die Auseinandersetzung einzumischen und ohne Gewalt anzuwenden. Ausserdem sind sie auf freiwilliger Basis organisiert und können nur mit Zustimmung der am Konflikt beteiligten Parteien und des Staates, auf dessen Gebiet die Friedenstruppen stationiert werden sollen, durchgeführt werden. In einem gewissen Sinne kann man friedenserhaltende Aktionen als eine moderne Form «guter Dienste» betrachten, zu deren Leistung sich nicht am Konflikt beteiligte, vorab also neutrale Staaten, am besten eignen.</item><item>3. Damit die friedenserhaltenden Aktionen mit der <emph>Neutralität</emph> vereinbar sind, müssen sie bestimmte Voraussetzungen erfüllen, die alle darauf hinauslaufen, dass die Aktionen weder obligatorisch sein, noch Zwangscharakter haben dürfen. Die wichtigsten Bedingungen sind die Zustimmung des Staates, auf dessen Gebiet die Aktion durchgeführt werden soll, und aller Konfliktsparteien, das unparteiische Verhalten der Truppen und das Verbot von Waffengebrauch ausser zur Selbstverteidigung.<p>Die bisherigen friedenserhaltenden Aktionen erfüllen im allgemeinen diese Voraussetzungen. Dies hindert indessen nicht, dass ein neutraler Staat jede einzelne Aktion genau prüfen muss, bevor er sich zur Mitwirkung entschliesst. Dass die Aktionen grundsätzlich mit der Neutralität vereinbar sind, wird aber unter anderem auch dadurch unterstrichen, dass sich an den bisherigen Aktionen regelmässig neutrale Staaten mit Kontingenten beteiligt haben. Seit der UNEF I (1956 im Mittleren Osten) war man sich einig darüber, dass die «Neutralität» dieser Aktionen nur gewahrt sei, wenn die ständigen Mitglieder des Sicherheitsrates keine Truppen zur Verfügung stellten, sondern sich die UNO lediglich an Staaten wende, die ausserhalb des konkreten Konflikts stehen.</p></item><item>4. Die Frage, ob sich auch die <emph>Schweiz</emph> mit militärischen Kontingenten an Friedenstruppen der UNO beteiligen sollte, ist erstmals am 7. Oktober 1965 von <emph>Bundesrat Wahlen</emph> im Nationalrat aufgeworfen worden, als er die Interpellation Furgler und Hubacher über die Überprüfung der Aussenpolitik der Schweiz, insbesondere im Verhältnis zu den Vereinten Nationen, beantwortete<note xml:id="e753">Notiz des Politischen Departements vom 7. Oktober 1965, <ref target="http://dodis.ch/31619">dodis.ch/31619</ref>. </note>. Er sah in der Beteiligung an Friedenstruppen eine Möglichkeit, im Geiste der Solidarität die Tätigkeit der Vereinten Nationen auf allen Gebieten zu unterstützen, auf denen keine neutralitätspolitischen Hindernisse bestehen.<p>In der Folge wurde eine <emph>interdepartementale Studienkommission</emph> mit der Abklärung der sich in diesem Zusammenhang stellenden Fragen rechtlicher, politischer und militärischer Natur beauftragt. In ihrem Bericht vom 24. April 1967<note xml:id="e796">Bericht von R. Bindschedler und F. Moser vom 24. April 1967, <ref target="http://dodis.ch/32908">dodis.ch/32908. </ref></note> kam sie zum Schluss, dass unter gewissen Bedingungen eine schweizerische Beteiligung an Friedenstruppen mit unserer Neutralität vereinbar wäre, dass aber eine Verwendung schweizerischer Armeeangehöriger in einer Friedenstruppe ausserhalb unseres Landes noch zusätzlicher Abklärungen bedürfte.</p><p>Die Angelegenheit trat dann vor der umfassenderen Frage eines schweizerischen UNO-Beitritts etwas in den Hintergrund, die – ebenfalls 1967 – durch das Postulat Bretscher<note xml:id="e748">Für das Postulat Nr. 9653 von O. Bretschervom 2. Februar 1967 und die Antwort des Bundesrates vom 15. Juni 1967 vgl. NR-Verhandlungsprot. vom 15. Juni 1967, <idno>CH-BAR#E1301#1960/51#481*,</idno> S. 347—401. Für den im Postulat gewünschten Bericht des Bundesrates vgl. den <orig>Bericht des Bundesrates an die Bundesversammlung über das Verhältnis der Schweiz zu den Vereinten Nationen und ihren Spezialorganisationen für die Jahre 1969-1971</orig> vom 16. Juni 1969, <ref target="http://dodis.ch/33191">dodis.ch/33191</ref>. </note> im Nationalrat an Aktualität gewann. Die <emph>beratende Kommission für die Beziehungen der Schweiz zur UNO</emph> hat indessen in ihrem Bericht von 1975<note xml:id="e783"><orig>Bericht der beratenden Kommission für die Beziehungen der Schweiz zur UNO an den Bundesrat, 20. August 1975,</orig> <idno>CH-BAR#E2003A#1988/15#1535* (o.714.11).</idno> </note> angeregt, die früheren Studien über die Möglichkeit einer direkten Beteiligung an UNO-Friedenstruppen wieder aufzunehmen. Der Bundesrat hat diese Möglichkeit in seinem Bericht vom 29. Juni 1977<note xml:id="e525"><orig>Bericht über das Verhältnis der Schweiz zu den Vereinten Nationen und ihren Spezialorganisationen für die Jahre 1972-1976</orig> vom 29. Juni 1977, <ref target="http://dodis.ch/51532">dodis.ch/51532</ref>; vgl. auch Dok. @@, <ref target="http://dodis.ch/51501">dodis.ch/51501. </ref></note> offen gelassen. Zurzeit ist diese Frage unseres Erachtens nicht aktuell, denn nach der guten Aufnahme dieses Berichts durch das Parlament müssen unsere Bemühungen primär auf den UNO-Beitritt ausgerichtet sein.</p></item><item>5. Schon <emph>heute</emph> leistet die Schweiz einen <emph>Beitrag an die friedenserhaltenden Aktionen</emph> der UNO. So beteiligen wir uns aufgrund verschiedener Aufrufe des UNO-Generalsekretärs mit jährlich 850'000 Franken an der Finanzierung der UNO-Truppe in <emph>Zypern</emph> (UNFICYP)<note xml:id="e538">Vgl. dazu DDS, Bd. 25, Dok. 20, <ref target="http://dodis.ch/35753">dodis.ch/35753</ref> sowie das BR-Prot. Nr. 1851 vom 7. November 1973, <ref target="http://dodis.ch/38809">dodis.ch/38809</ref>.</note>. Im <emph>Mittleren Osten</emph> waren bis 1973 auf Kosten des Bundes zwei Flugzeuge mit schweizerischer Besatzung für die UNO-Waffenstillstands-Beobachtungsorganisation in Palästina (UNTSO) im Einsatz. 1973 kam der Bundesrat mit dem Sekretariat der UNO überein, die beiden bisherigen Maschinen durch ein Mehrzweckflugzeug zu ersetzen, das den Bund auf jährlich 1,5 Millionen Franken zu stehen kommt. Er erwarb das Flugzeug zu Eigentum und übergab es der UNTSO kurz nach dem Waffenstillstand im Oktoberkrieg. Der Vertrag mit der Balair, die dieses Flugzeug betreibt, läuft Ende dieses Jahres aus. Einen Antrag, ihn für weitere drei Jahre zu verlängern, haben wir Ihnen am 30. März 1978 unterbreitet<note xml:id="e996">Vgl. dazu DDS, Bd. 27, Dok. 47, dodis.ch/39249 sowie die thematische Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/1635">dodis.ch/1635</ref>.</note>.</item><item>6. Auch bei der <emph>Friedenstruppe im Libanon (FINUL)</emph> könnte sich die Frage eines schweizerischen Beitrages stellen.<p>UNO-Generalsekretär Waldheim hatte unmittelbar nach dem Beschluss des Sicherheitsrates Schweden und Österreich angefragt, ob sie bereit wären, einen Teil ihrer bereits im Rahmen anderer UNO-Friedenstruppen im Mittleren Osten stationierten Kontingente der FINUL zur Verfügung zu stellen, bis andere Kontingente einträfen. Beide Regierungen haben gezögert. Einmal war die Frage der Zustimmung aller Konfliktparteien zumindest am Anfang nicht eindeutig geklärt. Zum zweiten ist die Truppe in einer besonders risikoreichen Gegend des Mittleren Ostens stationiert und ihr Mandat so formuliert, dass eine Auseinandersetzung zwischen Blauhelm-Einheiten und regulären militärischen Verbänden der Konfliktsparteien nicht ausgeschlossen ist. Schweden hat schliesslich gleichwohl eingewilligt, wenigstens für die Übergangsphase Angehörige seiner Kontingente transferieren zu lassen. Österreichische Blauhelme stehen jedoch vorderhand nicht im Einsatz für die FINUL.</p><p>Gemäss dem auch für UNO-Truppen anerkannten Prinzip der angemessenen geographischen Verteilung werden fürs erste Kontingente aus Frankreich, Norwegen, Nepal und Iran teilnehmen. Ungewöhnlich ist an dieser Zusammensetzung vor allem die Mitwirkung Frankreichs, das bekanntlich ständiges Mitglied des Sicherheitsrates ist. Grund für seine Teilnahme sind wohl seine traditionellen Beziehungen zum Libanon (Grossbritannien stellt aus dieser Überlegung heraus auf Zypern ein Kontingent).</p><p>Für die Schweiz kommt eine Entsendung von Blauhelmen zurzeit aus grundsätzlichen Erwägungen nicht in Frage<note xml:id="e712">Vgl. dazu die Notiz von F. Pometta an P. Aubert vom 21. März 1978, <ref target="http://dodis.ch/51569">dodis.ch/51569</ref> sowie das BR-Beschlussprot. II vom 23. März 1978 der 11. Sitzung vom 22. März 1978, CH-BAR#E1003#1994/26#21*. </note>. Unserer Ansicht nach wäre eine Mitwirkung mit Truppenkontingenten nur als UNO-Mitglied wirklich sinnvoll. Ausserdem wären innerstaatliche Vorbereitungen, namentlich der Erlass der erforderlichen Rechtsnormen, unerlässlich.</p><p>Hingegen könnte sich eventuell die Frage eines freiwilligen finanziellen Beitrags stellen. Gemäss dem vom Sicherheitsrat angenommenen Bericht des UNO-Generalsekretärs erfolgt die Finanzierung der FINUL allerdings – wie jene der beiden andern Friedenstruppen im Mittleren Osten – durch das ordentliche Budget der Vereinten Nationen gemäss Artikel 17 Absatz 2 der Charta. Weder für die UNEF II, noch für die UNDOF sind wir je aufgefordert worden, eine finanzielle Leistung zu erbringen. Dafür fliegt unser der UNTSO zur Verfügung gestelltes Flugzeug auch Einsätze für diese beiden Truppen.</p><p>Im Hinblick darauf, dass unser Flugzeug in der ersten Aprilwoche zur Revision in die Schweiz geflogen werden muss, sind wir vom Sekretariat der UNO informell angefragt worden, ob wir während der Revision ein anderes Flugzeug entsenden könnten, das eventuell über eine längere Zeitspanne als zusätzliche Maschine vor allem für die FINUL Flüge durchführen würde<note xml:id="e1011">Vgl. dazu Doss. CH-BAR#E2003A#1990/3#1464* (o.713.27.3.Uch).</note>. Kurzfristig stand keine Maschine mit der erforderlichen Kapazität zur Verfügung. Für einen längerfristigen Einsatz wäre zudem ein Antrag für einen Zusatzkredit nötig gewesen. Während der Revision wird nun eine iranische Maschine eingesetzt. Ausserdem ist die Bundesrepublik Deutschland bereit, ein Flugzeug in den Dienst der FINUL zu stellen.</p><p>Für Ende April hat UNO-Generalsekretär Waldheim eine kurze ausserordentliche Generalversammlung einberufen, die der Frage der Finanzierung der FINUL gewidmet sein wird. Es ist denkbar, dass er zu einem späteren Zeitpunkt auch an die Schweiz gelangen wird mit der Bitte, einen finanziellen Beitrag an diese neue Friedenstruppe zu leisten. Gegebenenfalls schiene es uns angezeigt, einen solchen Aufruf – selbstverständlich unter Berücksichtigung der politischen Lage im Mittleren Osten – mit aller Aufgeschlossenheit zu prüfen.</p></item></list></div></body></text></TEI>