<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Diplomatische Dokumente der Schweiz, Band 27</title><author>Diplomatische Dokumente der Schweiz</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz</publisher></publicationStmt><sourceDesc><p>​</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/50011">dodis.ch/50011</ref><title type="main"> L’Ambassadeur de Suisse à Paris, P. Dupont, au Chef du Département politique, P. Graber</title><note xml:id="e404">Lettre: <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2001E-01#1988/16#3281* (B.15.21).</idno> Visée par P. Graber le 23 novembre 1976 et A. Saluz le 1<hi>er</hi> décembre 1976. Copies envoyées à A. Weitnauer, P. R. Jolles et M. Heimo les 23 et 24 novembre 1976. Autre copie envoyée à J. Zwahlen.</note></head><opener><dateline><placeName>Paris, </placeName><date when="1976-11-18">18 novembre 1976</date></dateline></opener><p>Comme chaque année, le Président de la République a invité les ambassadeurs en poste à Paris, qui sont chasseurs, à une partie de chasse qui, cette fois, s’est déroulée non à Rambouillet, mais à Marly. Nous n'étions, mardi<note xml:id="e521">16 novembre 1976.</note>, que sept collègues réunis autour du Président, dont notamment les ambassadeurs de Belgique<note xml:id="e503">Ch. de Kerchove de Denterghem.</note>, du Japon<note xml:id="e495">H. Kitahara.</note> et de l’URSS<note xml:id="e486">S. V. Červonenko.</note>. S'étaient joints à nous, le Directeur politique au Quai d’Orsay, M. de Laboulaye, et un des fils du Président.</p><p>Nous avons ainsi pu passer une grande partie de la journée avec M. Valéry Giscard d’Estaing, puisque, ayant rendez-vous à 9 heures, la partie de chasse ne s’est terminée qu’en fin d’après-midi.</p><p>J’ai trouvé le Président très détendu et, par rapport à l’an dernier, particulièrement aimable<note xml:id="e818">Sur l’attitude négative de V. Giscard d’Estaing concernant la Suisse, cf. DDS, vol. 26, doc. 172, <ref target="https://dodis.ch/38721">dodis.ch/38721</ref>, en particulier note 9.</note>. Il n’est pas facile évidemment, dans une partie de ce genre, d’amorcer des conversations politiques, d’autant plus que nous avons eu le sentiment que le Chef de l'État cherchait surtout un dérivatif à ses lourdes charges.</p><p>Néanmoins, j’ai eu l’occasion d'évoquer certains problèmes à bâtons rompus. J’ai ainsi signalé à notre hôte combien nous avions apprécié la venue à Berne de Madame Simone Veil<note xml:id="e531">Cf. DDS, vol. 27, doc. 155, <ref target="http://dodis.ch/50013">dodis.ch/50013</ref>, note 9. </note> et toutes les qualités de cette femme de tête. Le Président a renchéri, car il tient son Ministre de la Santé en très haute estime.</p><p>Je lui ai déclaré aussi combien nous attachions du prix à ce que des contacts plus fréquents s'établissent entre la France et la Suisse. J’ai rappelé ce qui avait été fait jusqu’alors et signalé la prochaine visite à Paris du Secrétaire général du Département<note xml:id="e541">Cf. le compte rendu du Département politique du 24 décembre 1976, <ref target="https://dodis.ch/50412">dodis.ch/50412</ref>.</note> et votre propre venue au printemps<note xml:id="e546">Cf. la notice de P. Dupont du 21 mars 1977, <ref target="http://dodis.ch/50231">dodis.ch/50231</ref> et le procès-verbal de F. Nordmann du 31 mars 1977, <ref target="https://dodis.ch/50229">dodis.ch/50229</ref>.</note>.</p><p>Mon interlocuteur a estimé qu’on avait peut-être trop tendance à négliger les contacts entre pays voisins du fait justement de leur proximité et dont les vues s’apparentaient sur bien des points à celles de la France. Il convenait, a-t-il ajouté, d’y penser à l’avenir et de se voir plus fréquemment. J’ai fait valoir l’arrangement d’Oron<note xml:id="e551">Sur l’origine de la fréquence annuelle des rencontres bilatérales franco-suisses, cf. le procès-verbal de H. Cuennet du 4 juin 1976, <ref target="http://dodis.ch/50198">dodis.ch/50198</ref> et le compte rendu de la Direction politique du 11 juin 1976, <ref target="https://dodis.ch/50196">dodis.ch/50196</ref>. Pour un tour d’horizon des relations bilatérales franco-suisse, cf. la notice de H. Cuennet du 11 mars 1977, <ref target="https://dodis.ch/50201">dodis.ch/50201</ref>.</note> à ce sujet.</p><p>M. Valéry Giscard d’Estaing a évoqué la récente visite du Président du Comité international de la Croix-Rouge, M. Alexandre Hay. Il a marqué l’intérêt qu’il avait porté à ce que notre compatriote lui avait déclaré. J’en ai profité pour souligner encore les besoins financiers du CICR<note xml:id="e980">Cf. la notice de F. de Ziegler à P. Graber du 18 juin 1976, <ref target="https://dodis.ch/52994">dodis.ch/52994</ref>; la lettre de R. Probst à F. de Ziegler du 29 juin 1977, <ref target="https://dodis.ch/52987">dodis.ch/52987</ref>; la notice de F. Pometta à P. Graber du 23 août 1977, <ref target="https://dodis.ch/52988">dodis.ch/52988</ref>; la notice de F. Pometta au Délégué à la coopération technique du Département politique du 11 juillet 1978, <ref target="https://52999">dodis.ch/52999</ref> et le compte rendu de P. von Graffenried du 18 décembre 1978, <ref target="https://dodis.ch/52993">dodis.ch/52993</ref>, point II.</note> et notamment la lourde charge que représentait pour lui l’opération libanaise<note xml:id="e561">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1138 du 30 juin 1976, <ref target="https://dodis.ch/50923">dodis.ch/50923</ref>.</note>.</p><p>J’ai tenté de connaître un peu ses pensées en ce qui concerne la dialogue Nord-Sud<note xml:id="e566">Sur les relations Nord-Sud et la CCEI, cf. DDS, vol. 27, doc. 77, <ref target="https://dodis.ch/50202">dodis.ch/50202</ref>.</note>. Le Président ne s’est pas prononcé sur l’issue des travaux en cours, d’autant plus que les discussions de Bruxelles<note xml:id="e571">Cf. la notice de C. Caillat du 7 mars 1977, <ref target="https://dodis.ch/50018">dodis.ch/50018</ref>, point 3.</note> n'étaient pas encore terminées. Il m’a laissé entendre qu’il n’aurait pas été opposé à un report de la conférence des ministres, de façon à permettre aux commissions<note xml:id="e586">Commission de l’énergie, Commission des affaires financières, Commission des matières premières et Commission du développement.</note> de mener à bonne fin leurs discussions. Il a ajouté qu’il ne comprenait pas très bien l’attitude des États-Unis en la matière<note xml:id="e591">Sur l’impact des élections américaines sur le déroulement de la CCEI, cf. la notice de D. de Pury à A. Weitnauer du 20 décembre 1976, <ref target="https://dodis.ch/50421">dodis.ch/50421</ref>, la notice de Ph. Lévy à P. R. Jolles du 5 janvier 1977, <ref target="http://dodis.ch/50422">dodis.ch/50422</ref> et la notice de D. de Pury à A. Weitnauer du 27 janvier 1977, <ref target="https://dodis.ch/50423">dodis.ch/50423</ref>.</note>.</p><p>Selon lui, certains progrès auraient été réalisés dans le cadre des commissions, sans que, toutefois, les problèmes de très grande importance aient pu encore trouver leur solution. Mais il ne devrait pas être impossible d’y parvenir, tant en ce qui concerne la consolidation des dettes, qui pourrait se faire d’une façon sélective, que la stabilisation des prix des matières premières. Le Président ne s’explique pas les motifs pour lesquels Washington a lancé juste en ce moment un avertissement aux producteurs de pétrole quant à la hausse envisagée de cette matière première.</p><p>La prudence qu’a montrée M. Valéry Giscard d’Estaing, je l’ai retrouvée chez son ministre des affaires étrangères<note xml:id="e611">L. de Guiringaud.</note>, que j’ai rencontré à un dîner. Lui, également, ne semblait pas écarter la possibilité d’un renvoi de la conférence à l'échelon ministériel, mais dans la pensée que l’administration américaine ne serait pas à même de prendre des engagements pour un heureux dénouement des travaux<note xml:id="e621">Sur la fin de la CCEI, cf. DDS, vol. 27, doc. 77, <ref target="http://dodis.ch/50202">dodis.ch/50202</ref>, en particulier notes 4 et 20.</note>. Inutile de dire que le Président, comme son ministre, continuent à attacher le plus grand prix à l’issue d’une conférence dont la France est l’inspiratrice, partisane résolue du principe du dialogue face à la confrontation.</p><p>Évoquant les récentes élections au Canada, le Président ne semble pas croire que l’on puisse aboutir à une scission du Québec<note xml:id="e581">Cf. la lettre de F. Pictet à la Direction politique du Département politique du 10 mai 1977, <ref target="https://dodis.ch/50963">dodis.ch/50963</ref>. Sur la participation jurassienne à la IV<hi>ème</hi> Conférence des communautés ethniques de langue française à Québec, cf. aussi la notice de A. Hegner du 7 avril 1978, <ref target="https://dodis.ch/50199">dodis.ch/50199</ref>.</note>, du reste du pays. La formule, dans le cas d’un referendum, irait plutôt dans le sens d’une confédération.</p><p>D’autres problèmes de moindre importance ont été évoqués au cours du déjeuner. Ils ne relèvent pas de la politique, mais plus de la vie de tous les jours et du domaine culturel.</p><p>Lorsque a été évoquée la parution de son ouvrage «Démocratie française»<note xml:id="e631">Cf. la lettre de G. Bodmer à A. Weitnauer du 14 octobre 1976, <ref target="https://dodis.ch/50384">dodis.ch/50384</ref>.</note>, comme j’interrogeais le Président sur la suite qui lui serait donnée, il m’a répondu que les idées qu’il avait développées feraient l’objet ultérieurement d’un programme d’action.</p></div></body></text></TEI>