<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Diplomatische Dokumente der Schweiz, Band 27</title><author>Diplomatische Dokumente der Schweiz</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz</publisher></publicationStmt><sourceDesc><p>​</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/50291">dodis.ch/50291</ref><title type="main">L’Attaché au développement à Nairobi, F. Rohner, au collaborateur de la Direction de la coopération au développement et de l’aide humanitaire, Ph. de Rham<note xml:id="e2376">Notice manuscrite: <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2005A#1991/16#1231* (t.311-Rwand.).</idno></note></title></head><opener><add>À ne pas classer </add><dateline><placeName>Mombasa, </placeName><date when="1978-08-20">20 août 1978</date></dateline></opener><p>Je n’ai malheureusement plus eu le temps de rédiger toutes mes notes sur mon dernier voyage au Rwanda avant que je parte en vacances. J’essaierai de le faire la semaine prochaine juste avant de rentrer en Suisse, où nous aurons cette fois-ci beaucoup de choses à débattre. J’ai des fois l’impression – je ne sais pas très bien pourquoi – que «Berne» se trouve sur une autre planète ...<note xml:id="e474">Annotation manuscrite: <orig>que notre coordonateur ...</orig></note></p><p>L’essentiel pour l’instant est, je crois, que je te fasse part très rapidement des principaux résultats de ma dernière visite au Rwanda (qui fut une fois de plus une jolie course contre la montre).</p><p>«Résultats» projet par projet ...</p><p><title type="doc">Trafipro<note xml:id="e808">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.311-Rwanda 2.</orig> Cf. le rapport de O. Hafner du 27 mai 1976, <ref target="http://dodis.ch/51326">dodis.ch/51326</ref> et la proposition de projet N<hi>o</hi> 134 de R. Dannecker et R. Wilhelm du 13 octobre 1978, <ref target="http://dodis.ch/54183">dodis.ch/54183</ref>.</note></title></p><p>Il y a eu beaucoup de malentendus ces derniers temps entre «Berne» et le «terrain». Le passage de J. Habimana à Berne n’a visiblement pas permis de résoudre tous les problèmes<note xml:id="e1049">Cf. la notice de F. Rohner du 6 juillet 1978, <ref target="http://dodis.ch/53967">dodis.ch/53967</ref>.</note>.</p><p>À mon avis (et l'équipe de coopérants le partage) il y a beaucoup de choses à revoir. Il faut surtout que nous nous mettions d’accord sur le sens que nous voulons encore donner à notre engagement à Trafipro. Quant à la centralisation de l’entreprise nous avons pris certains engagements (ex. Missions Spühler) vis-à-vis de Trafipro mais aussi vis-à-vis du Gouvernement Rwandais, sur lesquels il est grand temps, me semble-t-il, que l’on s’entende<note xml:id="e2120">Cf. le télégramme N<hi>o</hi> 156 de Ph. de Rham et F. Rohner à R. Dannecker du 24 octobre 1978, <ref target="http://dodis.ch/54184">dodis.ch/54184</ref> et la notice de F. Rohner du 6 novembre 1978, <ref target="http://dodis.ch/54185">dodis.ch/54185</ref>.</note>. J’ai stoppé votre «lettre d’explication»<note xml:id="e1281">Cf. la lettre de M. Honegger à l’Ambassade de Suisse à Kigali du 18 juillet 1978, <ref target="http://dodis.ch/54189">dodis.ch/54189</ref>.</note> parce qu’elle me paraissait contenir trop d'équivoques. Je vous enverrai une contre-proposition la semaine prochaine.</p><p>Quelques points de détail:</p><list><item>– Habimana aimerait que Mme Braegger<note xml:id="e1215">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.441.1.</orig></note> travaille au moins 50% de son temps pour la centralisation (moi, je n’y vois pas d’inconvénient – à condition toutefois que l’on revoie le contrat de Mme Braegger).</item><item>– L’histoire «Frossard»<note xml:id="e1230">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.441.1.</orig></note> est malheureuse. J’espère que vous trouverez des raisons quelque peu convaincantes pour le faire renoncer à sa candidature (n’y aurait-il pas par hasard des raisons médicales? histoire de dos?). Tout le monde est néanmoins bien d’accord sur une chose: le garage a encore bien besoin d’une assistance technique surtout en vue de sa «centralisation» (= modernisation). Il faut continuer à chercher quelqu’un (le profil du type devrait vous parvenir de Kigali).</item><item>– Nouveaux coopérants: Je regrette beaucoup, mais je ne crois pas que le moment soit venu de soumettre des candidats à Trafipro sans avoir consulté au préalable l'équipe suisse. J’estime que l'équipe suisse est le mieux à même de vous dire de qui Trafipro a besoin (l'équipe suisse est aujourd’hui beaucoup plus constructive qu’elle ne l'était il y a quelques mois encore ... elle se fait beaucoup de soucis au sujet de l’avenir de Trafipro!). Je vous saurais vraiment gré si dorénavant vous soumettiez toute nouvelle candidature à l'équipe suisse d’abord. – (Successeur<note xml:id="e621">G. Vuilleumier.</note> d'Éric Schweizer!)</item></list><p><title type="doc">Banques Populaires<note xml:id="e626">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.311-Rwanda 42.</orig> Cf. la proposition de projet N<hi>o</hi> 73 de R. Dannecker et R. Wilhelm du 15 juin 1978, <ref target="http://dodis.ch/54176">dodis.ch/54176</ref>.</note></title></p><p>J’ai eu beaucoup de plaisir à assister au fameux «Colloque des BPR» ainsi qu'à une réunion du Conseil Provisoire qui, je crois, ont été tous les deux un grand encouragement pour le projet. Nous avons aussi discuté avec B. Dolf de la prochaine phase et de l’Accord à prévoir à cet effet. Ben doit ces jours-ci vous soumettre un projet d’accord accompagné d’un «budget interne» et d’un «Policy Statement» (= Principes guidant les activités des Banques Populaires)<note xml:id="e1485">Cf. doss. <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2005A#1991/16#1266* (t.311-Rwand.042).</idno></note>. Je serais personnellement très heureux si le passage de B. Dolf à Berne pouvait coïncider avec le mien. (On a subitement l’air de se faire pas mal de soucis à Berne quant à la viabilité des BPR – on aura donc de quoi nous entretenir lors de mon passage à l’Eigerstrasse!<note xml:id="e1495">Cf. la notice de M. Honegger du 15 september 1978, <ref target="http://dodis.ch/54177">dodis.ch/54177</ref>.</note>)</p><p><title type="doc">Projet Agricole<note xml:id="e827">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.311-Rwanda 1.</orig> Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 419 du 8 mars 1976, <ref target="http://dodis.ch/51233">dodis.ch/51233</ref> et la lettre de R. Dannecker à P. Fellay du 14 décembre 1978, <ref target="http://dodis.ch/54178">dodis.ch/54178</ref>.</note></title></p><p>P. Fellay t’aura sans doute déjà tout raconté. Il y a pas mal de choses qui me préoccupent dans ce projet (il faut toutefois que j’ajoute que c’est actuellement le projet qui m’intéresse le plus, entre autres parce que la «coopération» y apprend beaucoup ... tu es d’accord?).</p><p>Te serait-il possible d’inviter Pascal pour qu’il soit à Berne en même temps que moi? Il faudra qu’on parle de Gasenyi et du successeur à Michel, de l’avenir de Munzanga et de la prolongation du contrat d’Ernst Gabathuler (en principe d’accord s’il concentre ses efforts au niveau de la Commune de Bwakira dans son ensemble!), de l’avenir bien sûr aussi des autres actions du PAK, notamment aussi des critères à appliquer dans le cas «d’appuis financiers» à des projets/actions hors-zone (une question à laquelle je m’intéresse tout particulièrement, vu qu’elle se présente dans plusieurs de nos «projets» – ex. Community Development Trust Fund<note xml:id="e1809">Cf. la proposition de projet N<hi>o</hi> 64 de R. Dannecker et R. Wilhelm du 5 juin 1978, <ref target="http://dodis.ch/54186">dodis.ch/54186</ref>.</note>, Banques Populaires<note xml:id="e1833">Cf. note 10.</note>, Fonds de Développement Communal<note xml:id="e1823">Cf. la proposition de projet N<hi>o</hi> 180 de M. Honegger et R. Wilhelm du 12 décembre 1978, <ref target="http://dodis.ch/54187">dodis.ch/54187</ref>.</note>, Rural Development Fund (Kenya)<note xml:id="e1841">Cf. la lettre de R. Dannecker à F. Rohner du 21 décembre 1978, <ref target="http://dodis.ch/54188">dodis.ch/54188</ref>.</note>. Mais il faudra bien sûr aussi parler de la «mission conjointe» qui nous attend au mois d’octobre.</p><p>Autres points «agricoles» à débattre:<list><item>– Résultats de la mission Wespi (SAI/CEN)<note xml:id="e1538">Cf. la notice de M. Wespi du 26 août 1978, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2005A#1991/16#1236* (t.311-Rwand.001).</idno></note>.</item><item>– Il va peut-être quand même falloir faire quelque chose pour les agriculteurs à Rangiro (action agricole plus conséquente).</item><item>– La même question se posera du reste aussi le jour où l’on construira la route en bordure de la forêt naturelle de Rangiro à Gisova. (Nous sommes, me semble-t-il, bien d’accord: on ne protégera la forêt que le jour où l’on fera quelque chose pour les paysans qui vivent tout autour!)</item></list></p><p><title type="doc">PPF<note xml:id="e646">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.311-Rwanda 39.</orig> Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 678 du 27 avril 1977, <ref target="http://dodis.ch/51272">dodis.ch/51272</ref>.</note></title></p><p>Jean Laurent t’aura certainement fait part de ses préoccupations. Il faudra surtout que l’on parle de l’avenir du projet (la rwandisation va devenir le grand thème de la prochaine phase!). Lors de ma visite, j’ai pu participer à une réunion d'équipe qui a eu lieu à Rangiro<note xml:id="e1766">Cf. le compte rendu de J. Laurent du 5 septembre 1978, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2005A#1991/16#1255* (t.311-Rwand.039).</idno></note>, où Jean et moi avons passé une nuit blanche à discuter avec les collaborateurs rwandais de leurs préoccupations.</p><p><title type="doc">Maisons de passage</title></p><p>Pas de problèmes particulier pour l’instant. Mme Braegger et M. Allenbach semblent s’entendre – c’est l’essentiel!</p><p><title type="doc">Aide financière<note xml:id="e1263">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.311-Rwanda 50.</orig></note></title></p><p>La signature de l’Accord<note xml:id="e656">Accord signé par H. Miesch et A. Nsekalije du 4 juillet 1978, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2005A#1991/16#1270* (t.311-Rwand.050).</idno> Cf. aussi le PVCF N<hi>o</hi> 963 du 12 juin 1978, <ref target="http://dodis.ch/51282">dodis.ch/51282</ref>. </note> était évidemment l'événement no. 1 de ma dernière visite. Tout s’est bien déroulé. Aussi, s’est-on félicité à la nouvelle que la mission Desponds pourrait déjà avoir lieu au mois d’août<note xml:id="e1869">Cf. le rapport de R. Desponds du 14 septembre 1978, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2005A#1991/16#1270* (t.311-Rwand.050).</idno></note>. Geyer de Lahmeyer n’a pas manqué de passer au bureau pour voir où en étaient les choses.</p><p><title type="doc">INADES<note xml:id="e887">Annotation manuscrite de R. Dannecker: <orig>t.311-Rwanda 54. </orig>Cf. la proposition de projet N<hi>o</hi>100 de R. Dannecker et R. Wilhelm du 10 août 1978, <ref target="http://dodis.ch/54179">dodis.ch/54179</ref>.</note></title></p><p>Erpicum s’inquiète. Il n’a plus eu de nouvelles de ta part.</p><p><title type="doc">Nouveaux projets (propositions)</title></p><p>J’ai de bonnes (je l’espère) nouvelles au sujet du Fonds de Développement communal. J’ai enfin vu les gens qu’il me fallait. Vous apporterai des propositions concrètes.</p><p>Autres idées:<list><item>– liaisions radio entre commune et préfecture.</item><item>– participation (aide technique) au grand projet de reboisement financé par la Banque mondiale.</item><item>– participation à la création d’un centre de formation coopératif.</item><item>– renforcement de certains acteurs de nos projets en cours (év. détachement).</item></list>Je m’arrête ici, je vois que ça suffit.</p><p>À bientôt. François</p></div></body></text></TEI>