<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/50611</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2019-01-01">2019</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2019-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/50611">dodis.ch/50611 </ref><title type="main">Der schweizerische Botschafter in Stockholm, René Fässler, an den Chef der Abteilung für Politische Angelegenheiten des Politischen Departements, Pierre Micheli<note xml:id="e660">Schreiben des schweizerischen Botschafters in Stockholm, René Fässler, <ref target="http://dodis.ch/P1142">dodis.ch/P1142</ref>, an den Chef der Abteilung für Politische Angelegenheiten des Politischen Departements, Pierre Micheli, <ref target="http://dodis.ch/P86">dodis.ch/P86</ref>: <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2001E#1980/83#4124* (B.73.0).</idno> Visiert von Albert Natural, <ref target="http://dodis.ch/P2696">dodis.ch/P2696</ref>.</note></title><title type="sub">Studentenunruhen in Schweden</title></head><opener><dateline><placeName>Stockholm, </placeName><date when="1968-06-14">14. Juni 1968</date></dateline></opener><p>Auch Schweden ist von den Studentenunruhen, wie sie in den zahlreichen europäischen Ländern gegenwärtig stattfinden, nicht verschont geblieben. Studenten haben kürzlich in Stockholm die Versammlungsräume der Universität besetzt; auch sie verlangen eine Reform des Universitätswesens im Lande. Daneben haben aber diese Unruhen auch einen stark politischen Anstrich, da sich die Studentenschaft immer mehr und mehr mit Problemen der Weltpolitik befasst. Es erfolgen Manifestationen zu Gunsten Israel, gegen Israel<note xml:id="e448">Zum Sechstagekrieg vom Juni 1967 vgl. <ref target="http://dodis.ch/T901">dodis.ch/T901</ref>.</note>, für Biafra, gegen Biafra<note xml:id="e453">Zum nigerianischen Bürgerkrieg von 1967 bis 1970 vgl. <ref target="http://dodis.ch/G7241">dodis.ch/G7241</ref>.</note>, gegen Portugal<note xml:id="e458">Vgl. dazu Dok. 8, <ref target="http://dodis.ch/50614">dodis.ch/50614</ref>.</note>, Südafrika<note xml:id="e464">Das südafrikanische Apartheidregime wurde von verschiedenen Protestbewegungen scharf verurteilt. Vgl. dazu Dok. 4, <ref target="http://dodis.ch/50612">dodis.ch/50612</ref>. Zu den Studentendemonstrationen in Südafrika vgl. Dok. 17, <ref target="http://dodis.ch/50652">dodis.ch/50652</ref>.</note>, die Rhodesienpolitik<note xml:id="e475">1965 hatte eine weisse Minderheitsregierung einseitig die Unabhängigkeit der britischen Kolonie Südrhodesien erklärt. Linke Kreise befanden, dass die westeuropäischen Staaten nicht energisch genug gegen das dortige rassistische Regime vorgingen. Vgl. dazu auch Dok. 9, <ref target="http://dodis.ch/50610">dodis.ch/50610</ref> sowie Dok. 19, <ref target="http://dodis.ch/50667">dodis.ch/50667</ref>.</note>, dann in erster Linie gegen die Vereinigten Staaten wegen der Vietnampolitik<note xml:id="e480">Der Widerstand gegen die Vietnampolitik der Vereinigten Staaten war um 1968 in verschiedenen Ländern ein zentrales Element der Protestbewegungen. Vgl. dazu Dok. 4, <ref target="http://dodis.ch/50612">dodis.ch/50612</ref>; Dok. 9, <ref target="http://dodis.ch/50610">dodis.ch/50610</ref>; Dok. 18, <ref target="http://dodis.ch/32164">dodis.ch/32164</ref> sowie Dok. 23, <ref target="http://dodis.ch/50605">dodis.ch/50605</ref>. Zu den Vietnamdemonstrationen in Schweden und deren Auswirkungungen auf die schwedisch-amerikanischen Beziehungen vgl. den Politischen Bericht Nr. 2 von Jean Schneeberger, <ref target="http://dodis.ch/P2748">dodis.ch/P2748</ref>, an Willy Spühler, <ref target="http://dodis.ch/P2111">dodis.ch/P2111</ref>, vom 15. März 1968, <ref target="http://dodis.ch/50751">dodis.ch/50751</ref>. Zur Lage in den USA selbst vgl. Dok. 16, <ref target="http://dodis.ch/33421">dodis.ch/33421</ref>.</note>.</p><p>Seit vergangenem Mittwoch feiert die Universität Lund ihr 300-jähriges Bestehen, und es wurden aus der ganzen Welt zahlreiche Wissenschaftler eingeladen, die anlässlich dieser Feier geehrt werden sollten. Darunter befinden sich, wie zu erwarten, auch zahlreiche Vertreter aus den USA; sämtliche Botschafter von Ländern, aus denen Wissenschaftler nach Lund eingeladen wurden, wurden ebenfalls ersucht, an den Feierlichkeiten und am Festbankett teilzunehmen. Darunter befindet sich auch der amerikanische Botschafter<note xml:id="e485">William W. Heath (1903–1971), <ref target="http://dodis.ch/P43672">dodis.ch/P43672</ref>.</note>, der, wie seine übrigen Kollegen, im Namen der Universität Lund vom dortigen Rektor<note xml:id="e490">Philip Sandblom (1903–2001), <ref target="http://dodis.ch/P55621">dodis.ch/P55621</ref>.</note> eingeladen wurde. Gegen diese Einladung haben die Studenten, aber auch Dozenten und sogar der Vizedirektor, demonstriert, und sie richteten an den amerikanischen Botschafter ein Telegramm mit der Aufforderung, nicht nach Lund zu kommen. Letzterer wird sich aber, wie der Pressedienst der amerikanischen Botschaft mitteilte, trotzdem an die Feierlichkeiten begeben, und die schwedische Regierung sah sich veranlasst, 300 zusätzliche Polizisten nach Lund zu entsenden, um eventuelle Manifestationen zu verhindern.</p><p>Zuerst hatte die Polizei jegliche Zusammenkünfte untersagt, sie musste dann aber unter dem Druck der Studenten und Professoren eine Manifestation zulassen, die allerdings auf privatem Grunde zu erfolgen hat. Auch gegen die Entsendung von zusätzlichen Polizeikräften wurde wiederum demonstriert.</p><p>Unter den Studenten sind natürlich, wie üblich, die linksextremen Kreise am aktivsten. Es wird vermutet, dass sie seitens der Chinakommunisten<note xml:id="e495">Die Protestbewegungen in vielen Ländern wurden teilweise von der Kulturrevolution in der Volksrepublik China und vom Maoismus inspiriert. Vgl. dazu Dok. 4, <ref target="http://dodis.ch/50612">dodis.ch/50612</ref>; Dok. 5, <ref target="http://dodis.ch/50607">dodis.ch/50607</ref>; Dok. 8, <ref target="http://dodis.ch/50614">dodis.ch/50614</ref>; Dok. 10, <ref target="http://dodis.ch/50609">dodis.ch/50609</ref>; Dok. 22, <ref target="http://dodis.ch/50622">dodis.ch/50622</ref>; Dok. 23, <ref target="http://dodis.ch/50605">dodis.ch/50605</ref> sowie den Politischen Brief Nr. 4 von Jean-Pierre Ritter, <ref target="http://dodis.ch/P17429">dodis.ch/P17429</ref>, vom 17. Juni 1968, <ref target="http://dodis.ch/50840">dodis.ch/50840</ref>.</note> inspiriert sind und dass sie enge Verbindungen mit der Studentenschaft in Berlin und Ostdeutschland haben. Dagegen sollen aber diese Manifestationen nicht von Frankreich<note xml:id="e500">Vgl. dazu Dok. 13, <ref target="http://dodis.ch/50606">dodis.ch/50606</ref>.</note> oder Italien<note xml:id="e505">Vgl. dazu Dok. 5, <ref target="http://dodis.ch/50607">dodis.ch/50607</ref>.</note> aus beeinflusst sein.</p></div></body></text></TEI>