<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Diplomatische Dokumente der Schweiz, Band 27</title><author>Diplomatische Dokumente der Schweiz</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz</publisher></publicationStmt><sourceDesc><p>​</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/50891">dodis.ch/50891</ref><title type="main">Die <orgName ref="https://dodis.ch/R25464">Sektion für kulturelle und UNESCO Angelegenheiten</orgName>  an die Chefin der <orgName ref="http://dodis.ch/R34269">Politischen Abteilung III</orgName> des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName>, Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P16364">Pometta</persName><note xml:id="e805"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2003A#1990/3#1906* (o.734.53)</idno>, DDS, Bd. 27, Dok. 145. Diese an die Chefin der <orgName ref="http://dodis.ch/R34269">Politischen Abteilung III</orgName> des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName>, Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P16364">Francesca Pometta</persName>, gerichtete Notiz wurde vom Chef der <orgName ref="https://dodis.ch/R25464">Sektion für kulturelle und UNESCO Angelegenheiten</orgName>  der <orgName ref="http://dodis.ch/R34269">Politischen Abteilung III</orgName> des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P18787">Paul Stauffer</persName>, sowie von dessen Stellvertreterin <persName ref="https://dodis.ch/P41245">Irène Hofer</persName> verfasst und von ersterem unterzeichnet. Kopien der Notiz gingen an den ständigen Vertreter der Schweiz bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P17295">Charles Hummel</persName>, an die <orgName ref="http://dodis.ch/R25465">Sektion Vereinte Nationen und internationale Organisationen</orgName>,  an das Sekretariat der <orgName ref="http://dodis.ch/R9558">nationalen schweizerischen UNESCO-Kommission</orgName> sowie an <persName ref="http://dodis.ch/P28884">Herbert von Arx</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P20166">Frédéric Dubois</persName> vom <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName>.</note></title><title type="sub">Der politische Charakter von <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName>-Aktivitäten</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>,<date when="1978-05-24"> 24. Mai 1978</date></dateline></opener><p>An der letzten Sektionschefsitzung wurde u. a. die Frage angetönt, ob es der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> überhaupt zustehe, sich mit einem Thema wie Abrüstung zu befassen. Ich darf meine damaligen mündlichen Bemerkungen noch wie folgt ergänzen:</p><p>Man ist hierzulande weithin geneigt, Fragen der erwähnten Art von vornherein zu verneinen, wobei man von der Vorstellung der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> als einer «unpolitischen» Spezialorganisation mit rein kulturellen Aufgaben ausgeht. Wir mögen es ungern zur Kenntnis nehmen, aber diese Vorstellung ist – und war schon immer – falsch. Wenn sie sich in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> als besonders zählebig erweist, dann wohl deshalb, weil wir bekanntlich aus Neutralitätsgründen lange Zeit glaubten, einen scharfen Trennungsstrich zwischen «technischen» und «politischen» <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName> ziehen zu müssen.<note xml:id="e711">Vgl. dazu auch QdD 15, Dok. 31, <ref target="http://dodis.ch/51501">dodis.ch/51501</ref>. </note> Man wird rückblickend feststellen dürfen, dass dabei viel manichäistisches Wunschdenken im Spiel war, das uns gewisse Dinge nicht sehen liess, die wir nicht sehen wollten.</p><p>Im Falle der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> trifft dies sicher insofern zu, als wir uns bis heute zu wenig Rechenschaft darüber geben, dass die Präambel der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName>-Charta («acte constitutif») mit der Feststellung beginnt «Que, les guerres prenant naissance dans l’esprit des hommes, c’est dans l’esprit des hommes que doivent être élevées les défenses de la paix», während der Zweckartikel 1 desselben Dokuments stipuliert: «L’<orgName ref="https://dodis.ch/R574">Organisation</orgName> se propose de contribuer au maintien de la <emph>paix</emph> et de la <emph>sécurité</emph> en resserrant, par l'éducation, la science et la culture, la collaboration entre nations...»</p><p>Dass damit der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> ein Mandat übertragen ist, dem zwangsläufig politische Implikationen innewohnen, liegt auf der Hand. In der Tat bedurfte es nicht des Prozesses der «Politisierung», von der in den letzten Jahren viel die Rede war,<note xml:id="e494">Zu den von der <placeName>Schweiz</placeName> festgelegten Strategien in Bezug auf die Politisierung der <orgName ref="https://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Sonderorganisationen vgl. <ref target="https://dodis.ch/51524">dodis.ch/51524</ref> und <ref target="https://dodis.ch/51535">dodis.ch/51535</ref>.</note> um aus der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> eine politische Organisation zu machen; sie ist es weitgehend schon seit ihrer Geburtsstunde und gemäss ihrem prioritären statutarischen Auftrag.</p><p>Vor diesem Hintergrund ist es denn nicht erstaunlich, dass die Mitglieder des <orgName ref="http://dodis.ch/R2505">Conseil exécutif</orgName> in der kürzlichen Debatte<note xml:id="e573">Zur Position der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in Bezug auf das Engagement der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName> in Abrüstungsfragen vgl. die Notiz des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName> vom 18. April 1978, <ref target="http://dodis.ch/51517">dodis.ch/51517</ref>; das Telegramm Nr. 214 von Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P16364">Pometta</persName> an die schweizerische Delegation für die <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName>-Generalkonferenz in <placeName ref="http://dodis.ch/G5150">Nairobi</placeName> vom 25. November 1976, <ref target="http://dodis.ch/51534">dodis.ch/51534</ref> sowie die Notiz des <orgName ref="https://dodis.ch/R27">EPD</orgName> vom 28. Dezember 1976, <ref target="http://dodis.ch/51031">dodis.ch/51031</ref>.</note> über den Ihnen bekannten Resolutionstext<note xml:id="e499">Zum Resolutionsentwurf vgl. das Telegramm Nr. 172 von <persName ref="https://dodis.ch/P41245">Irène Hofer</persName> an <persName ref="http://dodis.ch/P18787">Paul Stauffer</persName> vom 10. Mai 1978 im Dossier <idno>CH-BAR#E2003A#1990/3#1906* (o.734.53)</idno>. Für den definitivien Resolutionstext vgl. die Resolution anlässich der <orgName ref="https://dodis.ch/R2505">UNESCO Exekutivratssitzung</orgName> vom 24. April bis zum 9. Juni 1978, <orig>Contribution de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R574">Unesco</orgName> à la session extraordinaire de l’<orgName ref="https://dodis.ch/R570">Assemblée générale des Nations Unies</orgName> consacrée au désarmement, in: <orgName ref="https://dodis.ch/R2505">Organisation des Nations Unies pour l’éducation, la science et la culture - Conseil exécutif </orgName>(Hg.): Décisions adoptées par le <orgName ref="https://dodis.ch/R2505">Conseil exécutif </orgName>à sa 104<hi>ème</hi> session, Paris 1978</orig>, S. 48 f.</note> zum Thema Abrüstung die eingangs gestellte Frage ganz überwiegend bejaht haben.<note xml:id="e585">Zur Diskussion im <orgName ref="http://dodis.ch/R2505">Exekutivrat der UNESCO</orgName> vgl. <ref target="http://dodis.ch/51518">dodis.ch/51518</ref>.</note> Viele Redner verwiesen auf Artikel 1 der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName>-Charta und leiteten daraus sogar eine Verpflichtung für die <orgName ref="http://dodis.ch/R574">Organisation</orgName> ab, mit ihren eigenen Mitteln, d. h. über den Weg der Erziehung, einen Beitrag an die Verbreitung des Abrüstungsgedankens zu leisten.<note xml:id="e600">Zu den Vorbehalten der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in Bezug auf den Resolutionstext vgl. das Telegramm Nr. 92 von Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P16364">Pometta</persName> an Botschafter<persName ref="https://dodis.ch/P17295"> Hummel</persName> vom 11. Mai 1978 im Dossier <idno>CH-BAR#E2003A#1990/3#1906* (o.734.53)</idno>.</note></p><p>Der in Paragraph 18 der Resolution enthaltene Vorschlag zur Durchführung eines «Congrès mondial sur l'éducation en matière du désarmement» basiert auf einer im Budget 1979/80 unter dem Titel «élaboration de mesures pratiques pour l'éducation en faveur du désarmement» bereits programmierten <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName>-Aktivität, die wie folgt formuliert ist:</p><p>«Afin de dégager les mesures pratiques permettant de donner suite, dans les États membres, aux recommandations sur l'éducation en faveur du désarmement formulées en particulier par l'<orgName ref="http://dodis.ch/R570">Assemblée générale des Nations Unies</orgName> lors de sa session spéciale consacrée au désarmement (1978), un congrès international (catégorie IV) sur l'éducation en faveur du désarmement sera organisé hors Siège en 1980.»</p><p>Für diese Aktivität ist ein Aufwand von $ 52 600 vorgesehen. Über die Höhe diese Budgetpostens wird im Rahmen der Beratung des Zweijahres-Programms an der kommenden Generalkonferenz diskutiert werden können.</p><p>Über den Nutzen dieses Kongresses zur Förderung des Abrüstungsgedankens mache ich mir selbstverständlich keine Illusionen. Nicht bestreiten lässt sich aber, dass die Initianten solcher problematischen Veranstaltungen sich durchaus auf ein zentrales Postulat der <orgName ref="http://dodis.ch/R574">UNESCO</orgName>-Philosophie berufen können.</p></div></body></text></TEI>