<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58718</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58718">dodis.ch/58718</ref><title type="main">Sitzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R33131">Beratenden Kommission für internationale Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe</orgName> vom 31. Mai 1991<note xml:id="e242"><idno>CH-AfZ#IB Vorort-Archiv Sitzungen 1991 der </idno><orgName ref="http://dodis.ch/R33131">Beratenden Kommission für internationale Entwicklungszusammenarbeit (Nebiker-Kommission)</orgName><idno> (3.1991–11.1991) (292.1.4.14).</idno> Im Referenzdossier der Beratenden Kommission im Bestand der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">Direktion für Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe (DEH)</orgName>, <idno>CH-BAR#E2025A#2002/145#67* (t.022.1(54))</idno>, ist eine Kopie des vorliegeden Protokolls abgelegt, bei welcher die Rückseiten nicht mitkopiert wurden. Im Vorort-Archiv im <orgName ref="http://dodis.ch/R16078">Archiv für Zeitgeschichte</orgName> konnte eine vollständige Version ermittelt werden. Das Protokoll der 54. Sitzung der Kommission wurde verfasst von <persName ref="http://dodis.ch/P59487">Lothar Caviezel</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P56995">Herbert Schmid</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R34325">Abteilung Politik und Planung der DEH</orgName>. Anwesend waren folgende Kommissionsmitglieder: <persName ref="http://dodis.ch/P31951">Hans-Rudolf Nebiker</persName>, (Präsident), <persName ref="http://dodis.ch/P58512">Eva Segmüller</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P31976">Liliane Uchtenhagen</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P49531">Gilbert Coutau</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24539">Richard Gerster</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P59629">Pier Luigi Giovannini</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P45305">Jean-Paul Rüttimann</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P61754">Klaus Schnyder</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P32060">Paul Trappe</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P60318">Roland Wiederkehr</persName>. Entschuldigen liessen sich: <persName ref="http://dodis.ch/P58244">Rosmarie Bär</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P23588">Ruth Dreifuss</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P61749">Christine Ungricht</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P61753">Georg G. Goetz</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P58720">Karl Kennel</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P60227">Klaus Leisinger</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P35168">Hans-Balz Peter</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P58859">Urs Scheidegger</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P43114">Paul Veyrassat</persName>. Von der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> nahmen der Direktor, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20811">Fritz Rudolf Staehelin</persName>, die Vizedirektoren <persName ref="http://dodis.ch/P24367">Rolf Wilhelm</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P43997">Jean-François Giovannini</persName> sowie Sektionschef <persName ref="http://dodis.ch/P48543">Adrian Hadorn</persName> an der Sitzung teil. Auch vom <orgName ref="http://dodis.ch/R88">Bundesamt für Aussenwirtschaft (BAWI)</orgName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> nahmen drei mit Entwicklungsfragen beschäftigte Vertreter teil: der Delegierte des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> für Handelsverträge, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24540">Pierre-Louis Girard</persName>, Minister <persName ref="http://dodis.ch/P27450">Jean-Daniel Gerber</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P57791">Jörg Reding</persName>.</note></title><title type="sub">Leitbild der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName></title></head><opener><add>Auszug</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-07-08">8. Juli 1991</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e614">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58718">dodis.ch/58718</ref>.</note></p><p><title type="doc">Traktandum 3</title></p><p><title type="alt">Leitbild der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName></title></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Die Wurzeln des Leitbildes reichen zurück zum Bericht <persName ref="http://dodis.ch/P41092">Basler</persName><note xml:id="e1077">Der <placeName ref="http://dodis.ch/G27">Zürcher</placeName> Ingenieur <persName ref="http://dodis.ch/P41092">Ernst Basler</persName> wurde am 13. Juni 1983 von der <orgName ref="http://dodis.ch/R9102">Geschäftsprüfungskommission des Nationalrats</orgName> als externer Experte mit einer Erfolgskontrolle von Entwicklungsprojekten in <placeName ref="http://dodis.ch/G4263">Nepal</placeName> beauftragt. Vgl. dazu seinen <orig>Bericht zu «Sinn und Erfolg von Projekten der schweizerischen Entwicklungshilfe in Nepal»</orig> vom 14. Juni 1984, <ref target="https://dodis.ch/59697">dodis.ch/59697</ref>. Der Bericht enthielt Anregungen zu Grundfragen der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit und führte zu verschiedenen Stellungnahmen. Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2014">dodis.ch/C2014</ref>.</note> und dem 10-Jahres-Bericht.<note xml:id="e1081">Vgl. den <orig>Bericht über die Politik der Entwicklungszusammenarbeit 1976–1985 </orig>vom 2. März 1987, <ref target="https://dodis.ch/57023">dodis.ch/57023</ref>.</note> 1988 wurde in der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> ein Prozess zur Formulierung von Perspektiven bis ins Jahr 2000 und darüber hinaus durchgeführt, der in einem Koordinatorenseminar in Hünigen<note xml:id="e1468">Zum <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName>-Koordinatorenseminar vom 15.–19. August 1988 im Schloss Hünigen bei <placeName ref="http://dodis.ch/G2904">Konolfingen</placeName> zum Thema <orig>Die Schweizer Entwicklungszusammenarbeit im Jahre 2000</orig> vgl. die Dossiers <idno>CH-BAR#E2025A#2000/138#6305*</idno> bis <idno>CH-BAR#E2025A#2000/138#6307* (t.781-18)</idno>. Für eine Übersicht zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName>-Koordinatorenseminaren von 1980 bis 1988 vgl. <ref target="https://dodis.ch/60027">dodis.ch/60027</ref>.</note> gipfelte. Die Direktion beschloss darauf, die vielen Ideen die zusammengetragen worden waren, in einem Leitbild zu konkretisieren, um damit die Grundlage für eine verbesserte Zusammenarbeit in der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> zu schaffen. Dessen Erarbeitung dauerte länger als vorgesehen, weil sehr darauf geachtet wurde, dass die Mitarbeiter in den verschiedenen Phasen einbezogen wurden. Heute liegen die vier Grunddokumente<note xml:id="e1072"><orig>La Politique de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName>: les besoins en matière de coopération</orig>, <ref target="https://dodis.ch/58351">dodis.ch/58351</ref>; <orig>La politique de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName> pour les années 90</orig>, <ref target="https://dodis.ch/59771">dodis.ch/59771</ref>; <orig>Die Grundsätze der Organisationsentwicklung in der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/58353">dodis.ch/58353</ref> und <orig>Die Personalpolitik der </orig><orgName ref="http://dodis.ch/R17171"><orig>Direktion für Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe</orig></orgName>, <ref target="https://dodis.ch/59770">dodis.ch/59770</ref>.</note> vor, die in einer vierseitigen Zusammenfassung<note xml:id="e1539">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58358">dodis.ch/58358</ref>.</note> synthetisiert worden sind. Es soll als Managementinstrument für die Zusammenarbeit mit den Mitarbeitern in der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> dienen, aber auch als Basis für den Dialog mit unseren Partnern in den Entwicklungsländern.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P43997">Giovannini J.-F</persName>.:</emph> Les documents sur les besoins de la coopération au développement<note xml:id="e6779">Cf. <ref target="https://dodis.ch/58351">dodis.ch/58351</ref>.</note> se basent sur des informations surtout de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R600">OCDE</orgName> ainsi que sur des scénarios que nous avons fait faire. Les principes de la politique de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName> pour les années 90<note xml:id="e6774">Cf. <ref target="https://dodis.ch/59771">dodis.ch/59771</ref>.</note> tiennent compte de ses activités actuelles en vue d’estimer les besoins futurs en personnel.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Die Grundsätze für die Organisationsentwicklung<note xml:id="e2514">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58353">dodis.ch/58353</ref>.</note> sollen eine langfristige Leitlinie abgeben, anhand derer die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> sich mit Flexibilität und Anpassungsfähigkeit selbständig weiterentwickeln kann. Die Grundsätze zur Personalpolitik<note xml:id="e2509">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/59770">dodis.ch/59770</ref>.</note> wurden in Zusammenarbeit mit dem Personalamt erarbeitet. Noch einmal sei darauf hingewiesen, dass wir unsere Mitarbeiter als unser wertvollstes Kapital ansehen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P45305">Rüttimann</persName>:</emph> Bedauert, dass die Diskussion erst jetzt stattfindet und fragt sich, ob die <orgName ref="http://dodis.ch/R33131">Kommission</orgName> so noch Einfluss nehmen kann.<note xml:id="e5522">Das finalisierte <orig>Leitbild der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName></orig>, welches auf den hier diskutierten vier Grunddokumenten basierte, wurde in der darauf folgenden Kommissionssitzung vom 10. September 1991 an die Kommissionsmitglieder verteilt, vgl.<ref target="https://dodis.ch/58719"> dodis.ch/58719</ref>. Anschliessend wurde es als erste Ausgabe der Reihe <orig>Schriften der </orig><orgName><orig>DEH</orig> </orgName>in zwei Fassungen publiziert. Im Gegensatz zur Version für die Angestellten und Partner der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName>, wurden in der für die Öffentlichkeit bestimmten Version die Ausführungen zu den <orig>Grundsätzen der Organisationsentwicklung</orig> sowie zur <orig>Personalpolitik der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName></orig> nicht berücksichtigt, vgl. <ref target="https://dodis.ch/60114">dodis.ch/60114</ref>.</note> Das Thema war für 1989 zur Diskussion vorgeschlagen worden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P58512">Segmüller</persName>:</emph> Es handelt sich um ein interessantes Dokument. Dieses sollte auch ein Instrument der Politik, nicht nur des Managements sein. Eine Lektüre unter dem Aspekt Migrationsbewegungen ergab, dass das vorliegende Leitbild darauf zuwenig eingeht. Es vermittelt eine etwas traditionelle Sicht der Entwicklungszusammenarbeit. Zur Dokumentation der Kommission über die neuen Herausforderungen wäre auch die Verteilung des eben von der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> herausgekommenen «Human Development Report».<note xml:id="e1545"><orig>H<orig>​</orig>uman Development Report 1991: Financing Human Development</orig>, <orgName ref="http://dodis.ch/R23121">United Nations Development Programme (UNDP)</orgName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G23">New York</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G9289">Oxford</placeName>, Mai 1991.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P60318">Wiederkehr</persName>:</emph> Sollte nicht die Ausrichtung auf den Süden bereits im Titel aufgenommen werden? Es ist absehbar, dass ein Leitbild West–Ost notwendig wird. Es ist ein Widerspruch zwischen der politischen Aussage Seite 2 unten und den Aussagen zum Stichwort «Partner» Seite 4 der Zusammenfassung<note xml:id="e4353">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58358">dodis.ch/58358</ref>.</note> festzustellen. Diese Partner sind ja oft Regierungen, die kaum Interesse am Wohlergehen der Ärmsten in ihrem betreffenden Land zeigen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Bedauert wie <persName ref="http://dodis.ch/P45305">Rüttimann</persName> die späte Konsultation der <orgName ref="http://dodis.ch/R33131">Kommission</orgName>.</p><p>Zur Formulierung der EZA-Politik: Müsste es nicht heissen die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> «ist verantwortlich» anstatt «beteiligt sich»?</p><p>Zur Bemerkung von Frau <persName ref="http://dodis.ch/P58512">Segmüller</persName> betreffend Migrationsbewegungen: der letzte Bericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> zur Ausländerpolitik<note xml:id="e1085"><orig>Bericht des Bundesrates zur Ausländer- und Flüchtlingspolitik</orig> vom 15. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/57212">dodis.ch/57212</ref>.</note> ist haarsträubend. Nach dieser Konzeption soll Ursachenbekämpfung für innenpolitische Probleme jetzt durch EZA-Massnahmen in der Dritten Welt geleistet werden. Die Mobilität der Faktoren Kapital und Arbeit werden völlig unterschiedlich gesehen.</p><p>Die Rolle der Hilfswerke (Seite 4) ist mit einer einzigen Erwähnung etwas stiefmütterlich behandelt. Im Gegensatz dazu wurde im Memorandum an das <orgName ref="http://dodis.ch/R22613">DAC</orgName><note xml:id="e8060"><orig>Mémorandum de la Suisse au Comité d’aide au développement 1989</orig>, <ref target="https://dodis.ch/56553">dodis.ch/56553</ref>.</note> die Rolle der öffentlichen Entwicklungsagenturen als subsidiär zu derjenigen der privaten Organisationen bezeichnet.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Der richtige Zeitpunkt für die Diskussion mit der Kommission war schwierig zu finden, da die Erarbeitung einen intensiven internen Prozess darstellte. Während der ganzen Zeit wurden aber zahlreiche Konsultationen auch mit externen Partnern durchgeführt. Ausserdem ist das Leitbild keine absolute Neuschöpfung, sondern baut auf vielen Diskussionen mit allen unseren Partnern auf.</p><p>Zur Formulierung Seite 3 (Bemerkung <persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>): Die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> ist nur ein Amt innerhalb der Bundesverwaltung. Die Gesamtverantwortung für die Politik liegt beim <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, daher wurde eine relativ bescheidene Formulierung gewählt. Aufgrund der letzten Tage ist die Versuchung gross, unsererseits zu den Äusserungen anderer Ämter Kommentare abzugeben. Im politischen Gesamtinteresse verzichten wir aber darauf.</p><p>Auch wenn der Zeitpunkt etwas spät gewählt sein mag, sind Anregungen immer noch willkommen!</p><p>Zum Einsatz als Instrument der Politik: unseres Erachtens ist der Text bereits zu kompliziert, um für die Diskussion mit der breiten Öffentlichkeit noch nützlich zu sein.</p><p>Zur Osthilfe: die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> hat vorläufig keinen Auftrag, sie teilt sich die Arbeit mit anderen Bundesämtern.<note xml:id="e1562">Zur Aufgabenteilung bei der schweizerischen Osthilfe vgl. <ref target="https://dodis.ch/59035">dodis.ch/59035</ref> sowie DDS 1991, Dok. 35, <ref target="https://dodis.ch/57522">dodis.ch/57522</ref>.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P43997">Giovannini J.-F</persName>.:</emph> En ce qui concerne la politique des réfugiés, j’ai été membre de la commission de travail. Le rapport sur les réfugiés n’est pas celui de la <orgName ref="http://dodis.ch/R33131">Commission</orgName>, mais du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>. Il sera de plus en plus important que la coopération au développement tienne compte de la problématique des réfugiés. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R33126">CICDA</orgName> pourrait réfléchir sur la possibilité de donner un mandat dans ce sens à la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName>.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName>:</emph> Zur Kohärenzfrage: Die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName>sollte eine aktivere Rolle beanspruchen, und die entwicklungsrelevanten Arbeiten innerhalb der Bundesverwaltung koordinieren. Am <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> liegt es dann, die Entscheidungen zu treffen. Zur Frage <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName>: Aufgrund der Veränderungen wird der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> eventuell der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> ein neues Mandat zusprechen.<note xml:id="e1569">Für die Abwicklung des zweiten Rahmenkredits für die verstärkte Zusammenarbeit mit ost- und mitteleuropäischen Staaten wurde im <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> ein einziger zuständiger Dienst kreiert, vgl. das BR-Prot. Nr. 792 vom 6. Mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60100">dodis.ch/60100</ref>.</note> Das Leitbild sollte daher nicht in der vorliegenden Form verabschiedet werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24367">Wilhelm</persName>:</emph> Die Arbeit am Leitbild ist ein Beispiel für einen Auftrag, der während der Bearbeitung von den Ereignissen teilweise überholt wurde. Dass viele neue Aspekte eingebaut werden mussten, zeigt auch, dass unsere Aufgaben immer umfassender werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31976">Uchtenhagen</persName>:</emph> Zur Bewältigung der Flüchtlingsproblematik ist aufgrund der beschränkten Aufnahmebereitschaft in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> Handeln notwendig. Das sollte aber nicht zulasten der ganz Armen gehen. Daher ist Druck auf den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> erforderlich, die zwei Probleme auseinanderzuhalten. Eine kurzfristige Politik würde sich für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eines Tages rächen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P49531">Coutau</persName>:</emph> Le rapport montre que l’aide au développement se pratique dans l’intérêt bien compris de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et pas seulement pour des raisons de solidarité. Car si les problèmes mondiaux ne sont pas résolus, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> en souffrira également.</p><p>Les problèmes principaux sont évoqués dans le rapport, en particulier ceux de la démocratie et de la coresponsabilité des populations locales.</p><p>Le document sur la politique des années 90<note xml:id="e3056">Cf. <ref target="https://dodis.ch/59771">dodis.ch/59771</ref>.</note> me semble manquer un peu de réalisme. La documentation sur les besoins est trop critique parce que l’analyse est fondée sur une vision désespérée de la réalité.</p><p>J’ai ressenti une contradiction entre la culture des PED et notre culture, par exemple dans le rôle des femmes. Celui-ci est important, mais il se heurte aux coutumes dans de nombreux pays en développement. Pour soutenir les femmes, il faudrait même envisager d’encourager des groupements politiques antigouvernementaux.<note xml:id="e1574">Cf. le <orig>Programme sectoriel femmes et développement <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/60436">dodis.ch/60436</ref>.</note></p><p>J’ai l’impression qu’un certain protectionnisme est exercé vis-à-vis de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>. J’aurais voulu voir analyser d’une façon plus approfondie les succès décrits dans le rapport sur l’<placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>. Il faudrait se poser la question suivante: Pourquoi est-ce que d’autres pays en développement ont fait tant de progrès et pas l’<placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrique</placeName>?</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P32060">Trappe</persName>:</emph> Wegen der rasanten Entwicklungen scheint die Herausgabe des Leitbildes heute nicht opportun. Fünf grundlegende Tendenzen sind heute wichtig:</p><p>(1) Die weltweit abnehmende landwirtschaftliche Nutzfläche, (2) Die Bildung von Megastädten, in denen Menschen ohne Infrastrukturen leben. Notwendig sind hier vor allem Massnahmen der Bevölkerungspolitik. (3) Eine rapide soziale Destruktuierung in ländlichen Gebieten.</p><p>(4) Die Aktualität der Probleme im Osten, zum Beispiel der fünfzig Millionen Moslems in der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName>. (5) Die Gruppe der Ärmsten wird immer grösser, Hilfe an sie ist immer schwieriger. Es fragt sich, ob nicht auch das EZA-Gesetz<note xml:id="e3070"><orig>Bundesgesetz über die internationale Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe vom 19. März 1976</orig>, AS, 1977, S. 1352–1357. Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung, <ref target="https://dodis.ch/T1547">dodis.ch/T1547</ref>.</note> diesen neuen Entwicklungen angepasst werden müsste.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P60318">Wiederkehr</persName>:</emph> Zum Stichwort «Probleme» fehlen die Erwähnungen von Krankheiten, vor allem von AIDS.<note xml:id="e1579">Zur Strategie der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> im Hinblick auf Projekte zur Bekämpfung von AIDS vgl. <ref target="https://dodis.ch/58726">dodis.ch/58726</ref>.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P45305">Rüttimann</persName>:</emph> Stil und Inhalt des Leitbildes sind sehr uneinheitlich.</p><p>Zur Organisationsentwicklung:<note xml:id="e3127">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58353">dodis.ch/58353</ref>.</note> grosse Unterschiede zwischen den Philosophien einzelner Sektionen sind feststellbar. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> sollte sich überlegen, analog der <orgName ref="http://dodis.ch/R6384">SRG</orgName>, einen einzigen Chef für den operationellen Bereich zu schaffen. Teilweise wurde hier ein unbefriedigender Zustand festgeschrieben.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Die Rolle der Koordinationsbüros ist auf Seite 17, Organisationsentwicklung<note xml:id="e3145">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58353">dodis.ch/58353</ref>.</note> sehr schwammig beschrieben. Deren Rolle sollte zumindest interdepartemental geklärt werden. Die EZA wird als «vorwiegend bilateral» umschrieben. Eine klare Aufteilung in ein Drittel multilateral – zwei Drittel bilateral wäre vorzuziehen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P61754">Schnyder</persName>:</emph> Verschiedene Ergänzungen wären wünschbar: im Dokument «Besoins»,<note xml:id="e2024">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58351">dodis.ch/58351</ref>.</note> Seite 19 sollte die Vermeidung von Nachernteverlusten aufgenommen werden. Darin liegt ein grosses Potential.</p><p>Seite 21: Im Politikdialog sollten auch die Interessen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eingebracht werden. Dazu gehören auch wirtschaftliche Interessen. Im Falle der ungebundenen Hilfe sollte von Regierungen zumindest erwartet werden können, dass sie nicht <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Interessen mit Füssen treten (<placeName ref="http://dodis.ch/G212">Peru</placeName><note xml:id="e8794"><orgName ref="http://dodis.ch/R309">Nestlé</orgName>-Direktor <persName ref="http://dodis.ch/P61754">Schnyder</persName> bezieht sich wahrscheinlich auf die <orig>PERULAC-Affäre</orig>. Eine <orgName ref="http://dodis.ch/R309">Nestlé</orgName>-Tochtergesellschaft in <placeName ref="http://dodis.ch/G212">Peru</placeName> wurde 1988 der spekulativen Hortung von Milchpulver beschuldigt und ihr Management strafrechtlich verfolgt, vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/60435">dodis.ch/60435</ref>.</note>).</p><p>Im Dokument Organisationsentwicklung, Seite 19 sind die Kriterien für die interne beziehungsweise externe Bearbeitung nicht entwickelt. Seite 27:<note xml:id="e2048">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58353">dodis.ch/58353</ref>.</note> diese Kriterien werden erst bei Intercooperation wirklich angewendet. Personalpolitik, Seite 9: Die Kriterien für die privatrechtliche versus die öffentlichrechtliche Anstellung sollten herausgearbeitet werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31976">Uchtenhagen</persName>:</emph> Die Rolle des Koordinationsbüros sollte besser geklärt werden, insbesondere die Stellung des Koordinators gegenüber dem Botschafter.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P32060">Trappe</persName>:</emph> Unterstreicht die Bedeutung der Nachernteverluste, wie sie von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P61754">Schnyder</persName> eingebracht wurde. Im <placeName ref="http://dodis.ch/G10274">Sahel</placeName> liegen sie teilweise ein mehrfaches höher als die gesamte Nahrungsmittelhilfe.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P43997">Giovannini J.-F</persName>.:</emph> On ne peut pas répondre à toutes ces questions, mais nous allons les intégrer dans le texte, par exemple la question sur les pertes avant et après la récolte et la question sur le SIDA.</p><p>Les objectifs du rapport sont bien réalistes. Ils indiquent une direction. La couverture des besoins essentiels, par exemple, varie beaucoup d’un pays à l’autre.</p><p>En ce qui concerne le protectionnisme, je changerai le texte.</p><p><placeName>​</placeName>En ce qui concerne les pays d’<placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> au sud du <placeName ref="http://dodis.ch/G918">Sahara</placeName>, c’est le <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName> qui est chargé de présenter des scénarios de mise sur pied.<placeName>​</placeName></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> muss bei der Koordination der Entwicklungspolitik eine aktive und agressive Rolle spielen. Wir haben mit der Formulierung gerungen. Wichtig ist aber auch, dass unsere Mitarbeiter wissen, wo die Grenzen liegen.</p><p>Zur Flüchtlingsproblematik: wesentlich ist, die Wirksamkeit von Massnahmen der Entwicklungszusammenarbeit richtig einzuschätzen. Diese kann nicht sämtliche <placeName ref="http://dodis.ch/G122">türkischen</placeName> Beschäftigungsprobleme lösen, um nur ein Beispiel zu nennen.<note xml:id="e7412">Zur Entwicklungszusammenarbeit in der <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> und dem Zusammenhang mit der Asylpolitik vgl. das BR-Prot. Nr. 309 vom 21. Februar 1990, <ref target="https://dodis.ch/55272">dodis.ch/55272</ref>.</note> Zur Flüchtlingsfrage nahm ich bewusst gegenüber Journalisten keine Position ein. Es ist hier am <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zu entscheiden, unsere Politik soll nicht zu einem Ping-pong via Journalisten verkommen. Wir sind uns der neuen Herausforderungen bewusst. Nicht immer ist aber eine so rasche Reaktion wie zum Beispiel im Umweltbereich dank des Postulats von Frau <persName ref="http://dodis.ch/P58512">Segmüller</persName><note xml:id="e1594">Postulat 90.707 <orig>Rahmenkredit für Umweltmassnahmen in Entwicklungsländern</orig> von Nationalrätin <persName ref="http://dodis.ch/P58512">Eva Segmüller</persName> vom 20. September 1990, Amtl. Bull. NR, 1990, V, S. 2429.</note> möglich.</p><p>Wir möchten mit der Organisationsentwicklung nicht Kompetenzen im einzelnen festschreiben.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName>:</emph> Soll sich die Kommission in der Flüchtlingsfrage in einem Schreiben an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> äussern?</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P32060">Trappe</persName>:</emph> In Sachen Migration sollte umsichtig vorgegangen werden. Als Beispiel sei ein Abkommen zwischen den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Vereinigten Staaten</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G319">Mexico</placeName> zitiert, zu dessen Durchsetzung die Mittel überhaupt nicht ausreichen. Eine Anpassung an die Politik der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> scheint verfehlt.</p><p>Eine neue Herausforderung stellt die neue Armut dar. Allerdings wurde die Studie in <placeName ref="http://dodis.ch/G1984">Basel-Stadt</placeName> völlig fehlinterpretiert.</p><p>Zu der Liberalisierung der Landwirtschaft in den <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Verhandlungen<note xml:id="e1601">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 5, <ref target="https://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref>.</note> sind Vorbehalte angebracht. Sie wird auf eine einseitige Förderung von Grossbetrieben in vielen Entwicklungs- und Industrieländern hinauslaufen, und damit zur Verdrängung der Armen und zur Verschärfung der Umweltproblematik beitragen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P45305">Rüttimann</persName>:</emph> Unterstützt den Vorschlag <persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName>. Die Antwort der Verwaltung ist nur zum Teil befriedigend. In der <placeName ref="http://dodis.ch/G13">französischen</placeName> Version sollte der Begriff «Ressources humaines» ersetzt werden. Der Mensch sollte nicht nur als Produktionsfaktor verstanden werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P49531">Coutau</persName>:</emph> Il n’y a pas de remarque ni sur les dépenses d’armement ni sur les droits de l’homme dans le document sur les besoins en matière de coopération. La Coopération au développement devrait renoncer à donner de l’aide aux PED si les conditions minimales concernant ces deux points n’étaient pas satisfaites. J’aimerais savoir si ces conditions sont déjà appliquées dans la vie quotidienne de la Coopération au développement de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName>.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> In den Ausführungen zur Umweltproblematik sollte auch die Unterstützung privater Hilfswerke in den Entwicklungsländern erwähnt werden. Das von <persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName> vorgeschlagene Schreiben<note xml:id="e1605">Vgl. das Schreiben von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 4. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/60097">dodis.ch/60097</ref>.</note> ist sinnvoll, es sollte vor dem 10. Juni geschickt werden, damit das Anliegen bereits in die Debatte eingebracht werden kann.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P58512">Segmüller</persName>:</emph> Es sollte bereits in den Kommissionen eingebracht werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Ein Brief der Kommission wäre sehr nützlich. Betreffend zusätzliche Mittel hegen wir keine allzugrossen Erwartungen, trotzdem werden wir unsere Anstrengungen verstärken.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName>:</emph> Welche Schlussfolgerungen ziehen wir? Auf jeden Fall sollte die traditionelle Entwicklungszusammenarbeit nicht geschmälert werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P43997">Giovannini J.-F</persName>.:</emph> Ce document est une description de la situation internationale.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Zur Rolle der Koordinationsbüros: Diese sind Teil der Botschaften und wir achten darauf, dass sie nach Möglichkeit auch im gleichen Haus untergebracht sind. Die Zusammenarbeit hat in der letzten Zeit zu keinen Klagen mehr Anlass gegeben. Die Koordinationsbüros stehen auch dem <orgName ref="http://dodis.ch/R88">BAWI</orgName> zur Verfügung, das aber selber entscheidet, wie es vorgehen will. Die Rolle der Evaluation muss in den entsprechenden Richtlinien erwähnt werden. Zur Aufteilung zwischen bi- und multilateraler Zusammenarbeit: der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat sich nie auf die Verteilung zwei Drittel/ein Drittel festgelegt, sondern immer nur von «prépondérance» gesprochen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName>:</emph> Das «Leitbild Nord–Süd» sollte neu traktandiert werden. Viele dieser Fragen werden auch dort wieder aufgegriffen werden müssen.<note xml:id="e8875">Vgl. dazu das Protokoll vom 11. September 1991 der 55. Sitzung der Kommission vom 10. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/58719">dodis.ch/58719</ref>, Traktandum 3. Das <orig>Leitbild Nord–Süd</orig> wurde schliesslich 1994 publiziert, vgl. <ref target="https://dodis.ch/60115">dodis.ch/60115</ref>.</note></p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P31951">Nebiker</persName> übergibt wegen anderweitiger Verpflichtung die Leitung der Sitzung an <persName ref="http://dodis.ch/P49531">Coutau</persName>.</p><p><title type="doc">Traktandum 4.: Mitteilung der <orgName ref="http://dodis.ch/R5760">Verwaltung</orgName>.</title></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24540">Girard</persName>:</emph> Les actions de désendettement sont financées essentiellement par le crédit cadre de 400 mio. FS.<note xml:id="e9080">Pour les mesures de désendettement au cadre du 700<hi>ème</hi> anniversaire de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName>, cf. DDS 1991, doc. 59, <ref target="https://dodis.ch/57999">dodis.ch/57999</ref> et la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1755">dodis.ch/C1755</ref>.</note> Elles ont été budgétées à raison de 90 mio. FS pour 1991 et concernent le <placeName ref="http://dodis.ch/G7456">Niger</placeName>,<note xml:id="e6151">Cf. <ref target="https://dodis.ch/60425">dodis.ch/60425</ref>.</note> le <placeName ref="http://dodis.ch/G4652">Mozambique</placeName>,<note xml:id="e3182">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1210 du 17 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57049">dodis.ch/57049</ref>.</note> le <placeName ref="http://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName>,<note xml:id="e3188">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1592 du 28 août 1991, <ref target="https://dodis.ch/56549">dodis.ch/56549</ref>.</note> le <placeName ref="http://dodis.ch/G212">Pérou</placeName>,<note xml:id="e3192">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 2228 du 13 novembre 1991, <ref target="https://dodis.ch/57825">dodis.ch/57825</ref>.</note> le <placeName ref="http://dodis.ch/G1434">Viêtnam</placeName> et le <placeName ref="http://dodis.ch/G4568">Ghana</placeName>.<note xml:id="e3200">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1930 du 30 septembre 1991, <ref target="https://dodis.ch/57491">dodis.ch/57491</ref>.</note> Jusqu’à la fin de 1991 des opérations de rachat de créances de nombreux pays en développement sont planifiées, en collaboration avec la <orgName ref="http://dodis.ch/R2349">GRE</orgName> et des banques commerciales.<note xml:id="e1610">Cf. DDS 1991, doc. 59, <ref target="https://dodis.ch/57999">dodis.ch/57999</ref> et la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1755">dodis.ch/C1755</ref>.</note></p><p>Nous rappelons que des actions pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G478">Bolivie</placeName> et le <placeName ref="http://dodis.ch/G7456">Niger</placeName> ont été financées avant l’entrée en vigueur du crédit de 400 Mio de FS par des aides à la balance des payements avec le troisième crédit cadre de 1986.<note xml:id="e3177">Il s’agit du troisième crédit du programme pour la continuation du financement de mesures de politique économique et commerciale de 1986, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 270 du 19 février 1986, <ref target="https://dodis.ch/60410">dodis.ch/60410</ref> et le message du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 19 février 1986, <ref target="https://dodis.ch/53764">dodis.ch/53764</ref>.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Die Unterstützung multilateraler Aktionen wie in <placeName ref="http://dodis.ch/G7456">Niger</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G4652">Mozambik</placeName> ist sehr begrüssenswert. Für <placeName ref="http://dodis.ch/G7458">Burkina Faso</placeName> wurde ebenfalls etwas vorbereitet, das jetzt aber zurückhaltend bearbeitet wird. Handelt es sich dabei um eine Retourkutsche gegen <placeName ref="http://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, das sich von der Aktion in <placeName ref="http://dodis.ch/G4652">Mozambik</placeName> zurückzog?</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24540">Girard</persName>:</emph> Nous ferons l’opération sur la base des efforts et des mérites dans les politiques macro-économiques et non pas sur la base de considérations politiques de nos pays voisins. En outre, nous maintenons le dialogue avec la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> concernant le <placeName ref="http://dodis.ch/G4652">Mozambique</placeName>. Il y a un bon espoir qu’elle participe à cette action.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P49531">Coutau</persName>:</emph> J’aimerais qu’un groupe de travail soit constitué afin de permettre à la <orgName ref="http://dodis.ch/R33131">Commission Nebiker</orgName> de suivre ces actions de désendettement.<note xml:id="e1620">Cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2046">dodis.ch/C2046</ref>.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Ist interessiert mitzuarbeiten.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31976">Uchtenhagen</persName>:</emph> Ist ebenfalls interessiert.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P61754">Schnyder</persName>:</emph> Ist interessiert als Vertreter der Industrie mitzuarbeiten. Herr <persName ref="http://dodis.ch/P26338">Götz</persName> wäre ebenfalls interessiert.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Wegen der zahlreichen Abwesenheiten sollte eine schriftliche Konsultation bei den anderen Mitgliedern der Kommission durchgeführt werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P59629">Giovannini P.-L</persName>.:</emph> Interéssé à participer.</p><p><title type="alt">Budget</title></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P43997">Giovannini J.-F</persName>.:</emph> En ce qui concerne les informations sur la préparation du budget, les prévisions budgétaires sont basées sur l’hypothèse que les dépenses de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName> pour les actions traditionnelles augmenteront en moyenne de 5% par an en vue de maintenir la valeur réelle de la Coopération au développement. À ces dépenses s’ajouteront le crédit-cadre de 700 mio. FS pour le désendettement et l’environnement<note xml:id="e3204"> Cf. le <orig>Message à l’occasion du 700<hi>ème</hi> anniversaire de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> concernant deux nouveaux crédits-cadre pour le financement de mesures de désendettement en faveur de pays en développement démunis ainsi que de programmes et projets dans les pays en développement, en faveur de l’environnement global</orig> du 30 janvier 1991, <ref target="https://dodis.ch/56084">dodis.ch/56084</ref> et le PVCF N<hi>o</hi> 195 du 30 janvier 1991, <ref target="https://dodis.ch/57380">dodis.ch/57380</ref>.</note> et, si la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> entre aux <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Institutions de Bretton Woods</orgName>, les frais d’entrée à la <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Banque mondiale</orgName>.<note xml:id="e3209">Sur le débat autour du coût de l’adhésion aux <orgName ref="http://dodis.ch/R593">institutions de Bretton Woods</orgName>, cf. DDS 1991, doc. 40, <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note> À partir de la deuxième année, les frais de la <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Banque mondiale</orgName> seraient intégrés dans les dépenses de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName>.</p><p><title type="doc">Traktanden nächste Sitzung</title></p><p>Zur vorliegenden Liste werden einige zusätzliche Vorschläge gemacht:</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P32060">Trappe</persName>:</emph> Städtische Armut.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P58512">Segmüller</persName>:</emph> Baldige Diskussion des «Human Development Report» der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>. Einladung eines der Verfasser.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Die entwicklungspolitischen Implikationen der Verlängerung der Uruguay-Runde.<note xml:id="e3790">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 2233 vom 13. November 1991, <ref target="https://dodis.ch/57828">dodis.ch/57828</ref>.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Alle Themen sind wichtig. Seitens der Verwaltung wäre eine baldige Diskussion des «Leitbilds Nord–Süd» wünschbar, ebenso wie die <orgName ref="http://dodis.ch/R34726">UNO-Konferenz über Umwelt und Entwicklung (UNCED)</orgName>.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P60318">Wiederkehr</persName>:</emph> Sorgen sind angebracht wegen <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName>, wo vor allem verlässliche Partner fehlen. Die gleichen Fehler wie in der Entwicklungszusammenarbeit sollten nicht wiederholt werden.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Zu <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName> sind die Befürchtungen wesentlich grösser geworden seit der letzten Sitzung. Die hohen möglichen Beträge, die genannt werden, werfen Fragen auf nach dem besten möglichen Einsatz dieser Mittel. Ist eine spezielle Sitzung zu diesem Thema noch vor der Verabschiedung des Rahmenkredits möglich?</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P20811">Staehelin</persName>:</emph> Für die Vorbereitung der Botschaft<note xml:id="e3220"><orig>Botschaft über die Weiterführung der verstärkten Zusammenarbeit mit ost- und mitteleuropäischen Staaten</orig> vom 23. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/57445">dodis.ch/57445</ref>.</note> stehen wir in einem intensiven Dialog mit den übrigen interessierten Stellen. Er ist auf diesem neuen Feld nicht einfach. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> sollte die Botschaft vor der Herbstsession verabschieden können. Insbesondere wird eine effiziente Organisation innerhalb der <orgName ref="http://dodis.ch/R5760">Bundesverwaltung</orgName> notwendig sein.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P24539">Gerster</persName>:</emph> Im Zusammenhang mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R34726">UNCED</orgName> wären insbesondere die Kriterien für den 300 Millionen Rahmenkredit<note xml:id="e3225">Vgl. dazu die <orig>Botschaft im Rahmen der 700-Jahrfeier der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Eidgenossenschaft</placeName> über zwei neue Rahmenkredite zur Finanzierung von Entschuldungsmassnahmen zugunsten ärmerer Entwicklungsländer und Umweltprogrammen und -projekten von globaler Bedeutung in Entwicklungsländern</orig> vom 30. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/56084">dodis.ch/56084</ref>.</note> erwünscht.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P49531">Coutau</persName>:</emph> Pour la prochaine réunion du 10 septembre 1991<note xml:id="e3230">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/58719">dodis.ch/58719</ref>.</note> deux thèmes de discussion sont retenus: Premièrement, le postulat de la Commission des États sur le «Leitbild Nord–Süd»<note xml:id="e8120">Pour le postulat 90.018 <orig>Relations Nord-Sud. Plan directeur</orig> de la Commission des affaires étrangères du Conseil des États du 6 juin 1990, cf. <ref target="https://dodis.ch/57910">dodis.ch/57910</ref>, p. 523 s. Les <orig>Lignes directrices Nord–Sud</orig> seront finalement publiées en 1994, cf. <ref target="https://dodis.ch/60115">dodis.ch/60115</ref>.</note> et deuxièmement, la préparation de la réunion des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> sur l’environnement et le développement<note xml:id="e3235">Cf. DDS 1991, doc. 1, <ref target="https://dodis.ch/56189">dodis.ch/56189</ref> et la compilation thématique <orig>Conférence des Nations Unies sur l’environnement et le développement (UNCED) à Rio de Janeiro (1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1726">dodis.ch/T1726</ref>.</note> (qui devra se tenir en juin 1992 à <placeName ref="http://dodis.ch/G207">Rio de Janeiro</placeName> au <placeName ref="http://dodis.ch/G180">Brésil</placeName>) et les critères utilisés pour l’allocation du crédit des 300 mio. FS pour l’environnement.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P61754">Schnyder</persName>:</emph> Die Besprechung eines Länderprogrammes sollte auf die Traktandenliste gesetzt werden, damit die Kommission den Kontakt zum Terrain behält. Die Verwaltung ist um einen Vorschlag für die nächste Sitzung gebeten. Ist die Zusendung der «Richtlinien zur Evaluation» möglich?</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P58512">Segmüller</persName>:</emph> Für die Auswahl des Fallbeispieles für ein Länderprogramm sollte die politische Dimension (Regierungswechsel etc.) und deren Auswirkungen auf die Entwicklungszusammenarbeit besonders berücksichtigt werden.</p><lb/><p>Ende der Sitzung 12 Uhr 45.<emph>​</emph></p></div></body></text></TEI>