<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58388</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58388">dodis.ch/58388</ref><title type="main">Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Interdepartementalen Ausschusses für die europäische Integration</orgName><note xml:id="e715"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E7113A#2001/192#1005* (777.231.16).</idno> Diese Sitzungsnotiz wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P59004">Alexandre Fasel</persName> vom <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Integrationsbüro EDA–EVD</orgName> verfasst und unterzeichnet. Sie wurde vom Direktor des <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Integrationsbüros</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Jakob Kellenberger</persName>, am 30. September 1991 an alle Mitglieder des <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Interdepartementalen Ausschusses</orgName> versendet und ging in Kopie an alle Mitarbeitenden des <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Integrationsbüros</orgName> und an ausgewählte Personen des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">Bundesamts für Aussenwirtschaft (BAWI) des EVD</orgName>. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Interdepartementale Ausschuss für die europäische Integration</orgName> setzte sich aus hochrangigen Vertretern aller Departemente sowie der <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Bundeskanzlei</orgName> zusammen und wurde von den Staatssekretären <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, Direktor der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion des EDA</orgName>, und <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, Direkor des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">BAWI</orgName>, präsidiert. Für die vollständige Liste der Sitzungsteilnehmenden und der Adressaten vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58388">dodis.ch/58388</ref>.</note></title><title type="sub">Notiz über die Sitzung vom 27. September 1991<note xml:id="e483">Anmerkung im Original: <orig>Kein Vertreter des </orig><orgName ref="http://dodis.ch/R537"><orig>EVED</orig></orgName>. Der Vertreter des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName>, der normalerweise an den Sitzungen des <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Interdepartementalen Ausschusses</orgName> teilnahm, war Generalsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P50915">Fritz Mühlemann</persName>. Für alle weiteren Sitzungen des <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Ausschusses</orgName> im Jahr 1991 vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1954">dodis.ch/C1954</ref>.</note></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName><date when="1991-09-30">, 30. September 1991</date></dateline></opener><p>Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> zeichnet zu Beginn der Sitzung die <emph>jüngsten Entwicklungen</emph>, d. h. die Ergebnisse der <emph><orgName ref="http://dodis.ch/R34296">HLNG</orgName>-Verhandlungsrunde vom 23.–25.9.1991</emph> nach.<note xml:id="e565">Für die Verhandlungsrunde der <orgName ref="http://dodis.ch/R34296">High Level Negotiation Group (HLNG)</orgName> vgl. das Fernschreiben von Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> an den Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, vom 24. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/59389">dodis.ch/59389</ref> sowie die Informationsnotiz von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 27. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/57811">dodis.ch/57811</ref>.</note> Er geht kurz auf die offenen Punkte der Verhandlung ein, die da sind: Fisch, Fonds, Wettbewerb, Comitology, Textil und Präambel. Dazu gesellt sich noch die im <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Verständnis von den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen unabhängige Problematik der Transitverhandlungen.<note xml:id="e582">Zur Frage des Junktims zwischen Transitabkommen und <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2088">dodis.ch/C2088</ref>.</note> <emph>Zum weiteren Vorgehen</emph> informiert er den Ausschuss, dass am 21.10.1991 die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>- und <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Minister parallel tagen sollen, wobei go-betweens die Kommunikation zwischen beiden Gremien gewährleisten sollen. Bei dieser Gelegenheit soll der Durchbruch erzwungen oder aber das Scheitern der Verhandlungen festgestellt werden.<note xml:id="e2198">Am 21. Oktober 1991 hielten die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> und die <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName> zwei parallele Ministertreffen ab: eines über den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag und eines über das Transitabkommen. Für die Diskussion des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> über das Ergebnis der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen vgl. DDS 1991, Dok. 48, <ref target="https://dodis.ch/57671">dodis.ch/57671</ref>. Für eine Bilanz zu den Transitverhandlungen des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName>, in der <orgName>Verkehrskommission des Ständerats</orgName> vgl. DDS 1991, Dok. 51, <ref target="https://dodis.ch/58168">dodis.ch/58168</ref>.<orgName ref="http://dodis.ch/R37112">​</orgName></note></p><p>Vor diesem Hintergrund wird zur <emph>Aussprache</emph> gestellt, wie sich die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu verhalten habe, wenn in der Endrunde die einzelnen, <emph>noch offenen Dossiers</emph> nicht in ihrem Sinne geklärt werden können. Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> bittet, bei einer allfälligen Diskussion über «breaking points» alle Einzelpunkte gesamthaft im Auge zu behalten.<note xml:id="e1061">Für eine vollständige Liste der <orig>Breaking Points</orig> vgl. das BR-Prot. Nr. 884 vom 8. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/57769">dodis.ch/57769</ref>. Für die neuste Fassung der Verhandlungsoptionen, die das <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und das <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> präsentierten vgl. das BR-Prot. Nr. 1327 vom 26. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/57598">dodis.ch/57598</ref>.</note> Hinsichtlich des gleichen Rechtes der Vertragsparteien, ihr <emph>Umwelt</emph>schutzrecht weiterzuentwickeln – dieses gehört gemäss Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P62595">Risch</persName> zur «bottom line» für das <orgName ref="http://dodis.ch/R152">EDI</orgName><note xml:id="e1118">Für Einschätzungen des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">EDI</orgName> zum Umweltschutz im <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> vgl. den Mitbericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">EDI</orgName> vom 15. März 1991 im BR-Prot. Nr. 563 vom 18. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57677">dodis.ch/57677</ref>; den Mitbericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">EDI</orgName> vom 30. April 1991 im BR-Prot. Nr. 884 vom 8. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/57769">dodis.ch/57769</ref> und den Mitbericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R152">EDI</orgName> vom 8. Juni 1991 im BR-Prot. Nr. 1139 vom 10. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/57426">dodis.ch/57426</ref>.</note> – verweist <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> auf die Verhandlungsgeschichte und hält fest, dass die Refüsierung selbst eines Präambeltextes zu dieser Frage deutlich macht, dass die Gemeinschaft eben nicht glaubt, dass eine autonome Fortentwicklung in harmonisierten Bereichen möglich sei.<note xml:id="e1162">Zur Thematik Umweltschutz und Rechtsharmonisierung vgl. die Notiz des schweizerischen Botschafters bei der EG in Brüssel, <persName ref="http://dodis.ch/P16824">Benedikt von Tscharner</persName>, über den Besuch des für Umwelt zuständigen Kommissars der EG, <persName ref="http://dodis.ch/P59090">Carlo Ripa di Meana</persName>, in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> vom 14. Februar 1990, <ref target="https://dodis.ch/55200">dodis.ch/55200</ref>.</note> Minister <persName ref="http://dodis.ch/P21305">Spinner</persName> erklärt, dass das individuelle Recht zur Weiterentwicklung in nichtharmonisierten Bereichen unter Vorbehalt der Gemeinschaftsregeln zum freien Warenverkehr ausdrücklich im <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-V festgeschrieben werde. Gegebenenfalls müsste in einem gesonderten Kapitel der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Botschaft – so <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> – genau dargestellt werden, was in den Verhandlungen erreicht worden sei (Stellenwert von Art. 18 und der Schutzklausel inkl. der noch einzubringenden einseitigen Erklärung zum Umweltschutz).<note xml:id="e2455">Zu Artikel 18 vgl. die Notiz von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> an Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> vom 19. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/60418">dodis.ch/60418</ref>. Für die neusten Entwicklungen bei den Verhandlungen zu diesen Punkten vgl. die Notiz von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 10. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/57813">dodis.ch/57813</ref> und den Punkt <orig>Réunion du <orgName ref="http://dodis.ch/R34296">groupe de direction des négociations (HLNG) AELE</orgName> 5.–6.9.1991, <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, et, Rencontre informelle des Ministres des pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName>, 8.–9.9.1991, </orig><placeName ref="http://dodis.ch/G622"><orig>Helsinki</orig></placeName> des Wochentelex 38/91 vom 16. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/59690">dodis.ch/59690</ref>.</note> Dort müsste auch festgehalten werden, dass das <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Umweltschutzrecht weit besser sei als sein Ruf und dass die Problematik im Lichte der Homogenität des gesamten Abkommens zu betrachten sei. Was das Dossier des <emph>Textils</emph> anbetrifft, so wird ihm allgemein grosse Bedeutung zugemessen. Die Verbindung zum Fonds soll bis zuletzt aufrechterhalten werden. <persName ref="http://dodis.ch/P49659">Krenzler</persName> sollte mit einem Brief auf seinem Öffnungsangebot, mittels Liberalisierungsverträgen mit Drittstaaten ein annehmbares Resultat zu erreichen, behaftet werden. Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24523">Arioli</persName> hält allerdings fest, dass <persName ref="http://dodis.ch/P49659">Krenzlers</persName> Vorgabe die Dienststellen der <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Kommission</orgName> kaum erfreut haben dürfte. In <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> herrscht der Wille zur Aufrechterhaltung des gemeinschaftlichen Textilprotektionismus’ vor.<note xml:id="e1209">Zur Textilproblematik und dem passiven Veredlungsverkehr vgl. die Stellungnahme des <orgName ref="http://dodis.ch/R36178">Schweizerischen Gemeinschaftsverbands Textil</orgName> vom 24. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/58863">dodis.ch/58863</ref>.</note> Zudem scheinen gemäss <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> die anderen <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Länder kein Vertrauen in eine solche Lösung zu haben.</p><p>Alsdann bespricht der <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Ausschuss</orgName> die <emph>Notwendigkeit eines Grundsatzentscheides über den </emph><orgName ref="http://dodis.ch/R18628"><emph>EWR</emph></orgName>.<note xml:id="e586">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Interdepartementale Ausschuss</orgName> hatte schon am 27. Mai 1991 ein Schreiben an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vorbereitet, in welchem er einen Abbruch der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen zugunsten eines Beitrittsgesuchs der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> empfahl, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58264">dodis.ch/58264</ref>. Diese Empfehlung wurde aufgrund des Widerstands einiger Mitglieder des <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Ausschusses</orgName> schliesslich nicht an den Bundesrat übermittelt. Für die gesamte Diskussion über die Zweckmässigkeit dieser Empfehlung vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1990">dodis.ch/C1990</ref>. An der Sitzung vom 19. August 1991 beschloss der Ausschuss, eine überarbeitete Version dieser Empfehlung an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in Form eines Aussprachepapiers vorzulegen. Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/58315">dodis.ch/58315</ref>, das BR-Prot. Nr. 1623 vom 28. August 1991, <ref target="https://dodis.ch/59300">dodis.ch/59300</ref> sowie das gemeinsame Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> vom 23. August 1991, <ref target="https://dodis.ch/59500">dodis.ch/59500</ref>. Dieses Aussprachepapier wurde als Grundlage für das Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> vom 18. September 1991, DDS 1991, Dok. 42, <ref target="https://dodis.ch/57475">dodis.ch/57475</ref>, verwendet.</note> Es muss davon ausgegangen werden, dass es sich am 21.10.1991 um eine eigentliche «bottom line»-Verhandlung handeln wird.<note xml:id="e1412">Vgl. Anm. 5.</note> Die offenen Dossiers werden in sehr einfachen Kategorien auf dem Tische liegen. Der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Delegation dürfte kaum die Möglichkeit geboten werden, das allenfalls beschlossene Paket bloss ad referendum anzunehmen; dies wäre einzig möglich, wenn man nur Staatssekretäre nach <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> schickte. Einer bundesrätlichen Delegation dürfte lediglich offenstehen, den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>, so wie er dannzumal dastehen wird, zu akzeptieren oder zu verwerfen. Geht man aber davon aus, dass der definitive Entscheid über die Ausgewogenheit des <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Gesamtbundesrat</orgName> vorbehalten ist, so müsste dieser die Gesamtwertung vor dem 21.10.1991, nämlich anlässlich der Bundesratssitzung vom 16.10.,<note xml:id="e1596">An der Sitzung vom 16. Oktober 1991 behandelte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> den <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt sowie die Transitverhandlungen. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Antrag wurde vom <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> am Abend des 17. Oktober 1991 besprochen, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58327">dodis.ch/58327</ref> sowie die BR-Beschlussprot. II der 32. Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> vom 16. Oktober 1991, <ref target="https://dodis.ch/57762">dodis.ch/57762</ref> und der 14. ausserordentlichen Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> vom 17. Oktober 1991, <ref target="https://dodis.ch/60249">dodis.ch/60249</ref>. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> befasste sich am 19. Oktober 1991 noch einmal mit dieser Frage, vgl. das BR-Beschlussprot. II der 15. ausserordentlichen Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> vom 18. und 19. Oktober 1991, DDS 1991, Dok. 48, <ref target="https://dodis.ch/57671">dodis.ch/57671</ref>.</note> vornehmen sowie <persName ref="http://dodis.ch/P31665">BRD<add type="edition">[Bundesrat Delamuraz]</add></persName><add type="edition">​</add> und <persName ref="http://dodis.ch/P24533">BRF<add type="edition">[Bundesrat Felber]</add></persName><add type="edition">​</add> ein Mandat für die besagte Parallelministerkonferenz erteilen. Als Vorbereitung darauf, sollte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> am 30.9.1991 eine Diskussion über die Frage des Beitritts führen, deren Beantwortung, wie der Ausschuss erneut schliesst, das Schicksal des <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> weitgehend bestimmt.<note xml:id="e1896">Diese Diskussion fand nicht am 30. September 1991, sondern am 16. und 19. Oktober 1991 statt, vgl. das BR-Beschlussprot. II der 32. Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> vom 16. Oktober 1991, <ref target="https://dodis.ch/57762">dodis.ch/57762</ref> sowie DDS 1991, Dok. 48, <ref target="https://dodis.ch/57671">dodis.ch/57671</ref>. Zur Frage des <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritts der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vgl. ferner das BR-Prot. Nr. 2023 vom 19. Oktober 1991, DDS 1991, Dok. 42, <ref target="https://dodis.ch/57475">dodis.ch/57475</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Beitrittsgesuch der Schweiz zur EG (1991–1993)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1955">dodis.ch/T1955</ref>.</note> Der <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Ausschuss</orgName> entscheidet sich, den Departementchefs folgendes Szenario beliebt zu machen:</p><p>1. Am 30.9.1991 könnte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> eine gezielte Beitrittsdiskussion führen auf der Grundlage einer Sprachregelung, welche das <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">IB</orgName> übers Wochenende ausarbeitet. Es handelt sich hier um die Sprachregelung, welche das Aussprachepapier <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> «Die Frage eines Beitritts der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>» vom 18.9.1991 in Aussicht stellte.<note xml:id="e1651">Vgl. das Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> vom 18. September 1991, DDS 1991, Dok. 42, <ref target="https://dodis.ch/57475">dodis.ch/57475</ref>. Zur Frage eines Beitritts der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> vgl. ferner die Argumente, die von der <orgName ref="http://dodis.ch/R34731">Arbeitsgruppe Eurovision</orgName> ausgearbeitet wurden, DDS 1991, Dok. 31, <ref target="https://dodis.ch/58250">dodis.ch/58250</ref>.</note> Die Meinung war gewesen, die Diskussion des Aussprachepapiers am 23.9. abzuwarten, um auf deren Grundlage die Sprachregelung zu formulieren. Am 23.9. hat sich der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> aber nicht damit befassen können. Die Sprachregelung wird nun vorgezogen.<note xml:id="e1936">Vgl. dazu das Protokoll der Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R35620">Interdepartementalen Ausschusses</orgName> vom 10. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/58385">dodis.ch/58385</ref>.</note></p><p>2. Auf der Grundlage der Aussprache vom 30.9.1991 sollte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> am 16.10.1991 die Gesamtbeurteilung des <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> vornehmen und den Grundsatzentscheid pro oder contra <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> fällen. Hierfür soll ihm ein Antrag mit einer gerafften und aktualisierten Darstellung des gesamten <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Pakets wie es am 21.10. vorliegen dürfte (d. h. mit hoher Wahrscheinlichkeit ohne befriedigende Lösung der offenen Punkte) unterbreitet werden.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> ersucht die Departementsvertreter, ihren Bundesräten dieses Szenario beliebt zu machen.</p></div></body></text></TEI>