<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58000</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref><title type="main">Sitzung der ersten <orgName ref="http://dodis.ch/R36896">eidgenössischen Jugendsession</orgName> vom 25. September 1991<note xml:id="e3539"><idno>Amtl. Bull. NR, Jugendsession, 1991, S. 71–76.</idno> Das Protokoll der Diskussion der aussenpolitischen Petition der <orgName ref="http://dodis.ch/R36896">Jugendsession</orgName> wurde im Amtlichen Bulletin des ​<orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> veröffentlicht. Die Petition gehörte zu den Ergebnissen der ersten <orgName ref="http://dodis.ch/R36896">eidgenössischen Jugendsession</orgName>, die anlässlich der<orig> </orig>700-Jahrfeier der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Eidgenossenschaft</placeName> (vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/T1830">dodis.ch/T1830</ref>) von der <orgName ref="http://dodis.ch/R9028">Schweizerischen Arbeitsgemeinschaft der Jugendverbände (SAJV)</orgName> im Auftrag der <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Bundesversammlung</orgName> zusammen mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R36867">Stiftung DIALOG</orgName> organisiert und am 25. September 1991 im <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName>ssaal durchgeführt wurde. Vgl. dazu auch die Ausschreibung zur Teilnahme, <ref target="https://dodis.ch/60066">dodis.ch/60066</ref>. Nebst der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Aussenpolitik diskutierten die 246 teilnehmenden Jugendlichen Umweltthemen, den Zivildienst als Alternative zum Militärdienst sowie die Zukunft der <orgName ref="http://dodis.ch/R36896">Jugendsession</orgName>. Zu allen Themen wurden Petitionen verabschiedet. Die Petition <orig>«Die Schweiz in der Welt»</orig> wurde am 27. April 1993 vom <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> mit einer <orig>«offensichtlichen Mehrheit»</orig> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zur Kenntnisnahme überwiesen, <orig>«verbunden mit dem Wunsch, dass dieser die Forderungen der Petenten bei der Ausarbeitung des auf Frühjahr 1993 angekündigten Berichtes über die Konzeption der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Aussenpolitik in den neunziger Jahren gebührend berücksichtige»</orig>, vgl. Amtl. Bull. NR, II, 1993, S. 730. Für den <orig>Bericht über die Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den 1990er Jahren</orig> vgl. <ref target="https://dodis.ch/54677">dodis.ch/54677</ref>.</note></title><title type="sub">Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in der Welt</title></head><opener><add>Auszug </add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-09-25">25. September 1991</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e807">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P65705">Anup <emph>Nastik</emph></persName>, Berichterstatter: Ich will Euch heute eine kleine Geschichte erzählen.</p><p>Vor über zwanzig Jahren sind in einer grossen <placeName ref="http://dodis.ch/G201">indischen</placeName> Hafenstadt ein <placeName ref="http://dodis.ch/G201">indischer</placeName> Vater und eine indische Mutter und ihr kleiner Sohn auf einen grossen Ozeandampfer gestiegen.</p><p>«Namaste! Namaste!», zu deutsch: «Lebt wohl! Lebt wohl!», riefen ihnen die Einheimischen zum Abschied nach. Und damit begann eine Schiffsreise, die anno dazumal noch vier Wochen dauerte: über <placeName ref="http://dodis.ch/G366">Madagaskar</placeName>, über das <placeName ref="http://dodis.ch/G10610">Kap der Guten Hoffnung</placeName>, durchs <placeName ref="http://dodis.ch/G291">Mittelmeer</placeName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G829">Genua</placeName> und dann mit dem Zug durch den <placeName ref="http://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> in die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>.</p><p>«Wo sind wir hier gelandet?», fragte sich der kleine Bub. Und weil der kleine Bub so «gschpässig» sprach und eine so dunkle Haut und so schwarze Haare hatte, fragten ihn die Nachbarskinder: «Du, bisch du us Schoggi?»</p><p>Sicher habt Ihr jetzt gemerkt, wer dieses kleine «Büebli» heute ist. Er sieht zwar immer noch nicht aus wie <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName> oder <persName ref="http://dodis.ch/P65706">Kurt Felix</persName>, (<emph>Heiterkeit</emph>) aber immerhin kann ich mich heute mit Euch unterhalten.</p><p>Unterdessen ist aus dem «Büebli» ein junger Mann geworden. Er durfte die Welt bereisen, hat viel nachgedacht und viel gesehen. Er hat gemerkt, dass die Art und Weise, wie wir heute leben und wirtschaften, keine Zukunft mehr haben kann. Mit viel Energie, Fleiss und Leistungsbereitschaft haben speziell die Menschen in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> einen ausserordentlich hohen Lebensstandard erreicht, und auf diesen will heute niemand mehr verzichten. Er hat auch gemerkt, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eine grosse humanitäre Rolle spielt. Ich denke zum Beispiel an unsere grossen Organisationen wie das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName><note xml:id="e4131">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 14, <ref target="https://dodis.ch/57263">dodis.ch/57263</ref>.</note> oder das <orgName ref="http://dodis.ch/R256">Rote Kreuz</orgName>. Die Lage der Ärmsten konnten aber auch sie nur geringfügig ändern.</p><p>Ich frage mich zum Beispiel, weshalb sich die Industriestaaten weigern, die Schuldenlast der Dritten Welt zu erlassen. Golfkrieg,<note xml:id="e2317">Vgl. dazu DDS 1990, Dok. 29, <ref target="https://dodis.ch/55715">dodis.ch/55715</ref>; Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/54497"> dodis.ch/54497</ref> und Dok. 60, <ref target="https://dodis.ch/55703">dodis.ch/55703</ref>; DDS 1991, Dok. 2, <ref target="https://dodis.ch/57332">dodis.ch/57332</ref> und Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/54707">dodis.ch/54707</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Golfkrise (1990–1991)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1673">dodis.ch/T1673</ref>.</note> Umweltprobleme,<note xml:id="e2967">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 1, <ref target="https://dodis.ch/56189">dodis.ch/56189</ref> sowie DDS 1990, Dok. 46, <ref target="https://dodis.ch/56282">dodis.ch/56282</ref>.</note> die Wirtschaftsrezession oder auch <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName><note xml:id="e2971">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 35, <ref target="http://dodis.ch/57522">dodis.ch/57522</ref> und die Einschätzung des Delegierten des Bundesrats für Handelsverträge, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24523">Silvio Arioli</persName>, vom 15. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/59043">dodis.ch/59043</ref>.</note> verdrängen das Problem zusätzlich.</p><p>Ist es nicht endlich an der Zeit, der Dritten Welt als schwächerem Partner der Weltwirtschaft fairere Chancen einzuräumen? Zweifelsohne sind dabei Reformen unumgänglich: Zunächst sollte einmal die Selbstversorgung mit Gütern des täglichen Bedarfs Vorrang bekommen, so dass Hunger und Krankheit auf unserer Welt endlich gebannt werden. Gleichzeitig muss das Ausbildungssystem in den Entwicklungsländern ausgebaut werden, wobei ich zugebe, dass auch Veränderungen im Erziehungswesen nötig wären. Doch hier stellt sich wiederum die Frage, ob wir überhaupt berechtigt sind, in fremde Systeme einzugreifen. Schliesslich sollen Schuldenerleichterungen und Schuldenerlasse erfolgen, damit die Länder auf offenen Exportmärkten endlich konkurrenzfähiger werden.<note xml:id="e4587">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 59, <ref target="https://dodis.ch/57999">dodis.ch/57999</ref>.</note> Angemessene Weltmarktpreise gewährleisteten denn auch eine gerechtere Entlöhnung der Arbeiterinnen und Arbeiter in den Entwicklungsländern. Vielleicht könnte damit sogar erreicht werden, dass die Gewinnung und Verarbeitung von Rohstoffen umweltschonender wird.</p><p>Das wären mögliche Punkte, wie der Menschheit geholfen werden könnte. Es liegt an uns, etwas zu tun. Ich will in einer solidarischen und humanitären Welt leben. Wir müssen die Verantwortung tragen, die mit dem Reichtum der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> verbunden ist. Wir müssen uns einsetzen für eine gerechte und friedliche Welt. Als reichste Nation der Welt haben wir die Möglichkeiten dazu. (<emph>Beifall</emph>)</p><lb/><p><emph>Präsidentin</emph>:<note xml:id="e5141"><persName ref="http://dodis.ch/P65707">Sonja Wälti</persName>.</note> Ich möchte nochmals darauf hinweisen, dass Ihr nicht nur Meinungen äussern, sondern bei einzelnen Punkten der Petition auch Abänderungen vorschlagen könnt.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e3602">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>.</note></p><lb/><p><persName>Beat <emph>Brechbühl</emph></persName>: Abgesehen davon, dass ich mit den grundsätzlichen Forderungen, die da aufgestellt worden sind, nicht einig bin – ich glaube, es hat keinen Sinn, dass ich beginne, Abänderungsanträge zu stellen –, ist mir ein Thema sehr wichtig, das dann auch den Titel rechtfertigen würde. Wir haben hier den Titel «Die Schweiz in der Welt» und nicht «Die Schweiz und die Dritte Welt». Wir haben – wie die Kollegin<note xml:id="e5918">Für das Votum von Annette Wittwer vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>, S. 72.</note> vorhin schon angetönt hat – auch noch <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>. <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> ist momentan brandaktuell<note xml:id="e2399">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Verhandlungen <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EWG</orgName> über das <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> Abkommen (1989–1991)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1713">dodis.ch/T1713</ref>.</note> und für uns Jugendliche ein sehr interessantes Thema.<note xml:id="e1803">Im Rahmen der 700-Jahrfeier der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Eidgenossenschaft</placeName><orig><placeName ref="http://dodis.ch/G4">​</placeName></orig><placeName ref="http://dodis.ch/G4"><orig>​</orig></placeName> trafen sich zwischen dem 31. August und 6. September 1991 rund 400 Jugendliche aus ganz <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> zu einer Begegnungswoche im <placeName ref="http://dodis.ch/G1242">Engadin</placeName>. Unter dem Motto <orig>Spiert Aviert</orig> (Rätoromanisch: Offener Geist) tauschten sie sich zur <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Zukunft aus. Mit der <placeName ref="http://dodis.ch/G20">Ungarin</placeName> Szilvia Ritz sprach eine Vertreterin der Jugend zum Abschluss der Woche auch am <orig><placeName ref="http://dodis.ch/G12">​</placeName></orig>Europatag<orig> </orig>in <placeName ref="http://dodis.ch/G8013">Sils Maria</placeName>. Zum Europatag<placeName ref="http://dodis.ch/G12"><orig>​</orig></placeName><orig> </orig>vgl. DDS 1991, Dok. 37, <ref target="https://dodis.ch/57668">dodis.ch/57668</ref>.</note> Ich fordere, dass wir in diese Petition den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> aufnehmen.<note xml:id="e5934">Zur Frage eines möglichen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritts der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vgl. DDS 1991, Dok. 31, <ref target="https://dodis.ch/58250">dodis.ch/58250</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Beitrittsgesuch der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> (1991–1993)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1955">dodis.ch/T1955</ref>.</note> Ich habe eine entsprechende Formulierung bereits gemacht und möchte diese kurz vorlesen:</p><p>«Wir fordern eine klare Politik in der <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>frage.<note xml:id="e5017">Dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R6">bundesrätliche</orgName> <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>politik im September 1991 als uneinheitlich wahrgenommen wurde, zeigt das Nachspiel der Rede von Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Flavio Cotti</persName> am <orig><placeName ref="http://dodis.ch/G12">​</placeName></orig>Europatag<orig> </orig>vom 7. September 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G8013">Sils Maria</placeName>, vgl. DDS 1991, Dok. 37, <ref target="https://dodis.ch/57668">dodis.ch/57668</ref>, Anm. 17.</note> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> soll der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> beitreten. Innerhalb der Gemeinschaft soll sie sich für eine Demokratisierung und Föderalisierung der Institutionen einsetzen. Sie strebt ein besseres Verständnis zwischen den kulturellen Gemeinschaften, die Erhaltung ihres hohen Standards in der Umweltschutzpolitik und die rasche Integration <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropas</placeName> in die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> an.»</p><p>Ich hoffe, dass wir Jugendliche einen Schritt weiter gehen, als das die Politiker bis jetzt getan haben. (<emph>Beifall</emph>)</p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65709">Christoph <emph>Bracher</emph></persName>: Ich möchte an das gerade Gesagte anknüpfen: Es scheint, dass die Jugend schneller ist als die Damen und Herren <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalräte</orgName>. Im <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> wird ja das Thema <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> nicht sehr intensiv behandelt, wie wir das sehr wahrscheinlich auch bemerkt haben.<note xml:id="e5952">Für die Protokolle der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission für auswärtige Angelegenheiten des Nationalrats</orgName> aus dem Jahr 1991 vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1948">dodis.ch/C1948</ref>.</note></p><p>Zu dieser Petition: Dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> derzeit 0,3 Prozent des Bruttosozialproduktes der Dritten Welt zur Verfügung stellt, ist für mich nicht verständlich. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, die nun wirklich an materiellen Werten genug hat – einen Lebensstandard, den sich andere Länder nur erträumen können –, gibt einfach zu wenig. Ich bin dafür, dass wir gesetzlich einführen, 1 Prozent des Bruttosozialproduktes den ärmsten Ländern der Welt zur Verfügung zu stellen. Das ist nicht zu viel verlangt. (<emph>Beifall</emph>)</p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65710">Andreas <emph>Hartmann</emph></persName>: Ich habe heute Morgen in einer der vier 20köpfigen Gruppen gearbeitet. Bei der Besprechung zwischen 11.15 Uhr und 12.00 Uhr ist es uns nicht gelungen, alle Anträge auf Veränderungen dieser Petition durchzunehmen. Ich stelle im Anschluss zwei Anträge, die die Abänderung der Petition verlangen. Wir sind hier, um ernst genommen zu werden und gehört zu werden. Wir möchten dem <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> nebst den Forderungen, die wir stellen, auch zeigen, dass wir gewillt sind, unseren Einsatz zu leisten. Mit folgendem Anfang und Schluss dieser Petition möchte unsere Arbeitsgruppe der Forderung, der Petition entsprechende Taten folgen zu lassen, Nachdruck verleihen und vielleicht auch dazu aufrufen, ein etwas schärferes Tempo anzuschlagen, als es der Ständeratspräsident<note xml:id="e5032"><persName ref="http://dodis.ch/P42675">Arthur Hänsenberger</persName>.</note> am Anfang angetönt hat. Die Einleitung – beim französischen Text sind es die ersten sechs Zeilen – soll folgendermassen lauten:</p><p>«Wir Jungen wollen in einer solidarischen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> älter werden. Es ist uns nicht egal, was in den anderen Ländern dieser Welt passiert. Wir sind uns bewusst, dass eine echte Solidarität auch eine Einschränkung unseres persönlichen Lebensstandards verlangt. Wir sind bereit dazu und wollen uns für eine gerechte und friedliche Welt einsetzen. Deshalb fordern wir...»</p><p>Der Schluss soll folgendermassen lauten – beim französischen Text anstelle der letzten drei Zeilen –:</p><p>«Wir sind nicht einverstanden mit der bisherigen Aussenpolitik von <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>. Darum gehen unsere Forderungen weiter, und wir erwarten, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eine Vorreiterrolle einnimmt, schnell reagiert und handelt. Wir fordern den Mut, offen Stellung zu nehmen und Gegenmassnahmen zu ergreifen, wenn offensichtliche Unsauberkeiten und Ungerechtigkeiten herrschen.»</p><p>Zum ersten Punkt im Forderungskatalog haben wir auch einen Antrag: Wir wollen ihn im Namen unserer 20köpfigen Gruppe abändern. Neu soll es heissen:</p><p>«1. eine klare Intervention in den Grenzen des internationalen Rechtes in die Angelegenheiten eines Staates, der die Menschenrechte seiner Bürgerinnen und Bürger verletzt. Ein baldiger <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Beitritt<note xml:id="e5039">Vgl. dazu die thematischen Zusammenstellungen <orig>Abstimmung über den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Beitritt (1986)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1772">dodis.ch/T1772</ref> und <orig>Abstimmung über den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Beitritt (2002)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1773">dodis.ch/T1773</ref>.</note> ist deshalb unerlässlich. Wir sehen in diesem Schritt auch ein Zeichen der Solidarität mit der Weltgemeinschaft.» (<emph>Teilweiser Beifall</emph>)</p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65707"><emph>Präsidentin</emph></persName>: Wir stimmen direkt über diesen Vorschlag ab. Du hast zwar drei Vorschläge auf einmal gebracht. Ich bitte darum, dass wir auf einmal über alle drei abstimmen.</p><lb/><p><emph>Abstimmung - Vote</emph></p><p>Für den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P65710">Hartmann</persName> Mehrheit</p><p>Dagegen Minderheit</p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65711">Sven <emph>Engel</emph></persName>: On a évoqué tout à l’heure le problème de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. Il me semble tout à fait intéressant d’évoquer ce problème, mais je regrette qu’aujourd’hui le Parlement des jeunes ne prenne pas plus clairement position. On va faire un amendement pour l’intégrer dans une pétition, puis on demandera, comme tout le monde, au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> d’accélérer le pas et de prendre position.</p><p>Ce que je vous propose aujourd’hui – je ne sais pas si on le fera après l’acceptation de la pétition ou tout de suite – c’est que le Parlement des jeunes, ici présent, se prononce pour ou contre une adhésion à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName>. À mon avis, la question n’est pas de savoir à quelle <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> nous voudrions adhérer mais bien si nous voulons y entrer aujourd’hui, debout, et construire l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> que nous voulons, ou demain, à genoux, dans une <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> que nous devrons subir. (<emph>Applaudissements partiels</emph>)</p><p>Je pense qu’aujourd’hui nous avons l’occasion rêvée de faire quelque chose de constructif et de réaliste, que nous puissions proposer ensuite au peuple et au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">gouvernement</orgName>.</p><lb/><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P65707">Präsidentin</persName></emph>: Wir stimmen also darüber ab, ob die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> beitreten soll oder nicht. (<emph>Heiterkeit</emph>)</p><p>Wir nehmen als Grundlage dieser Abstimmung den Antrag, der am Anfang von <persName ref="http://dodis.ch/P65708">Beat Brechbühl</persName> gestellt worden ist. Er schliesst diese Forderung mit ein. Ich habe es verpasst, über <persName ref="http://dodis.ch/P65708">Beats</persName> Antrag abstimmen zu lassen; es tut mir leid.</p><p>Weil es sich um einen Zusatz handelt, stimmen wir wieder via Beifall ab. – Ich stelle fest, dass der Beifall nicht eindeutig zu quantifizieren ist. Wir führen deshalb eine Abstimmung mit den T-Shirts durch, und die Stimmen werden ausgezählt.<note xml:id="e5135">Gelbe T-Shirts standen für <orig>«ja»</orig>, rosa T-Shirts für <orig>«nein»</orig>.</note></p><lb/><p><emph>Abstimmung - Vote</emph></p><p>Für den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P65708">Brechbühl</persName>/<persName ref="http://dodis.ch/P65711">Engel</persName> 98 Stimmen</p><p>Dagegen 67 Stimmen</p><lb/><p><emph>Präsidentin</emph>: Ich schliesse daraus, dass – wie so oft in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> – die Gegner von Neuerungen lauter klatschen können als die Befürworter. (<emph>Heiterkeit</emph>)</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e3641">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>.</note></p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65715">Christine <emph>Diethelm</emph></persName>: Ich möchte zuerst eine kleine Kritik anbringen. Ich bin ein bisschen enttäuscht, dass nach dem so tollen Morgen, an dem wir wirklich gut gearbeitet haben und auch weit gekommen sind, eine doch recht unseriöse Nachmittagsbesprechung stattfindet. (<emph>Beifall</emph>)</p><p>Jetzt aber zur Petition: Wir hatten heute Morgen leider nicht genug Zeit, um alle Punkte durchzubesprechen. Die beiden Punkte auf der hinteren Seite des deutschen Blattes<note xml:id="e5170">Gemeint sind die Punkte 5 und 6 des Petitionsentwurfs. <orig>«Deshalb fordern wir von den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Regierenden</orgName> unseres Landes: </orig>[...]<orig> 5. einen wesentlichen Beitrag zum globalen Frieden. Damit meinen wir zum Beispiel ein generelles Waffenausfuhrverbot und einen massiven Abbau der Militärausgaben zugunsten völkerverbindender Aktivitäten und der internationalen Friedensforschung; 6. Massnahmen zur Stärkung des entwicklungspolitischen Bewusstseins und der Weltoffenheit der Parlamentarierinnen und Parlamentarier. Jedes Mitglied von <orgName ref="http://dodis.ch/R148">National</orgName>- und <orgName ref="http://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName> soll verpflichtet werden, sich über die kulturelle, politische, gesellschaftliche und wirtschaftliche Lage eines Entwicklungslandes speziell zu informieren. Dem <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> soll jährlich darüber Bericht erstattet werden.»</orig> Für den vollständigen Petitionsentwurf vgl. das Faksimilie <ref target="https://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>, S. 71.</note> sind noch nicht besprochen, und wir haben auch noch nicht darüber abgestimmt. Wir sind übereingekommen, das hier im Plenum zu tun.</p><p>Ich möchte vor allem zum zweiten Punkt Stellung nehmen. Für jene, die ihn noch nicht gelesen haben: Es geht darum, dass sich Parlamentarier und Parlamentarierinnen vermehrt mit einem Entwicklungsland beschäftigen sollten. Um es besser zu erklären: Ein jeder und eine jede dieser Herren und Damen da oben sollte sich für ein Entwicklungsland entscheiden, dieses überprüfen, durchdenken, bereisen – ich weiss auch nicht, was noch alles – und sagen, was man für das Land tun könnte. Ich persönlich finde diese Massnahme nicht gerade gut, ja fast ein bisschen lächerlich, da wir doch wissen, dass unser Parlament sonst schon recht überarbeitet ist. Ich möchte folgende Umformulierung dieses Abschnittes beantragen:</p><p>«Der Bund soll vermehrt über seine Entwicklungspolitik und -projekte öffentlich informieren.» Ich bin überzeugt, dass unser <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Bund</orgName> sehr viel tut und – dank dem, was wir hoffentlich mit dem einen Prozent mehr bewilligen – noch mehr tun kann. Ich finde aber, es läuft zuwenig bei der Informationspolitik.<note xml:id="e5174">Zum neuen <orig>Leitbild der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> für die neunziger Jahre</orig> vgl. DDS 1991, Dok. 28, <ref target="https://dodis.ch/58718">dodis.ch/58718</ref> sowie <ref target="https://dodis.ch/60114">dodis.ch/60114</ref>.</note> (<emph>Beifall</emph>)</p><lb/><p><emph>Abstimmung – Vote</emph></p><p>Für den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P65715">Diethelm</persName> Mehrheit</p><p>Dagegen Minderheit</p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65716">Thomas <emph>von Grünigen</emph></persName>: Ich stelle den Antrag, dass wir einen weiteren Punkt in die Petition aufnehmen:</p><p>«Wir fordern von den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Regierenden</orgName> unseres Landes, dass sie sich auch ausserhalb der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> verstärkt für den Schutz der Umwelt einsetzen. Insbesondere soll der Bund wirkungsvollere Massnahmen für den Erhalt der tropischen Regenwälder und anderer Ökosysteme von globaler Bedeutung unternehmen.»</p><p>Ich könnte jetzt alle Argumente, die vorhin in der Umweltpetition<note xml:id="e6053">Für den Petitionstext und die Diskussion an der <orgName ref="http://dodis.ch/R36896">Jugendsession</orgName> vgl. Amtl. Bull. NR, <orgName ref="http://dodis.ch/R36896">Jugendsession</orgName>, 1991, S. 66–71. </note> angeführt worden sind, noch einmal erwähnen, doch dies hätte keinen Sinn. Aber eines möchte ich sagen: Wir müssen uns weltweit für die Erhaltung der wichtigsten Ökosysteme einsetzen, sonst schlittern wir unabänderlich in eine Katastrophe hinein – und es bleibt nicht mehr viel Zeit, um zu handeln. Ich möchte Sie deshalb bitten, dieses Anliegen noch aufzunehmen.</p><lb/><p><emph>Abstimmung – Vote</emph></p><p>Für den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P65716">von Grünigen</persName> Mehrheit</p><p>Dagegen Minderheit</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e3661">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>.</note></p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P22954">Blaise <emph>Kropf</emph></persName>: Ich finde es etwas schade, dass vorhin so voreilig über den <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt oder Nicht-<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt abgestimmt worden ist – ohne vorangehende Debatte, ohne Voten. <emph>(Teilweiser Beifall)</emph> Der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt ist eine sehr komplexe Sache, das wissen wir alle. Ich glaube, es braucht eine eingehende Beschäftigung mit diesem Thema, bevor man darüber abstimmen kann.</p><p>Des weiteren bin ich der Meinung, dass es für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> viel wichtiger wäre – als einem weiteren wirtschaftlichen Block, einer weiteren wirtschaftlichen Gemeinschaft, der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>, beizutreten, deren Ziel es ist, einen wirtschaftlichen Gegenpol zu <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japan</placeName>, zu <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Amerika</placeName> zu bilden –, mit dem Wohlstand, wie wir ihn haben, mit unseren demokratischen Verhältnissen in der Dritten Welt zu wirken und dort etwas zu bewirken.</p><p>Die Petition «Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in der Welt» – es wurde vorhin kritisiert – könnten wir auch nennen: «Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in der Dritten Welt». Das will nicht heissen, dass sie sich nur auf die Dritte Welt, nur auf <placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrika</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G210">Südamerika</placeName> beziehen soll; wir können ja versuchen, mit den Möglichkeiten, die wir hier in diesem Land haben – und diese sind wirklich sehr gross –, auch in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> etwas zu bewirken: eine umweltgerechtere und sozialere Politik auf der ganzen Welt.</p><p>Deshalb möchte ich ein ganz kräftiges Ja zu dieser Petition empfehlen. (<emph>Beifall</emph>)</p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P25263">Matthias <emph>Wipf</emph></persName>: Ich möchte noch ein bisschen präzisieren, was wir mit dieser Petition meinen, mit dem Beitritt zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>, und warum wir das wollen.</p><p>Ich lese vor, wie wir das formuliert haben: «Wir fordern die Mitwirkung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> am Aufbau eines demokratischen, föderalistischen, sozialen und ökologischen <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europas</placeName>. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> muss darum in nächster Zeit ein Beitrittsgesuch zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> einreichen.» Ein Beitritt stünde damit nicht vor 1994 zur Diskussion. Wenn wir aktiv an der Gestaltung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Gemeinschaft</orgName> mitarbeiten wollen – ich nenne hier nur das Stichwort Landwirtschaft<note xml:id="e6099">Vgl. dazu DDS 1990, Dok. 36, <ref target="https://dodis.ch/54935">dodis.ch/54935</ref>.</note> –, wenn wir mitbestimmen wollen, wie die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> später aussehen soll, dann müssen wir jetzt ein Beitrittsgesuch stellen. Denn sollten wir weiter im Abseits stehen, dann ist der Zug des Mitbestimmens für uns abgefahren, und wir werden vor vollendete Tatsachen gestellt. Ich möchte deshalb plädieren für einen Beitritt oder ein Beitrittsgesuch zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>. (<emph>Beifall</emph>)</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e3680">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>.</note></p><lb/><p><persName ref="http://dodis.ch/P65707"><emph>Präsidentin</emph></persName>: Wir kommen jetzt zur Schlussabstimmung über die ganze Petition. Ich möchte aus meiner Sicht festhalten: Ich merke, dass hier viele etwas zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> sagen wollen, und mir scheint, dass auch für uns die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Debatte hier nicht abgeschlossen ist. Ich halte einfach fest, dass wir hier nicht entscheiden können, ob wir der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> beitreten oder nicht. Das werden jene tun, die dreissig Jahre älter sind als wir.</p><p>Ob mit oder ohne <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Passus: In dieser Petition geht es auch noch um anderes. Wir stimmen über die ganze Petition jetzt und hier ab.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e6123">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58000">dodis.ch/58000</ref>.</note></p><p>Der bereinigte Petitionsentwurf, über den wir jetzt abstimmen, lautet – nach einigen redaktionellen Umstellungen – wie folgt:</p><lb/><p>«Wir Jungen wollen in einer solidarischen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> älter werden. Es ist uns nicht egal, was in den anderen Ländern dieser Welt passiert. Wir sind uns bewusst, dass eine echte Solidarität auch eine Einschränkung unseres persönlichen Lebensstandards verlangt. Wir sind bereit dazu und wollen uns für eine gerechte und friedliche Welt einsetzen.</p><p>Deshalb fordern wir von den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Regierenden</orgName> unseres Landes:</p><p>1. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> betreibt eine aktive Menschenrechtspolitik, die auf den Rechtsgrundlagen des Völkerrechts beruht und objektiv ist. Zu diesem Zweck soll die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> alle zweckmässigen Menschenrechtskonventionen unterschreiben.<note xml:id="e3697">Zur Ratifizierung der beiden Menschenrechtspakte der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> durch die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vgl. DDS 1991, Dok. 41, <ref target="https://dodis.ch/58221">dodis.ch/58221</ref>.</note> Im weiteren ist ein baldiger <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Beitritt unerlässlich. Wir sehen in diesem Schritt auch ein Zeichen der Solidarität mit der Weltgemeinschaft;</p><p>2. eine klare Politik in der <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>frage. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> soll der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> beitreten. Innerhalb der Gemeinschaft soll sie sich für eine Demokratisierung und Föderalisierung der Institutionen einsetzen. Sie strebt ein besseres Verständnis zwischen den kulturellen Gemeinschaften, die Erhaltung ihres hohen Standards in der Umweltschutzpolitik und die rasche Integration <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropas</placeName> in die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> an;</p><p>3. dass sie sich auch ausserhalb der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> verstärkt für den Schutz der Umwelt einsetzen. Insbesondere soll der Bund wirkungsvollere Massnahmen für den Erhalt der tropischen Regenwälder und anderer Ökosysteme von globaler Bedeutung unternehmen;</p><p>4. die Förderung eines gerechten Handels in der Privatwirtschaft. Die Bereicherung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> am Elend der anderen muss verhindert werden. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Bund</orgName> soll sich einsetzen für angemessene Weltmarktpreise, die eine faire Entlöhnung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und eine umweltgerechte Gewinnung von Rohstoffen ermöglichen. Staatliche und subventionierte Projekte müssen einer Entwicklungsverträglichkeitsprüfung unterzogen werden. Diese orientiert sich an den genannten Forderungen und will die Ermöglichung der Grundbedürfnisse (Nahrung, Gesundheit, Bildung);</p><p>5. die Erhöhung des Beitrages für die staatliche Entwicklungszusammenarbeit auf über 1 Prozent des <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Bruttosozialproduktes, so dass die Schweiz unter den westlichen Industriestaaten einen Spitzenplatz einnimmt;</p><p>6. eine Konferenz aller <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Länder in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> einzuberufen, an der die Kontingentierung von Flüchtlingen in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> und das Rückschiebungsverbot diskutiert werden sollen, sowie die soziale und ökonomische Hilfe an die Länder zu verstärken, aus denen die Flüchtlinge kommen;<note xml:id="e6139">Zur Asylthematik vgl. DDS 1991, Dok. 3, <ref target="https://dodis.ch/58521">dodis.ch/58521</ref> sowie Dok. 54, <ref target="https://dodis.ch/57837">dodis.ch/57837</ref>.</note></p><p>7. die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> soll eine Politik betreiben, die das Entstehen von grossen Flüchtlingsströmen verhindert:</p><p>a) In mehreren Staaten der Dritten Welt soll die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> Ausbildungsprogramme in umweltverträglicher und kulturell angepasster Form eröffnen.</p><p>b) Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Entwicklungshilfe soll Kleinhandwerk und Kleinprojekte fördern.</p><p>c) Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> soll im Rahmen des Gatt den Binnenmarkt in der Dritten Welt fördern.</p><p>d) Die zur Verfügung stehenden Geldströme sollen projektbezogen sein und nicht in die Rüstung fliessen.</p><p>e) Die gegenwärtigen Verfahren sollen administrativ beschleunigt werden und eine ernsthafte Unterscheidung von politischen Flüchtlingen und Wirtschaftsflüchtlingen gewährleisten;</p><p>8. einen wesentlichen Beitrag zum globalen Frieden. Damit meinen wir zum Beispiel ein generelles Waffenausfuhrverbot<note xml:id="e5257">Für einen Überblick über die Situation der Kriegsmaterialexporte 1991 vgl. <ref target="https://dodis.ch/57793">dodis.ch/57793</ref>.</note> und einen massiven Abbau der Militärausgaben zugunsten völkerverbindender Aktivitäten und der internationalen Friedensforschung;</p><p>9. der <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Bund</orgName> soll vermehrt über seine Entwicklungspolitik und -projekte informieren.</p><p>Wir sind nicht einverstanden mit der bisherigen Aussenpolitik von <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>. Darum gehen unsere Forderungen weiter, und wir erwarten, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eine Vorreiterrolle einnimmt, schnell reagiert und handelt. Wir fordern den Mut, offen Stellung zu nehmen und Gegenmassnahmen zu ergreifen, wenn offensichtliche Unsauberkeiten und Ungerechtigkeiten herrschen.»</p><lb/><p><emph>Abstimmung – Vote</emph></p><p>Für Annahme des Petitionsentwurfes 158 Stimmen</p><p>Dagegen 28 Stimmen</p><p>(<emph>Beifall</emph>)</p></div></body></text></TEI>