<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title> dodis.ch/58165</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58165">dodis.ch/58165</ref><title type="main">Notice du <orgName ref="http://dodis.ch/R10838">Service économique et financier du DFAE</orgName><note xml:id="e144"><idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#6603* (C.41.103.2(12))</idno>. Cette note d’information est rédigée par <persName ref="http://dodis.ch/P27998">Paul Fivat</persName>, Chef suppléant du <orgName ref="http://dodis.ch/R10838">Service économique et financier</orgName>, et par son collaborateur <persName ref="http://dodis.ch/P58886">Louis-José Touron</persName> en vue de la visite du Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, en <placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/57589">dodis.ch/57589</ref>. Elle est adressée à la <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Division politique I</orgName> et envoyée en copie au Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, Directeur de la <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Direction politique</orgName>, et à l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P20811">Fritz Rudolf Staehelin</persName>, Directeur de la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">Direction de la coopération au développement et de l’aide humanitaire</orgName>, par le Ministre <persName ref="http://dodis.ch/P21308">Alexis Lautenberg</persName>, Directeur du <orgName>Service économique et financier du DFAE</orgName>.</note></title><title type="sub">Rôle joué par l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> dans le processus d’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> aux Institutions de Bretton Woods</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, <date when="1991-03-13">13 mars 1991</date></dateline></opener><p>L’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, comme d’autres États membres du <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName>, a salué d’une manière générale la candidature de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à l’adhésion aux Institutions de Bretton Woods (IBW).<note xml:id="e190">Pour un aperçu du processus entamé en 1989, cf. notamment DDS 1990, doc. 1, <ref target="https://dodis.ch/54926">dodis.ch/54926</ref>, ainsi que la compilation thématique <orig>Adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> aux Institutions de Bretton Woods (1989–1993)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1721">dodis.ch/T1721</ref>.</note> Elle a toutefois cherché à en tirer parti pour faire valoir ses propres prétentions et intérêts. Souffrant d’une quote-part effective qui ne correspond pas à son poids économique actuel (DTS 1,286 milliards) elle s’est opposée dans un premier temps à ce que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> accède à un chiffre plus élevé,<note xml:id="e218">Cf. le télex de l’Ambassadeur de Suisse à Washington, <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Edouard Brunner</persName>, au Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Otto Stich</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R43">DFF</orgName>, du 4 octobre 1991 sur la deuxième séance du comité d’adhésion du <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/56297">dodis.ch/56297</ref>.</note> espérant par là forcer une réadaptation de son propre statut. Cette attitude a sans aucun doute trouvé sa source dans un second élément d’origine antérieure au dépôt de la candidature <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>.<note xml:id="e237">Cf. <ref target="https://dodis.ch/56480">dodis.ch/56480</ref>.</note></p><p>L’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, qui a pris conscience de son poids politique et économique, poursuit depuis plusieurs années une stratégie d’intégration accrue aux institutions de gestion collective du monde occidental (entrée à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R2837">OTAN</orgName>, adhésion à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>,<note xml:id="e339">À propos de l’adhésion de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> aux <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communautés européennes</orgName>, cf. la compilation thématique <orig>Troisième élargissement de la CE: Espagne, Portugal (1986)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1851">dodis.ch/T1851</ref>. Pour un aperçu des relations économiques entre l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/58163">dodis.ch/58163</ref>.</note> participation active à la <orgName ref="http://dodis.ch/R34212">BERD</orgName><note xml:id="e368">Sur la fondation de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34212">Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD)</orgName> en 1990 et sa composition, cf. <ref target="https://dodis.ch/54933">dodis.ch/54933</ref>.</note>). L’échec de sa tentative, en 1987, d’être admise dans le <orgName ref="http://dodis.ch/R23168">G-10</orgName> lui a laissé un goût amer et une certaine rancœur à l’égard de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> qu’elle a, à tort, tenue pour responsable de cet insuccès.<note xml:id="e384">Sur la question de la rivalité entre la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> au sein du <orgName ref="http://dodis.ch/R23168">G10</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/59217">dodis.ch/59217</ref>.</note></p><p>Après une série de malentendus qui ont notamment abouti à l’annulation, en octobre 1990, de la visite du Ministre de l’économie et des finances <persName ref="http://dodis.ch/P59707">Solchaga</persName> en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, l’on avait pratiquement abouti à une impasse dans cette affaire.<note xml:id="e389">Sur l’affaire <persName ref="http://dodis.ch/P59707">Carlos Solchaga</persName>, cf. en particulier <ref target="https://dodis.ch/56481">dodis.ch/56481</ref>. Sur les tensions entre la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> durant l’année 1990 à propos de la quote-part de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> au <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName>, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1866">dodis.ch/C1866</ref>.</note> À l’initiative de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et avec la participation de la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName>, une rencontre entre une délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G126">espagnole</placeName> et une délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> a alors été organisée à <placeName ref="http://dodis.ch/G361">Rome</placeName> le 5 décembre 1990,<note xml:id="e417">Cf. le télex hebdomadaire 50/90 du 10 décembre 1990, <ref target="https://dodis.ch/55175">dodis.ch/55175</ref>, point 6.</note> durant laquelle une possible solution a été esquissée par les médiateurs <placeName ref="http://dodis.ch/G13">français</placeName> et <placeName ref="http://dodis.ch/G77">italiens</placeName> permettant de surmonter l’opposition <placeName ref="http://dodis.ch/G126">espagnole</placeName> à une quote-part élevée de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>:</p><p>1) Définition d’un engagement politique de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> de rechercher une amélioration sensible de la position <placeName ref="http://dodis.ch/G126">espagnole</placeName> au <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName> dès que les conditions le permettent.</p><p>2) Comme geste tangible immédiat en faveur de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName>, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> s’engagent à œuvrer en vue de son admission au <orgName ref="http://dodis.ch/R23168">G-10</orgName>.<note xml:id="e895">Ces deux propositions sont reprises telles quelles du point 6 du télex hebdomadaire 50/90 du 10 décembre 1990, <ref target="https://dodis.ch/55175">dodis.ch/55175</ref>.</note></p><p>Pour sa part, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> s’était engagée à faire tout ce qui était possible pour soutenir ces deux démarches.<note xml:id="e434">Cf. la notice du Directeur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R53">Administration fédérale des finances (AFF) du DFF</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P28443">Ulrich Gygi</persName>, sur son entretien téléphonique avec le Directeur exécutif de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> auprès du <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName>, le Secrétaire d’État au Ministère des finances <persName ref="http://dodis.ch/P59775">Pedro Pérez</persName>, du 15 janvier 1991, <ref target="https://dodis.ch/57937">dodis.ch/57937</ref>.</note></p><p>Lors de la réunion du 4 mars 1991<note xml:id="e695">Pour un rapport sur la réunion du 4 mars 1991, cf. <ref target="https://dodis.ch/59221">dodis.ch/59221</ref>.</note> du Comité chargé d’examiner la question de l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> au <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName>, les 13 membres du Comité ont décidé de proposer au <orgName ref="http://dodis.ch/R30127">Conseil d’administration du Fonds</orgName> d’accorder à la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> une quote-part de DTS 1,7 milliard.<note xml:id="e453">Cf. le rapport de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R53">AFF</orgName> du 27 mars 1991 sur l’état des négociations pour l’adhésion, <ref target="https://dodis.ch/57362">dodis.ch/57362</ref>. Cf. également le procès-verbal du Directoire de la <orgName ref="http://dodis.ch/R30">BNS</orgName> du 7 mars 1991, <ref target="https://dodis.ch/57697">dodis.ch/57697</ref>, ainsi que la notice du 1<hi>er</hi> Département de la <orgName ref="http://dodis.ch/R30">BNS</orgName> du 7 mars 1991 au sujet des prévisions des futures quotes-parts du <orgName ref="http://dodis.ch/R593">FMI</orgName> après les 8<hi>ème</hi> et 9<hi>ème</hi> révisions, <ref target="https://dodis.ch/57939">dodis.ch/57939</ref>.</note> Conséquence de l’arrangement de <placeName ref="http://dodis.ch/G361">Rome</placeName>, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> s’est trouvée parmi les 9 membres du Comité qui ont donné leur voix à la Suisse. <emph>À cet égard, il serait bienvenu de remercier l’<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> de son soutien</emph>.</p><p>Il est évident que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> doit maintenant tenir ses engagements. Ainsi, le <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Chef du DFF</persName> a suggéré dans une lettre au <persName ref="http://dodis.ch/P59349">Président du G-10</persName> (<placeName ref="http://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>)<note xml:id="e507">Cf. le projet de lettre du Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> pour le Ministre des finances de Belgique, Philippe <persName ref="http://dodis.ch/P59349">Maystadt</persName>, <ref target="https://dodis.ch/60083">dodis.ch/60083</ref>.</note> que la question de l’élargissement figure à l’ordre du jour de la réunion du <orgName ref="http://dodis.ch/R23168">Groupe</orgName> du mois prochain.</p><p>Il convient de noter par ailleurs que le <persName ref="http://dodis.ch/P59775">directeur exécutif espagnol au FMI</persName> – dans une conversation au mois de février dernier avec un représentant de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R104">Ambassade de Suisse à Washington</orgName> – a voulu savoir quelles idées la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> se faisait au sujet de la formation d’un groupe de vote («constituency») au <orgName ref="http://dodis.ch/R30127">Conseil d’administration</orgName>. Dans une remarque qu’il a lui-même qualifiée de purement personnelle, il a émis l’opinion que la formation d’un groupe de vote <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G126">Espagne</placeName> avec partage du siège résoudrait bien des problèmes.<note xml:id="e511">Sur l’approche <placeName ref="http://dodis.ch/G126">espagnole</placeName> concernant la constitution d’un groupe de vote avec la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, cf. le rapport de l’Ambassadeur de Suisse à Washington Brunner, du 5 mars 1991, <ref target="https://dodis.ch/59221">dodis.ch/59221</ref>.</note> <emph>Si un interlocuteur <placeName ref="http://dodis.ch/G126">espagnol</placeName> devait émettre une idée similaire, il conviendrait de souligner que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> n’a pour l’heure pas abordé la question de la configuration du groupe de vote, le processus interne pour l’adhésion aux IBW étant actuellement prioritaire.</emph><note xml:id="e531">Si des pourparlers officiels ne sont pas encore entamés en mars 1991, la question de la constituion du groupe de vote de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est abordée dès le début du processus d’adhésion, comme le montre la lettre d’invitation du 19 janvier 1990 du Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> pour la séance de constitution de la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> pour les négociations exploratoires, cf. <ref target="https://dodis.ch/55769">dodis.ch/55769</ref>. Pour plus de documents sur la question du groupe de vote de la Suisse, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1919">dodis.ch/C1919</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>