<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58080</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2024-01-01">2024</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2024-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58080">dodis.ch/58080</ref><title type="main">Entretiens du Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>, avec le <orgName ref="http://dodis.ch/R12833">Ministre des affaires étrangères australien</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P62784">Evans</persName> du 22 septembre 1993<note xml:id="e112"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#1683* (B.15.21(1))</idno>. Ce rapport est rédigé par <persName ref="http://dodis.ch/P57167">Olivier Yersin</persName> de la <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Division politique II du DFAE</orgName>. Le Chef de la Division politique II, l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P16001">Heinrich Reimann</persName>, transmet ce rapport le 27 septembre 1993 à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R563">Ambassade de Suisse à Canberra</orgName>, à la <orgName ref="http://dodis.ch/R34119">Section Pays industrialisés du Pacifique de l’Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE) du DFEP</orgName>, à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R11012">Office fédéral des assurances sociales du DFI</orgName>, ainsi qu’à de nombreuses personnes et services du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>. Des copies sont remises, entre autres, au Directeur de la Direction politique, le Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Jakob Kellenberger</persName>, et au Chef du DFAE, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Flavio Cotti</persName>. Pour la liste complète des destinataires, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/58080">dodis.ch/58080</ref>. Sur la visite, cf. aussi la note d’information du DFAE au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 24 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/64362">dodis.ch/64362</ref>, et le télex hébdomadaire 39/93 du 27 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65446">dodis.ch/65446</ref>, point 2.</note></title><title type="sub">Visite officielle de travail à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName> de Son Excellence l’Honorable <persName ref="http://dodis.ch/P62784">Gareth John Evans</persName>, Sénateur, <orgName ref="http://dodis.ch/R12833">Ministre des affaires étrangères d’Australie</orgName></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, <date when="1993-09-27">27 septembre 1993</date></dateline></opener><p><title type="doc">0. GÉNÉRALITÉS</title></p><p><title type="alt">1. Déroulement des entretiens</title></p><p>Les entretiens ont débuté par un tête-à-tête du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseiller fédéral</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Flavio Cotti</persName> avec M. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">Evans</persName>. Ils se sont poursuivis en présence des deux délégations, celle de la Suisse comprenant également les ambassadeurs <persName ref="http://dodis.ch/P17187">F. Nordmann</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P16001">H. Reimann</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P15378">G. Ducrey</persName> ainsi que MM. <persName ref="http://dodis.ch/P24112">F. Egle</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P16366">D. Martinelli</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P57167">O. Yersin</persName>, en portant sur les relations bilatérales et des questions multilatérales. Les entretiens se sont prolongés de façon informelle durant le dîner offert par le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName>, auquel ont aussi pris part du côté <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> les ambassadeurs <persName ref="http://dodis.ch/P24540">P.-L. Girard</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P26216">G. von Salis</persName>. Ils ont alors porté principalement sur la région <placeName ref="http://dodis.ch/G18178">Asie-Pacifique</placeName>, mais aussi sur l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. Les entretiens se sont déroulés dans une atmosphère agréable et constructive.</p><p>Les entretiens du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> ont été précédés d’un entretien de la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australienne</placeName> avec une délégation du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName> présidée par le Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, consacré aux relations économiques bilatérales et à l’<placeName ref="http://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> Round.<note xml:id="e388">Cf. le compte-rendu de <persName ref="http://dodis.ch/P60946">Caroline Sancey</persName>, Cheffe suppléante de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34119">Section Pays industrialisés du Pacifique</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/58081">dodis.ch/58081</ref>. Pour les relations économiques bilatérales avec l’Australie, cf. la notice de sa prédécesseure, <persName ref="http://dodis.ch/P60945">Violette Ruppanner</persName>, du 5 août 1993, <ref target="https://dodis.ch/65793">dodis.ch/65793</ref>. Pour le cycle de l’Uruguay du GATT, cf. DDS 1993, doc. 60, <ref target="https://dodis.ch/64443">dodis.ch/64443</ref>, et la compilation thématique <ref target="https://dodis.ch/T1419">dodis.ch/T1419</ref>.</note></p><p><title type="alt">2. Invitation</title></p><p>Il s’est agi de la première visite d’un <orgName ref="http://dodis.ch/R12833">ministre des affaires étrangères</orgName> dans l’histoire des relations bilatérales. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> a invité le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> à se rendre également en <placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName>, à l’époque qui lui convient.<note xml:id="e434">En octobre 1993, le Président du <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Conseil national</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P62977">Paul Schmidhalter</persName> entreprend un voyage en <placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/64788">dodis.ch/64788</ref>.</note> </p><p><title type="doc">I. RELATIONS BILATÉRALES<note xml:id="e5342">Cf. la notice d’Olivier Yersin de la Division politique II du 15 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/64146">dodis.ch/64146</ref>.</note></title></p><p><title type="alt">1. Fermeture de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28112">ambassade d’Australie</orgName></title></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> qualifie les relations bilatérales d’excellentes. Il connaît la déception provoquée en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> par la fermeture de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28112">ambassade d’Australie à Berne</orgName> au début de cette année. Il rappelle que celle-ci a été décidée uniquement pour des raisons budgétaires et correspond à la volonté des autorités <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australiennes</placeName> de continuer à développer leurs relations avec l’<placeName ref="http://dodis.ch/G47">Asie</placeName>. Cette mesure fait partie de la restructuration du réseau diplomatique <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australien</placeName> entreprise au cours des deux dernières années.<note xml:id="e806">Le Ministre <persName ref="http://dodis.ch/P62784">Evans</persName> informe le Chargé d’affaires a. i. de Suisse à Canberra, <persName ref="http://dodis.ch/P21088">Urs Stemmler</persName>, le 10 août 1992 de la fermeture de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28112">Ambassade d’Australie à Berne</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/58082">dodis.ch/58082</ref>. Cf. aussi DDS 1992, doc. 9, <ref target="https://dodis.ch/61266">dodis.ch/61266</ref>, point 6, et la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1939">dodis.ch/C1939</ref>.</note> Relevant que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> dispose de trois ambassadeurs multilatéraux à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> mais que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> n’accepte pas d’accréditation à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName> de représentants étrangers domiciliés dans la région de <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, il indique qu’on pourrait peut-être attendre des modifications de cette pratique à l’avenir.<note xml:id="e785">Sur la question de la double accréditation à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2504">dodis.ch/C2504</ref>.</note></p><p>Dans sa réponse, le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> dit regretter cette fermeture, mais qu’il comprend parfaitement la nécessité pour l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> de rationnaliser son réseau diplomatique. Il ajoute que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> sera de son côté aussi obligée de faire de même, mais il assure son interlocuteur que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> ne fera pas partie des États touchés par cette rationalisation. </p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> signale que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est le septième investisseur étranger en <placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName>,<note xml:id="e2283">Cf. la notice d’<persName ref="http://dodis.ch/P58521">Elisabeth Guyer</persName> du <orgName ref="http://dodis.ch/R10838">Service économique et financier du DFAE</orgName> du 15 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65804">dodis.ch/65804</ref>.</note> que 30 000 visiteurs en provenance de <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, souvent des jeunes, s’y rendent chaque année, en y faisant fréquemment de longs séjours.<note xml:id="e3243">Cf. la notice de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R563">Ambassade de Suisse à Canberra</orgName> du 13 février 1992, <ref target="https://dodis.ch/66713">dodis.ch/66713</ref>.</note> Il estime que les investissements <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> vont sûrement continuer à croître, profitant de la situation de tremplin qu’est celle de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> face à l’<placeName ref="http://dodis.ch/G47">Asie</placeName>, une réalité puisque 60% de son commerce s’effectue avec cette région. Cet avantage découle aussi selon lui de son environnement culturel <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">occidental</placeName>, du confort de vie qu’elle offre, du niveau d’éducation élevé de sa population et de son haut niveau scientifique.</p><p><title type="alt">2. Octroi de bourses par la Suisse</title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> mentionne seulement ce point, sans le discuter. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> relève qu’une solution a récemment été trouvée en la matière.<note xml:id="e849">Cf. la notice d’<persName ref="http://dodis.ch/P60349">Inge Eberhard</persName> de la <orgName ref="http://dodis.ch/R25464">Section des affaires culturelles internationales et de l’UNESCO du DFAE</orgName> du 8 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65731">dodis.ch/65731</ref>, ainsi que la lettre de l’Ambassadeur de Suisse à Canberra, <persName ref="http://dodis.ch/P17139">Peter Niederberger</persName> à ladite section du 29 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65999">dodis.ch/65999</ref>.</note></p><p><title type="alt">3. Ratification de l’accord d’assistance judiciaire</title></p><p>Les deux délégations ayant constaté avant les entretiens officiels déjà que rien ne s’oppose désormais à la ratification de l’accord d’assistance judiciaire conclu le 25 novembre 1991 à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>,<note xml:id="e1166"><orig>Traité entre la Suisse et l’Australie sur l’entraide judiciaire en matière pénale</orig> du 25 novembre 1991, RO, 1994, pp. 850–859. Cf. le Message du 9 septembre 1992, <ref target="https://dodis.ch/60808">dodis.ch/60808</ref>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> renonce à discuter ce point. </p><p><title type="alt">4. Demande australienne de conclusion d’un accord de sécurité sociale</title></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> souligne que plusieurs milliers de citoyens des deux pays ont cotisé aux institutions de sécurité sociale de l’autre pays et qu’il serait donc légitime qu’ils puissent bénéficier des prestations de ces dernières. L’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> a déjà négocié des accords de sécurité sociale avec d’autres <placeName ref="http://dodis.ch/G12">États européens</placeName>. Il sait cependant que la conclusion d’un accord de sécurité sociale avec l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> n’est pas une priorité pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>.<note xml:id="e2788">Cf. la notice du Chef de la <orgName ref="http://dodis.ch/R23638">Section Conventions internationales II de l’Office féréral des assurances sociales du DFI</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P55575">Josef Doleschal</persName>, du 14 mars 1988, <ref target="https://dodis.ch/66471">dodis.ch/66471</ref>.</note> </p><p>Dans sa réponse, le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> reconnaît qu’il s’agit là d’un sujet très important. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> se doit certes d’établir des priorités en la matière, mais nous convenons que cette question doit être résolue avec l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName>. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> transmettra ce message à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R11012">Office fédéral des assurances sociales</orgName>.<note xml:id="e1188">Cf. le dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E3340B#2011/112#1733* (797.10/A2)</idno>.</note> Depuis le non du 6 décembre 1992, la Suisse doit ajuster ses traités bilatéraux avec les <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">États de l’Espace économique européen</orgName> afin de permettre à ces derniers de les rendre compatibles avec les règles de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>.</p><p><title type="alt">5. Aborigènes</title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> signale à son interlocuteur qu’il est très important pour lui au niveau culturel, en tant que représentant d’une minorité équivalant 5% de la population <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>, de connaître la politique des autorités <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australiennes</placeName> à l’égard des aborigènes.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> estime raisonnable de parler de cette question. Il s’agit d’un constant problème de droits de l’homme pour l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName>. Les aborigènes comptent pour 3% de sa population. Le problème qu’ils représentent est comparable à celui des Indiens aux <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>. Une petite partie d’entre eux, qui vit dans des régions isolées, lutte pour préserver son identité, alors qu’une grande partie d’entre eux s’est parfaitement intégrée, et que de larges groupes de cette population vivent dans des villes rurales où ils ne sont ni à même de préserver leur identité ni pleinement intégrés.</p><p>Toutes les lois discriminatoires à l’égard des aborigènes ont été éliminées au cours des vingt-cinq dernières années. Le gouvernement essaie de résoudre le problème que représente cette population de plusieurs façons. Il dépense ainsi chaque année trois milliards de dollars australiens en sa faveur, ce qui est énorme (habitat, santé, éducation, formation, emploi, etc.). Il essaie aussi de trouver une solution au problème des terres que les aborigènes revendiquent sur la base du très important arrêt pris il y a une année par la <orgName ref="http://dodis.ch/R40234">Cour suprême</orgName>, qui renverse la pratique longtemps suivie auparavant. Cette question des terres est maintenant l’objet d’une controverse, qui intéresse en particulier l’industrie minière.<note xml:id="e1198">Cf. la notice de <persName ref="http://dodis.ch/P58978">Christine Schraner</persName> de la <orgName ref="http://dodis.ch/R35361">Section des droits de l’homme du DFAE</orgName> du 8 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65812">dodis.ch/65812</ref>, ainsi que l’étude <orig>«Les Aborigènes et leurs terres indigènes»</orig> de <persName ref="http://dodis.ch/P22206">Jean-Jacques de Dardel</persName> de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R563">Ambassade de Suisse à Canberra</orgName> de novembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65811">dodis.ch/65811</ref>.</note> </p><p>Le problème des aborigènes est totalement différent de celui que représente par exemple la minorité <placeName ref="http://dodis.ch/G688">tessinoise</placeName> en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Il s’agit de personnes qui ont des difficultés à effectuer la transition vers une nouvelle civilisation. Le but du gouvernement est de leur donner une identité et le respect d’eux-mêmes. Ce sont là des conditions pour résoudre leurs difficultés. L’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> fait tout ce qu’elle peut en la matière, mais il n’y a pas de solution facile. Elle accueille d’ailleurs volontiers toutes sortes de missions d’études à ce sujet.</p><p><title type="doc">II. QUESTIONS MULTILATÉRALES</title></p><p><title type="alt">1. <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName></title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> relève que <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> accueille déjà le Secrétariat intérimaire de la <orgName ref="http://dodis.ch/R37210">Convention sur la diversité biologique</orgName> et le Secrétariat du <orgName ref="http://dodis.ch/R37110">Comité intergouvernemental de négociations pour une Convention sur le climat</orgName>, les deux principales Conventions dont s’est occupée la <orgName ref="http://dodis.ch/R34726">Conférence de Rio</orgName>.<note xml:id="e1202">Cf. à ce sujet le <orig>Message concernant le financement de la transformation et de l’aménagement du Palais Wilson en «Maison de l’environnement» à Genève (Message Palais Wilson)</orig> du 20 octobre 1993, <ref target="https://dodis.ch/64290">dodis.ch/64290</ref>, p. 426, ainsi que sur les résultats de la conférence de Rio, DDS 1992, doc. 22, <ref target="https://dodis.ch/61051">dodis.ch/61051</ref>, et la compilation thématique <orig>Conférence des Nations Unies sur l’environnement et le développement (CNUED) à Rio de Janeiro (1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1726">dodis.ch/T1726</ref>.</note> La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> apprécierait que les Secrétariats définitifs de ces deux Conventions soient établis à Genève.<note xml:id="e4222">Cf. la notice de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R22816">Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage du DFI</orgName> du 22 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65340">dodis.ch/65340</ref>.</note> La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> serait heureuse de pouvoir disposer du soutien de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> à cet effet.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName>, dans sa réponse, convenant qu’il est effectivement parfaitement rationnel que ces deux Secrétariats restent à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName>, assure la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> de l’appui de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> à ce sujet, elle qui dispose déjà dans cette ville d’un <persName ref="http://dodis.ch/P68987">ambassadeur chargé des affaires de l’environnement</persName>.<note xml:id="e1536">L’Ambassadrice <persName ref="http://dodis.ch/P68987">Penelope Wensley</persName>.</note></p><p><title type="alt">2. Opérations de maintien de la paix</title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> qualifie de révolutionnaire le projet de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> de création d’un corps de <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">casques bleus</orgName>, sur une base volontaire puisque nous ne disposons pas de soldats professionnels. Il rappelle l’acceptation de ce projet, à une large majorité, par le <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> et le référendum lancé à ce sujet.<note xml:id="e1551">Cf. DDS 1993, doc. 28, <ref target="https://dodis.ch/64768">dodis.ch/64768</ref>, et la compilation thématique <orig>Participation aux forces de maintien de la paix des Nations Unies (Casques bleus)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2038">dodis.ch/T2038</ref>.</note> Il relève que si ce projet est accepté en votation populaire il sera plus facile ensuite d’adhérer aux <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>. Les difficultés rencontrées par celles-ci dans plusieurs régions du monde (<placeName ref="http://dodis.ch/G4762">Somalie</placeName>, etc.) n’accroissent certes pas les chances de succès de ce projet devant la population <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>. Mais les autorités <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> sont décidées à se battre pour lui, car elles considèrent qu’il a encore quelques chances de succès.<note xml:id="e1581">Lors de la votation populaire du 12 juin 1994, la <orig>Loi fédérale concernant les troupes suisses chargées d’opération en faveur du maintien de la paix</orig> est rejetée par 57,2% des voix, cf. FF, 1994, III, p. 1232. Cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2269">dodis.ch/C2269</ref>.</note></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> indique que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est complètement engagée dans l’opération <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>, que cette concentration de nos moyens en la matière nous empêche d’intervenir dans d’autres régions du monde qui seraient même plus importantes que le <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Sahara occidental</placeName> pour notre pays.<note xml:id="e1597">Cf. DDS 1992, doc. 59, <ref target="https://dodis.ch/62528">dodis.ch/62528</ref>, et la compilation thématique <orig>Mission des Nations Unies pour l’organisation d’un référendum au Sahara occidental (MINURSO)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1842">dodis.ch/T1842</ref>.</note></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> questionne son interlocuteur sur les intentions de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> à propos de sa participation à l’opération <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> indique que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> a fait part au <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Secrétaire général des Nations Unies</persName><note xml:id="e1624">Boutros Boutros-Ghali.</note> de son désir de transférer les moyens qu’elle a engagés au <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Sahara occidental</placeName> dans une autre région du monde (<placeName ref="http://dodis.ch/G4652">Mozambique</placeName>). <emph>Information confidentielle</emph> (car non encore portée à la connaissance du <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Secrétaire général des Nations Unies</persName>): <persName ref="http://dodis.ch/P71202">le ministre australien de la défense</persName><note xml:id="e1628">Tony Ayers.</note> a annoncé qu’il procédera encore à une rotation des forces australiennes engagées dans l’opération <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>, ce qui prolongera leur présence jusqu’en mars 1994, mais qu’il procédera ensuite à leur retrait.<note xml:id="e5894">Avec le PVCF N<hi>o</hi> 2026 du 10 novembre 1993, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> décide de retirer à partir du 1<hi>er</hi> juillet 1994 l’<orgName ref="http://dodis.ch/R22623">unité médicale suisse</orgName> au sein de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/62727">dodis.ch/62727</ref>.</note> Elles peuvent effectivement être engagées ailleurs, dans des opérations de la paix plus importantes. Il souligne cependant que d’autres opérations de maintien de la paix des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> ont été des réussites (<placeName ref="http://dodis.ch/G7621">Namibie</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G3764">Cambodge</placeName>).</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> relève que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> ne connaît pas les mêmes contraintes que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> en ce qui concerne les opérations de maintien de la paix.<note xml:id="e4797">Pour une évaluation en termes de politique de neutralité d’une participation de la Suisse à des actions de maintien de la paix, cf. la notice de la <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direction du droit international public du DFAE</orgName> du 18 mars 1992, <ref target="https://dodis.ch/62239">dodis.ch/62239</ref>.</note> Il espère que nous parviendrons à l’avenir à augmenter notre capacité d’intervention en la matière. La voie nous est ouverte aux <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> puisque nous y sommes les bienvenus. Il ajoute qu’il est un peu incongru de voir <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> comme centre d’organisations internationales alors que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> n’est pas membre des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> remet au <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> deux livres dont il est l’auteur: «<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australia</placeName>’s Foreign Relations»<note xml:id="e1632"><orig>Gareth Evans, Bruce Grant: Australia’s Foreign Relations, Melbourne 1991</orig>.</note> et son dernier livre, celui qu’il va présenter ces prochains jours à <placeName ref="http://dodis.ch/G23">New York</placeName> après cette visite à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName> et celle qui suit à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, auprès de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName>.<note xml:id="e1663"><orig>Gareth Evans: Cooperating for Peace. The Global Agenda for the 1990s and Beyond, Sydney 1993</orig>.</note> Il estime que l’«Agenda for Peace» ne va pas très loin.<note xml:id="e1682"><orig>An Agenda for Peace Preventive diplomacy, peacemaking and peace-keeping. Report of the Secretary-General pursuant to the statement adopted by the Summit Meeting of the Security Council on 31 January 1992</orig> du 17 juin 1992, cf. <idno type="UN-ODS">UN doc. A/47/277</idno>. Pour une évaluation du rapport par le DFAE, cf. <ref target="https://dodis.ch/62518">dodis.ch/62518</ref> et <ref target="https://dodis.ch/62238">dodis.ch/62238</ref>.</note> Son dernier livre est une contribution pour une meilleure articulation des critères à utiliser par les <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> et la communauté internationale avant de se plonger dans des opérations de maintien de la paix. Ce livre est aussi consacré aux nécessaires réformes des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>, celles-ci devant être mieux organisées et gérées, même si plusieurs choses utiles y ont été faites à ce sujet au cours des dernières années. Remise à <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> par le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> d’un livre dont il est également l’auteur.<note xml:id="e1759">Il s’agit très probablement de <orig>José Ribeaud, Flavio Cotti: La Suisse à l’heure de vérité. Flavio Cotti dialogue avec José Ribeaud. Avec les principaux discours du Président du 700<hi>e</hi>, Fribourg 1992</orig>.</note></p><p><title type="alt">3. Coordination humanitaire</title></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> estime que le besoin existe d’une bien meilleure coordination des institutions actives dans le domaine humanitaire (<orgName ref="http://dodis.ch/R8974">HCR</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R738">UNICEF</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R575">FAO</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R69">CICR</orgName>, etc.). Le niveau actuel de coordination au sein des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> n’est pas assez élevé. Par conséquent, les <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> ne sont actuellement pas en mesure d’assurer cette coordination. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> se dit favorable à la création d’une nouvelle organisation de secours dans le domaine humanitaire réunissant les institutions actuelles actives en la matière, sous la forme d’une agence des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>. Son chef devrait avoir un rang plus élevé que n’importe quel autre fonctionnaire des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> excepté leur <orgName ref="http://dodis.ch/R573">Secrétaire général</orgName>. Les institutions humanitaires actuelles ne subsisteraient que sous une forme résiduelle leur permettant de poursuivre leurs activités en matière de développement. Il sait que cette question est politiquement délicate. Il estime cependant qu’un débat devrait être ouvert à ce sujet, et que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> devrait bien sûr y prendre part.</p><p>Selon le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName>, la nécessité d’une coordination existe dans presque tous les domaines. La question d’un minimum de coordination devient centrale, notamment dans le domaine humanitaire. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> pourraient renforcer leurs discussions à propos de ce problème, qui n’est effectivement pas résolu. </p><p>À la question de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P17187">Nordmann</persName>, qui partage les vues de M. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">Evans</persName> sur la nécessité d’une meilleure coordination, de savoir si l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> va présenter une initiative à ce sujet lors de la présente <orgName ref="http://dodis.ch/R570">Assemblée générale des Nations Unies</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> répond qu’il ne sait pas ce qu’elle va faire prochainement, mais que cette question est à l’examen, car l’insatisfaction est grande face à l’absence actuelle d’organisation opérationnelle en la matière.</p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> demande à son interlocuteur de nous tenir informés des développements que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> entend donner à ce dossier, de manière à ce que nous puissions lui accorder notre soutien, ce à quoi <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> répond que cet appui serait plus facile si la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> était membre des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>.</p><p><title type="alt">4. <orgName ref="http://dodis.ch/R40306">Conférence internationale pour la protection des victimes de la guerre</orgName> du 30 août au 1<hi>er</hi> septembre 1993 à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName><note xml:id="e429">Cf. DDS 1993, doc. 36, <ref target="https://dodis.ch/64863">dodis.ch/64863</ref>.</note></title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> remercie l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> pour sa participation à la <orgName ref="http://dodis.ch/R40306">conférence</orgName> susmentionnée et rappelle le mandat confié à la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> de poursuivre les efforts nécessaires pour la mise en œuvre des engagements pris durant la <orgName ref="http://dodis.ch/R40306">conférence</orgName>.<note xml:id="e214">Pour ces travaux de suivi, cf. la note d’information du DFAE au Conseil fédéral du 8 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/64850">dodis.ch/64850</ref>, et la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2503">dodis.ch/C2503</ref>.</note> Il signale que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> pourrait aider la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> dans cette tâche.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> regrette de ne pas avoir pu participer personnellement à cette <orgName ref="http://dodis.ch/R40306">conférence</orgName>,<note xml:id="e3710">La délégation australienne est dirigée par Christopher Lamb, conseiller juridique au <orgName ref="http://dodis.ch/R12833">Département des affaires étrangères de l’Australie</orgName>.</note> fort bonne selon lui, et dont les résultats sont très positifs, même si un certain chemin reste à parcourir pour que les objets qui y ont été discutés deviennent bien concrets. Il affirme que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> participera certainement à l’exécution du mandat confié à la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> par cette <orgName ref="http://dodis.ch/R40306">conférence</orgName>.</p><p><title type="alt">5. Coopération <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australo</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> dans le domaine de la non-prolifération des armes de destruction massive<note xml:id="e2344">Cf. la notice du Chef suppléant de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34272">Section Politique du désarmement et questions nucléaires du DFAE</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P57948">Andreas Friedrich</persName>, du 8 septembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65809">dodis.ch/65809</ref>.</note></title></p><p>L’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P17187">Nordmann</persName> fait savoir que nous apprécions l’initiative <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australienne</placeName> prise à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> en vue d’élargir la <orgName ref="http://dodis.ch/R9277">Conférence sur le désarmement</orgName> et les efforts que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> entreprendra pour parvenir un consensus à ce sujet après l’opposition <placeName ref="http://dodis.ch/G11">américaine</placeName> à l’inclusion de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> dans la liste des nouveaux membres préposés.<note xml:id="e1775">À propos de la demande d’adhésion de la Suisse à la conférence du désarmement de Genève, cf. DDS 1992, doc. 11, <ref target="https://dodis.ch/61983">dodis.ch/61983</ref>, et la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2223">dodis.ch/C2223</ref>.</note></p><p>Nous apprécions aussi notre coopération en matière nucléaire, notamment dans le cadre de l’«<orgName ref="http://dodis.ch/R36266">Australia Group</orgName>», car nos deux pays sont producteurs de nombreux biens sensibles et de technologies.<note xml:id="e1780">Sur les délibérations du Groupe Australie en décembre 1992, cf. <ref target="https://dodis.ch/61380">dodis.ch/61380</ref>.</note></p><p>La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> apprécie de plus de coopérer avec l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> à propos de la détermination des futures directions que doit suivre le <orgName ref="http://dodis.ch/R36902">MTCR (Missile Technology Control Regime)</orgName>, le principal point à l’ordre du jour de la prochaine réunion plénière du <orgName ref="http://dodis.ch/R36902">MTCR</orgName>, en novembre 1993 à <placeName ref="http://dodis.ch/G1747">Interlaken</placeName>.<note xml:id="e1785">Cf. la notice du <orgName ref="http://dodis.ch/R719">Service de renseignement stratégique du DMF</orgName> du 13 décembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/65374">dodis.ch/65374</ref>.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> fait savoir que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> apprécie aussi de travailler avec la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à propos de ces questions. Il la remercie d’organiser cette prochaine réunion plénière du <orgName ref="http://dodis.ch/R36902">MTCR</orgName>. Ce thème est devenu important avec la vente de missiles <placeName ref="http://dodis.ch/G29">chinois</placeName> au <placeName ref="http://dodis.ch/G1433">Pakistan</placeName>, une affaire très délicate. Il rappelle la conférence sur le <orgName ref="http://dodis.ch/R28228">traité de non-prolifération nucléaire</orgName> en 1995. Il estime qu’un traité d’interdiction globale des essais nucléaires a enfin une chance de voir le jour. Mais il ignore si la <placeName ref="http://dodis.ch/G29">Chine</placeName> va respecter le moratorium existant en matière d’essais nucléaires.</p><p><title type="alt">6. Candidature de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> au <orgName ref="http://dodis.ch/R2505">Conseil exécutif de l’UNESCO (Cex)</orgName></title></p><p>Cette question a été traitée durant l’entretien en tête-à-tête entre le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName>, le premier ayant remis au second l’original de l’aide-mémoire préparé par la <orgName ref="http://dodis.ch/R443">DOI</orgName>.<note xml:id="e1790">Cf. <ref target="https://dodis.ch/65805">dodis.ch/65805</ref>. À la 27<hi>ème</hi> conférence générale de l’UNESCO, la Présidente de la Commission nationale suisse pour l’UNESCO, l’ancienne Conseillère nationale <persName ref="http://dodis.ch/P31938">Doris Morf</persName>, est élue le 8 novembre 1993 au Conseil exécutif, cf. le télex hébdomadaire 46/93 du 15 novembre 1993, <ref target="https://dodis.ch/66292">dodis.ch/66292</ref>, ainsi que le dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2210.3A#2005/19#19* (131)</idno>.</note> Une copie en a été donnée ensuite à un représentant de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28112">ambassade d’Australie</orgName> (M. <persName ref="http://dodis.ch/P73511">James Silva</persName>). <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> a signalé durant les entretiens entre les deux délégations que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> nous aidera dans la mesure du possible à ce sujet.</p><p><title type="alt">7. Candidature <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australienne</placeName> au poste de directeur général de la <orgName ref="http://dodis.ch/R575">FAO</orgName></title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> relève que nous connaissons déjà l’importance du <persName ref="http://dodis.ch/P67430">candidat australien</persName><note xml:id="e1794">Geoff Miller, cf. le PVCF N<hi>o</hi>1959 du 27 octobre 1993, <ref target="https://dodis.ch/64283">dodis.ch/64283</ref>. Le 8 novembre 1993, le candidat sénégalais <persName ref="http://dodis.ch/P67429">Jacques Diouf</persName> est élu Directeur général de la FAO.</note> au poste de directeur général de la <orgName ref="http://dodis.ch/R575">FAO</orgName>, ainsi que ses compétences.</p><p><title type="alt">8. Candidature de <placeName ref="http://dodis.ch/G473">Sydney</placeName> aux Jeux olympiques 2000</title></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> sait qu’il s’agit là d’une affaire privée. Le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Chef du Département</persName> confirme à son interlocuteur qu’il ne nous appartient pas de participer à la désignation de la ville hôte des Jeux olympiques 2000. (Comme on le sait depuis lors, le <orgName ref="http://dodis.ch/R1984">Comité international olympique</orgName>, réuni à <placeName ref="http://dodis.ch/G4365">Monte Carlo</placeName>, a attribué le 23 septembre 1993 ces Jeux à <placeName ref="http://dodis.ch/G473">Sydney</placeName>.)</p><p>(Les thèmes suivants ont été discutés de façon très informelle durant le dîner.)<note xml:id="e2240">Pour le programme officiel de la visite, cf. le dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#1683* (B.15.21(1))</idno>.</note></p><p><title type="doc">III. RÉGION ASIE-PACIFIQUE</title></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> s’est livré à un large tour d’horizon de la situation dans la région <placeName ref="http://dodis.ch/G18178">Asie-Pacifique</placeName> et des relations de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> avec celle-ci. Ce faisant, il a souvent fourni des informations qui sont déjà apparues lors du séminaire sur l’<placeName ref="http://dodis.ch/G3760">Asie du Sud-Est</placeName> qui a été organisé le 23 août 1993 à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, en marge de la Conférence des Ambassadeurs, que nous ne reproduirons donc pas ici.<note xml:id="e1828">Pour le rapport de la réunion, cf. <ref target="https://dodis.ch/64824">dodis.ch/64824</ref>.</note> </p><p>Selon <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName>, la région <placeName ref="http://dodis.ch/G18178">Asie-Pacifique</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> inclus, représente environ 50% du produit national brut mondial et 40% du commerce international. Il est essentiel pour l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> de ne pas se couper économiquement des <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>. Une réussite de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R34509">APEC (Asia Pacific Economic Cooperation)</orgName>, une création <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australienne</placeName>, ne signifierait nullement l’apparition d’un immense bloc commercial, mais représenterait bien plutôt une contribution supplémentaire à un système commercial ouvert, donc tout à fait dans l’esprit du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>, ainsi qu’un contre-poids aux blocs économiques qui se développent en <placeName ref="http://dodis.ch/G2224">Asie de l’Est</placeName>, en <placeName ref="http://dodis.ch/G133">Amérique</placeName> et en <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>.</p><p>L’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> pousse aussi les États de cette région à mener un dialogue en matière de sécurité, à propos des trois domaines suivants: non-prolifération, transparence et mesures de confiance, diplomatie préventive. Elle s’efforce de développer le sens d’appartenance à une communauté de ces États, situés pourtant dans une région fort diverse. Cette communauté n’essaie pas encore de jouer un rôle au sein de la communauté internationale.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> considère que le potentiel de développement des pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R27205">ASEAN</orgName> est encore considérable. Il est optimiste quant à l’avenir de la <placeName ref="http://dodis.ch/G29">Chine</placeName>, qui ne court pas selon lui le risque de se désintégrer malgré le rythme de développement économique fort différent de ses régions. </p><p>La politique <placeName ref="http://dodis.ch/G203">australienne</placeName> visant à parvenir à une meilleure intégration du pays dans la région <placeName ref="http://dodis.ch/G18178">Asie-Pacifique</placeName> ne signifie pas que l’<placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australie</placeName> a par exemple changé de politique en matière de droits de l’homme. Elle suit les mêmes objectifs qu’autrefois à ce sujet, mais dit les choses autrement.</p><p><title type="doc">IV. <placeName ref="http://dodis.ch/G12">EUROPE</placeName><note xml:id="e1847">Dieser Abschnitt wurde höchstwahrscheinlich von Botschafter Reimann verfasst.</note></title></p><p>Aussenminister <persName ref="http://dodis.ch/P62784">Evans</persName> stellt die Frage nach der Architektur und Kohärenz <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europas</placeName>, die <emph>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName></emph> wie folgt beantwortet.</p><p>Von allen Institutionen und (geplanten) Strukturen wie <orgName ref="http://dodis.ch/R2837">NATO</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R11606">WEU</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P61677">Balladur</persName>-Plan etc. ist die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> der eigentliche Motor.<note xml:id="e3734">Zur Stellung der Schweiz in der europäischen Sicherheitsarchitektur und dem Verhältnis der unterschiedlichen Organisationen vgl. DDS 1992, Dok. 62, <ref target="https://dodis.ch/61267">dodis.ch/61267</ref>, sowie DDS 1993, Dok. 43, <ref target="https://dodis.ch/62714">dodis.ch/62714</ref>.</note> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäische Gemeinschaft</orgName> ist nicht nur wirtschaftlicher Natur sondern verfolgt letztlich auch politische und sicherheitspolitische Ziele. Sie wird sich bald weiteren Staaten öffnen müssen. Wie wird sie sich dabei mehr dezentralisieren und doch ihre Zweckbestimmung beibehalten können? Nur ein vereintes <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> vermag Schwierigkeiten und Tragödien zu verhindern. Die gegenwärtigen führenden Politiker in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> wie <persName ref="http://dodis.ch/P31852">Kohl</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P47396">Delors</persName> wissen aus der geschichtlichen Erfahrung um die Notwendigkeit der Errichtung <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europas</placeName>. Die nächste Politikergeneration, welche nicht über die gleichen Erfahrungen verfügt, darf diese Gewissheit nicht verlieren. Diese geschichtlich-politische Komponente muss auch in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in der Diskussion um die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> Platz greifen. Mit einer ausschliesslich wirtschaftlichen Argumentation, gerade bei steigender Arbeitslosigkeit, kann den <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizern</placeName> das eigentliche Wesen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Gemeinschaft</orgName> nicht verständlich gemacht werden. Die Verwirklichung des entsprechenden Denkprozesses braucht allerdings noch Zeit.</p><p><title type="doc">V. NEUTRALITÉ<note xml:id="e6453">Cf. à ce propos les discussions au sein du Conseil fédéral sur le rapport de politique extérieure et le rapport sur la neutralité, DDS 1993, doc. 8, <ref target="https://dodis.ch/61211">dodis.ch/61211</ref>; doc. 53, <ref target="https://dodis.ch/61212">dodis.ch/61212</ref>, ainsi que la compilation thématique <orig>Rapport sur la politique extérieure de la Suisse dans les années 90</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1981">dodis.ch/T1981</ref>. Cf. également les travaux préparatoires du groupe d’étude du DFAE sur les questions de neutralité suisse, DDS 1992, doc. 12, <ref target="https://dodis.ch/59120">dodis.ch/59120</ref>.</note></title></p><p>Le dîner s’est terminé par une brève discussion sur la neutralité. <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName> ne semble pas tenir la neutralité en haute estime. Il paraît penser qu’il s’agit là d’une notion dépassée, peu compatible avec l’exercice de la solidarité internationale. Il a parlé de neutralisation de la neutralité.</p><p>L’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P16001">Reimann</persName> a fait la démonstration que la neutralité n’a pas empêché la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> d’agir au bénéfice du système de sécurité collective que constituent les <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> lors de la guerre du <placeName ref="http://dodis.ch/G15275">Golfe</placeName>, exemple choisi par <persName ref="http://dodis.ch/P62784">M. Evans</persName>.<note xml:id="e421">Cf. DDS 1990, doc. 30, <ref target="https://dodis.ch/54497">dodis.ch/54497</ref>, et la compilation thématique <orig>Sanctions de l’ONU contre l’Irak et le Koweït (1990)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1674">dodis.ch/T1674</ref>, ainsi que DDS 1991, doc. 4, <ref target="https://dodis.ch/54707">dodis.ch/54707</ref>.</note> Ceci ne fait que confirmer qu’un État dont la neutralité est permanente peut faire partie des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>.<note xml:id="e425">Cf. DDS 1991, doc. 30, <ref target="https://dodis.ch/57379">dodis.ch/57379</ref>.</note> Le contenu exact de ses obligations découle du degré d’abstraction de la réponse apportée par le système de sécurité collective en cas de menaces.</p></div></body></text></TEI>