<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58958</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-01">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2023-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58958">dodis.ch/58958</ref><title type="main">Séance extraordinaire du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 18 mai 1992<note xml:id="e107" type="main"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1003#2003/92#3* (4.32)</idno>. Ce procès-verbal de discussion de la 4<hi>ème</hi> séance extraordinaire du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 18 mai 1992 est rédigé par le Vice-chancelier <persName ref="http://dodis.ch/P31399">Achille Casanova</persName>. Des copies sont adressées aux sept Conseillers fédéraux, au <persName ref="http://dodis.ch/P34773">Chancelier</persName> de la Confédération, à la <persName ref="https://dodis.ch/P34785">Vice-chancelière</persName> et au <persName ref="http://dodis.ch/P31399">Vice-chancelier</persName>. Cette séance extraordinaire du Conseil fédéral fait suite aux séances extraordinaires 2 et 3, respectivement du 8 et du 29 avril, qui traitent également de la politique d’intégration européenne de la Suisse, en particulier du 3<hi>ème</hi> rapport sur l’intégration européenne et du Message sur l’EEE. Pour la 2<hi>ème</hi> séance extraordinaire du 8 avril, cf. DDS 1992, doc. 15, <ref target="https://dodis.ch/57333">dodis.ch/57333</ref>, et pour la 3<hi>ème</hi> séance extraordinaire du 29 avril, cf. <ref target="https://dodis.ch/60920">dodis.ch/60920</ref>. En outre, trois propositions du DFAE et du DFEP sur l’intégration européenne sont adoptées lors de la présente séance, cf. PVCF N<hi>o</hi> 941, <ref target="https://dodis.ch/63317">dodis.ch/63317</ref>; PVCF N<hi>o</hi> 942, <ref target="https://dodis.ch/60998">dodis.ch/60998</ref>; PVCF N<hi>o</hi> 943, <ref target="https://dodis.ch/60961">dodis.ch/60961</ref>.</note></title><title type="sub"><add type="edition">Message sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> • Rapport sur la question d’une adhésion de la Suisse à la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CE</orgName> • Demande d’adhésion à la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CE</orgName></add></title></head><opener><add type="edition">Confidentiel </add><dateline><add type="edition">[<placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>,] </add><date when="1992-05-19">19 mai 1992</date></dateline></opener><p>En ouverture de séance le Président <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> félicite les collègues chargés directement des dossiers soumis à la votation de la veille pour leur succès devant le peuple. Le résultat du scrutin est hautement réjouissant, les 7 questions ayant toutes été tranchées suivant les propositions du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, qui démontre ainsi qu’il est en mesure de prendre des décisions acceptées par le souverain.<note xml:id="e241">Il s’agit des sept objets suivants: Adhésion aux institutions de Bretton Woods, Loi sur la participation aux institutions de Bretton Woods, Nouvelle loi sur la protection des eaux, Initiative populaire «pour la sauvegarde de nos eaux», Génétique et procréation assistée, Service civil et Droit pénal en matière sexuelle. Pour les détails des résultats des votations populaires du 17 mai 1992, cf. <orgName ref="https://dodis.ch/R10868">FF</orgName>, 1992, V, pp. 443–451. Pour l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> aux institutions de Bretton Woods, cf. aussi DDS 1992, doc. 23, <ref target="https://dodis.ch/60948">dodis.ch/60948</ref>, ainsi que le PVCF N<hi>o</hi> 979 du 20 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60632">dodis.ch/60632</ref>.</note></p><p><title type="doc">Message sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName></title></p><p>Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> discute le projet de message sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>, qui est adopté avec quelques modifications.<note xml:id="e266">Cf. le <orig>Message relatif à l’approbation de l’accord sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">Espace économique européen</orgName></orig> du 18 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/61368">dodis.ch/61368</ref>. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> discute déjà des modifications à apporter au message dans sa 2<hi>ème</hi> séance extraordinaire du 8 avril 1992, cf. DDS 1992, doc. 15, <ref target="https://dodis.ch/57333">dodis.ch/57333</ref>.</note> Le <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et le <orgName ref="https://dodis.ch/R61">DFEP</orgName> ne peuvent pas accepter toutes les modifications proposées par le <orgName ref="http://dodis.ch/R37328">DFTCE</orgName>. Cela vaut notamment pour le protocole additionnel de l’Accord <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> car celui-ci n’a pas encore pu être signé. Par contre les modifications concernant le budget de la Confédération et la référence à la loi sur la radio et la télévision seront prises en considération dans le texte du message. Les changements sur le plan de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R22782">AVS</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R23278">AI</orgName> ne sont pas absolument nécessaires à la suite de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>. Cette précision sera donnée dans le paquet «Eurolex».<note xml:id="e1844">Pour l’adaptation des lois fédérales aux normes <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européennes</placeName> dans le cadre d’Eurolex, cf. DDS 1992, doc. 39, <ref target="https://dodis.ch/60990">dodis.ch/60990</ref>.</note> Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> décide ensuite de biffer complètement le chapitre sur les implications des négociations sur le plan interne.<note xml:id="e289">Pour les modifications proposées par le <orgName ref="http://dodis.ch/R37328">DFTCE</orgName> et la réponse du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> et du <orgName ref="https://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 942 du 18 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60998">dodis.ch/60998</ref>, annexes 3 et 4.</note></p><p><title type="doc">Rapport sur la question d’une adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à la <orgName ref="https://dodis.ch/R9899">CE</orgName></title></p><p>Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Rat</orgName> diskutiert die aufgrund seiner früheren Entscheide leicht modifizierte Fassung dieses Berichtes.<note xml:id="e324">Vgl. das <orgName ref="https://dodis.ch/R6">BR</orgName>-Prot. Nr. 942 vom 18. Mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60998">dodis.ch/60998</ref>, Beilage 8 und 12. Für den <orig>Bericht über einen Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Gemeinschaft</orgName></orig> vom 18. Mai 1992 vgl. <ref target="https://dodis.ch/59540">dodis.ch/59540</ref>.</note> Für Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> ist der allgemeine Ton weiterhin zu positiv. Dies ist bedauerlich und entspricht nicht der Wirklichkeit. Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName> findet, das Kapitel über die Neutralität stehe noch immer im Widerspruch zum Expertenbericht, der bereits von den parlamentarischen Kommissionen diskutiert wird.<note xml:id="e347">Das Kapitel über die Neutralität ist das Unterkapitel 5.452 im <orig>Bericht über einen Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Gemeinschaft</orgName></orig>, <ref target="https://dodis.ch/59540">dodis.ch/59540</ref>, S. 1304–1307. Für den Bericht <orig>Schweizerische Neutralität auf dem Prüfstand – Schweizerische Aussenpolitik zwischen Kontinuität und Wandel</orig> der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe des EDA zu Fragen der schweizerischen Neutralität</orgName> vom März 1992 vgl. <ref target="https://dodis.ch/60120">dodis.ch/60120</ref>. Für die Diskussion des Berichts in den Aussenpolitischen Kommissionen des Nationalrats und des Ständerats vgl. <ref target="https://dodis.ch/60862">dodis.ch/60862</ref> resp. <ref target="https://dodis.ch/60890">dodis.ch/60890</ref>. Vgl. dazu ferner DDS 1992, Dok. 12, <ref target="https://dodis.ch/59120">dodis.ch/59120</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Bericht über die Aussenpolitik der Schweiz in den 1990er Jahren</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1981">dodis.ch/T1981</ref>.</note> Einen weiteren wichtigen Punkt bildet für den <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Vizepräsidenten</persName> die Frage der 3,5 Milliarden Franken, die jährlich der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> bezahlt werden müssen.<note xml:id="e420">Vgl. das Unterkapitel 5.53, <ref target="https://dodis.ch/59540">dodis.ch/59540</ref>, S. 1322.</note> Der Text dieses Berichtes sollte nun von einer <orgName ref="http://dodis.ch/R36801">Redaktionskommission</orgName> überprüft werden. Auch für Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P22356">Villiger</persName> ist die Frage der Neutralität sehr wichtig. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> muss ehrliche Aussagen machen und klar zum Ausdruck bringen, dass Neutralität und Mitgliedschaft zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> nicht kompatibel sind. In diesem Sinne ist der vorgelegte Text besser als die früheren Entwürfe. Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> bedauert, dass die Konvoi-Theorie immer noch verbreitet wird, obwohl sie in früheren Sitzungen mehrmals kritisiert und von EG-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P47396">Delors</persName> selbst in Frage gestellt worden ist.<note xml:id="e432">Die Konvoi-Theorie besagte, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Erweiterungen in mehreren <orig>Konvois</orig> (manchmal auch <orig>Waggons</orig> oder <orig>Wellen</orig>) stattfinde, wobei der erste Konvoi aus <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schweden</placeName>, die bereits ihre Beitrittsbereitschaft angekündigt hatten, sowie aus jenen <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">EFTA</orgName>-Mitgliedstaaten, die bereit seien, schnell beizutreten, bestehen würde. Vgl. zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Erweiterung DDS 1992, Dok. 17, <ref target="https://dodis.ch/62375">dodis.ch/62375</ref>. Die Theorie verschiedener Beitrittswellen wurde 1991 vom Verhandlungschef der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P49659">Horst Günter Krenzler</persName>, gegenüber der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vertreten, vgl. DDS 1991, Dok. 27, <ref target="https://dodis.ch/58039">dodis.ch/58039</ref>.</note> Bei der Frage einer Revision von Art. 113 der Verfassung sollte sich der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> nicht binden.<note xml:id="e1046">Art. 113 der Bundesverfassung vom 29. Mai 1874 legt die Zuständigkeit des <orgName ref="http://dodis.ch/R373">Bundesgerichts</orgName> fest und Abs. 3 spezifiziert: <orig>«In allen diesen Fällen sind jedoch die von der <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Bundesversammlung</orgName> erlassenen Gesetze und allgemeinverbindlichen Beschlüsse sowie die von ihr genehmigten Staatsverträge für das <orgName ref="http://dodis.ch/R373">Bundesgericht</orgName> massgebend»</orig>, AS, 1874–1875, S. 39 und BS, 1, S. 39.</note> Der Text des Berichts ist in diesem Sinne anzupassen. Ebenfalls angenommen wird ein Vorschlag von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName>, wonach ein Beitritt zur <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> schwerwiegende Folgen für unsere Stabilitätspolitik haben wird. Dies zwingt zu einem stufenweisen Vorgehen. Mit diesen Änderungen wird der Bericht verabschiedet.<note xml:id="e1582">Für die Einzelheiten zu den in den Mitberichten des <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R43">EFD</orgName> vorgeschlagenen und vom <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> angenommenen Änderungen vgl. das <orgName ref="http://dodis.ch/R6">BR</orgName>-Prot. Nr. 942 vom 18. Mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60998">dodis.ch/60998</ref>.</note></p><p><title type="doc">Demande d’adhésion à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName></title></p><p>Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> se penche sur la question du moment de présenter une demande d’ouverture de négociations pour l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>.<note xml:id="e446">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 943 du 18 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60961">dodis.ch/60961</ref>. L’annexe <orig>Argumentaire sommaire</orig> joint au PVCF liste les arguments en faveur d’une demande d’adhésion déposée avant ou après la votation sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>.</note> Pour le Président <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName>, les discussions que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> a tenu jusqu’ici permettent de dégager une tendance favorable à une présentation rapide. Il s’agit au fond d’envoyer une simple lettre à la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Commission</orgName>. M. <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName> avait demandé des précisions quant au contenu de la négociation. Quels seront les objets négociables? M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> répond que plus on attend et plus le processus à l’intérieur de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> empêche au nouveau venu de négocier.<note xml:id="e487">Cf. DDS 1992, doc. 17, <ref target="https://dodis.ch/62375">dodis.ch/62375</ref>.</note> Actuellement il ne reste qu’un tiers ou un quart de la substance à négocier, le reste devant être accepté. Il ne faut pas oublier que sur le plan des institutions, la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> se transforme.<note xml:id="e470">Sur les transformations en cours au sein de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName>, cf. par exemple la notice du Chef de la <orgName ref="http://dodis.ch/R19316">Mission suisse auprès des Communautés européennes</orgName> à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P16824">Benedikt von Tscharner</persName>, du 24 février 1992, <ref target="https://dodis.ch/61019">dodis.ch/61019</ref>.</note></p><p>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> warnt davor, nur aussenpolitisch zu denken. Innenpolitisch ist die Lage so, dass ein allfälliges Nein zum <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zwingen könnte, das Beitrittsgesuch zurückzunehmen. Ein solches Gesuch muss später gestellt werden, erst wenn die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> Erfahrungen gesammelt hat. Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName> befürchtet, dass ein rasches Gesuch sowohl die Abstimmung über die NEAT als auch jene über den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> belasten könnte.<note xml:id="e1996">Der Bundesbeschluss über den Bau der schweizerischen Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT) wurde am 27. September 1992 mit einem Ja-Anteil von 63,61% angenommen, vgl. BBl, 1992, IV, S. 443. Vgl. dazu ferner die thematische Zusammenstellung <orig>Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1722">dodis.ch/T1722</ref>. Der EWR-Vertrag wurde am 6. Dezember 1992 mit 50,3% der Stimmen und von 16 Ständen abgelehnt, vgl. BBl, 1993, I, S. 167 f. Vgl. dazu ferner DDS 1992, Dok. 58, <ref target="https://dodis.ch/60622">dodis.ch/60622</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Abstimmung über den Europäischen Wirtschaftsraum (EWR)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2163">dodis.ch/T2163</ref>.</note> Es gilt, die Diskussion im <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> abzuwarten und von der <placeName ref="http://dodis.ch/G14">britischen</placeName> Präsidenschaft zu profitieren.<note xml:id="e504">Zur Übernahme der Präsidentschaft der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> durch das <placeName ref="http://dodis.ch/G14">Vereinigte Königreich</placeName> vgl. DDS 1992, Dok. 54, <ref target="https://dodis.ch/60741">dodis.ch/60741</ref>, sowie die Informationsnotiz vom 1. Mai 1992 des Vorstehers des <orgName ref="https://dodis.ch/R61">EVD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/60732">dodis.ch/60732</ref>.</note> Ein Gesuch sollte deshalb erst im Herbst gestellt werden.</p><p>Le Président <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> souligne que même une demande rapide sera traitée par la présidence <placeName ref="http://dodis.ch/G14">britannique</placeName> et non plus <placeName ref="http://dodis.ch/G127">portugaise</placeName>.<note xml:id="e554">Cf. <ref target="https://dodis.ch/61961">dodis.ch/61961</ref>.</note> Dans la situation actuelle une demande rapide permettrait d’éclairer la situation et, en vue de la votation sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> de distinguer les deux procédures. Présenter cette demande un mois avant la votation sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> serait très négatif pour les résultats de celle-ci.</p><p>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> bestätigt seine Haltung. Seit der Abstimmung über den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> sind die Chancen für den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> gestiegen.<note xml:id="e2046">Vgl. Anm. 2.</note> Wenn aber der Bundesrat vor der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Abstimmung ein Betrittsgesuch stellen sollte, würde er diese sehr belasten. Vor dem Gipfel von <placeName ref="http://dodis.ch/G349">Lissabon</placeName> gibt es überhaupt keinen Handlungsbedarf. Vorsicht ist geboten, denn die <orgName ref="http://dodis.ch/R508">Bauern</orgName> haben sich zum Beispiel für den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>, aber gegen einen Beitritt ausgesprochen.<note xml:id="e2056">Für die kritische Haltung eines Vertreters des <orgName ref="http://dodis.ch/R508">schweizerischen Bauernverbands</orgName>, vgl. das Votum von Ständerat <persName ref="http://dodis.ch/P42713">Peter-Josef Schallberger</persName>, <ref target="https://dodis.ch/60983">dodis.ch/60983</ref>, S. 143.</note> Dasselbe hat die <orgName ref="http://dodis.ch/R482">CVP-Fraktion</orgName> getan.<note xml:id="e2060">Die <orgName ref="http://dodis.ch/R482">Christlichdemokratische Fraktion</orgName> bezeichnete den Zeitpunkt eines <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritts als verfrüht, vgl. das Protokoll der <orgName ref="http://dodis.ch/R482">Fraktion</orgName>ssitzung vom 10. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/63216">dodis.ch/63216</ref>.</note> Dass sechs Stände den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName>-Beitritt abgelehnt haben,<note xml:id="e2068">Es handelt sich um die Kantone <placeName ref="http://dodis.ch/G1982">Appenzell Innerrhoden</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G1981">Appenzell Ausserrhoden</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G1889">Obwalden</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G1887">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G9932">Schwyz</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G9092">Uri</placeName>.</note> muss berücksichtigt werden, denn der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> erfordert sowohl die Mehrheit des Volkes als auch der Stände. Zudem sollte man die Konfusion im Volk zwischen <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt nicht zusätzlich alimentieren. Diese Haltung wird von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P22356">Villiger</persName> geteilt. Das <placeName ref="http://dodis.ch/G806">deutsche</placeName> Fernsehen hat gestern angekündigt, die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> stimme am 6. Dezember über den <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt ab. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> hat eine echte Chance. Dagegen ist die Beitrittsfrage immer noch sehr kontrovers. Es wäre fatal, wegen dieser Opposition den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> zu gefährden. Wenn das Volk den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> ablehnt, kann man die Beitrittsverhandlungen sowieso nicht mehr führen. Es wäre ebenso falsch, ein Beitrittsgesuch im Monat November zu stellen. Auch sollte man den Eindruck korrigieren, die NEAT werde für <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> gebaut, denn sie wird vor allem für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> realisiert. Sollte man das Beitrittsgesuch vor der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Abstimmung einreichen, müsste man diesen Schritt so schnell wie möglich verwirklichen.</p><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName> souligne que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> ne peut adopter que deux solutions: présenter rapidement une demande d’ouverture des négociations, ou alors annoncer qu’il va demander l’adhésion en 1995 après avoir analysé les conséquences de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>. Il n’y a pas d’autres solutions crédibles aux yeux du peuple <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>. L’hypothèque de la décision de <placeName ref="http://dodis.ch/G13934">Gerzensee</placeName> de définir l’adhésion comme but de la politique d’intégration du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> restera de toute façon.<note xml:id="e569">Cf. DDS 1991, doc. 48, <ref target="https://dodis.ch/57671">dodis.ch/57671</ref>.</note> Étant donné que l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> présente de graves lacunes dans le domaine institutionnel, le <persName ref="http://dodis.ch/P25146">chef du DFI</persName> plaide pour la présentation rapide de la demande d’adhésion. M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> souligne qu’en affirmant que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> veut adhérer à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et en présentant une demande rapide, on clarifie le débat. Si le vote sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> devait donner un résultat négatif, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> pourrait toujours demander de retarder la négociation. Faire la demande après la votation sur la NLFA ne serait pas crédible. Cette constatation est approuvée par le Président <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName>. Retarder ainsi la demande serait interprété comme une peur du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> que le peuple refuse la NLFA.</p><p>Dans un deuxième tour de discussion M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> souligne que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> ne peut plus laisser planer le doute, quitte à subir l’accusation de ne pas savoir décider. Attendre le sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G349">Lisbonne</placeName> pour décider donnerait l’impression que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> est à la remorque de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>. M. <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName> est d’accord d’abandonner sa proposition de ne présenter cette demande qu’après la votation sur la NLFA.</p><p>Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> décide ainsi à la majorité de présenter une demande d’ouverture de négociations pour l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> avant le vote sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>. Cette demande sera présentée le plus tôt possible. La décision du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil</orgName> doit rester confidentielle et être annoncée mercredi lors de la présentation du message sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> et du rapport sur l’adhésion.<note xml:id="e594">Pour le message sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/61368">dodis.ch/61368</ref>, pour le rapport, cf. <ref target="https://dodis.ch/59540">dodis.ch/59540</ref>. La décision du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> de déposer une demande d’ouverture de négociations d’adhésion avec les <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communautés européennes</orgName> s’ébruite dès le 18 mai 1992. La demande, cf. le PVCF No 956 du 20 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60962">dodis.ch/60962</ref>, est présentée le 26 mai à <placeName ref="https://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> par l’Ambassadeur <persName ref="https://dodis.ch/P16824">Benedikt von Tscharner</persName>, Chef de la <orgName ref="https://dodis.ch/R19316">Mission suisse auprès des CE</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/64048">dodis.ch/64048</ref> et <ref target="https://dodis.ch/64049">dodis.ch/64049</ref>.</note></p><p><title type="doc">Adhésion aux institutions de Bretton Woods</title></p><p>Après le oui populaire sur le <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Fonds monétaire</orgName>, il faut le plus rapidement possible signer les actes d’adhésion. M. <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> souhaite se rendre à <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName> les 28 et 29 mai déjà et demande si M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> veut l’accompagner. Tel n’est pas le cas. La <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Chancellerie</orgName> va préparer les pleins pouvoirs pour le <persName ref="http://dodis.ch/P31971">chef du DFF</persName>.<note xml:id="e621">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 979 du 20 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/60632">dodis.ch/60632</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>