<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58300</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>?Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58300">dodis.ch/58300</ref><title type="main">Der Direktor der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion des EDA</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName>, an den schweizerischen Botschafter in Washington, <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Brunner</persName><note xml:id="e90"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#6031* (B.75.21).</idno> Das Fernschreiben Nr. 5549 wurde von Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName> verfasst und am 30. April 1991 um 17:06 Uhr versendet. Es richtete sich an den schweizerischen Botschafter in Washington, <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Edouard Brunner</persName>, weitere Kopien gingen an die <orgName ref="http://dodis.ch/R9677">schweizerischen Botschaften in Amman</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R9910">Damaskus</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R124">Kairo</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R9912">Riad</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R9915">Tunis</orgName> sowie die <orgName ref="http://dodis.ch/R2432">Missionen der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York</orgName> und bei den <orgName ref="http://dodis.ch/R19316">Europäischen Gemeinschaften in Brüssel</orgName>. Die hier edierte Versandkopie entstammt einem Dossier des Bestands der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion des EDA</orgName>. Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> reiste am 27. April 1991 nach <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Kairo</placeName> und traf am 30. April nach Mittag wieder in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> ein. Vgl. dazu die Agenda 1991 von Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> im Dossier <idno>CH-BAR#E2860-01#2006/99#17* (11)</idno>.</note></title><title type="sub">Die <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>/<placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästina</placeName>-Frage<note xml:id="e1975">Zur <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Haltung zum <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Nahost</placeName>konflikt vgl. DDS 1990, Dok. 47, <ref target="https://dodis.ch/55025">dodis.ch/55025</ref>.</note> </title></head><opener><add>Dringlich/Vertraulich</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-04-30">30. April 1991</date></dateline></opener><p>Im Hinblick auf Euer morgiges Zusammentreffen mit dem <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Generalsekretär der UNO</persName><note xml:id="e331">Der schweizerische Botschafter in Washington, <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Edouard Brunner</persName>, wurde von UNO-Generalsekretär, <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Javier Pérez de Cuéllar</persName>, am 21. März 1991 zum Sonderbeauftragten des UNO-Generalsekretärs für den <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Nahen Osten</placeName> ernannt. Die Aufgaben <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Brunners</persName> fussten im Wesentlichen auf Paragraph 3 der Resolution Nr. 242 des <orgName ref="http://dodis.ch/R222">UN-Sicherheitsrats</orgName> vom 22. November 1967, <idno>UN doc. S/RES/242(1967)</idno>: <orig>«To establish and maintain contacts with the states concerned in order to promote agreement and assist efforts to achieve a peaceful and accepted settlement in accordance with the provisions and principles in this resolution.»</orig>. Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2019">dodis.ch/C2019</ref>.</note> beeile ich mich, Euch nachfolgend meinen Bericht über meine in <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Kairo</placeName> geführten Gespräche zuzustellen.</p><p>Der erste Teil ist eine Wiedergabe der Diskussion im <orgName ref="http://dodis.ch/R9810">ägyptischen Aussenministerium</orgName> und der zweite, von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24241">Thurnheer</persName> verfasste Abschnitt fasst mein Gespräch mit dem mir bestens bekannten <persName ref="http://dodis.ch/P63058">US Botschafter in Kairo</persName><note xml:id="e335">Frank George Wisner.</note> zusammen. Ich bitte Euch, den letzten Teil streng vertraulich und ohne Quellenangabe zu verwenden.</p><p>Meine Eindrücke sind nicht sehr positiv. Die Hauptschwierigkeit liegt zweifelsohne in der sehr starren Haltung der <orgName ref="http://dodis.ch/R4140">israelischen Regierung</orgName>, die mit allen Mitteln und auf allen Wegen einen Kampf auf Zeitgewinn führt. Die Siedlungspolitik wird von den <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> mit Konstanz und einer Arroganz betrieben, so dass die selbst für die doch eher vernünftigen <placeName ref="http://dodis.ch/G216">Ägypter</placeName> die bisherige Reaktion der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName>, und insbesondere von <persName ref="http://dodis.ch/P56605">Baker</persName>, als lahm und lau taxiert wird. Das Problem der Zusammenstellung der <placeName ref="http://dodis.ch/G335">palästinensischen</placeName> Delegation wird sehr illustrativ wie folgt umschrieben: Für den Fussballmatch zwischen <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästinensern</placeName> wünscht <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> nicht nur seine eigene Mannschaft, sondern auch diejenige seiner Gegner aufzustellen. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R815">ägyptische Regierung</orgName> erwartet nunmehr vom Tandem <persName ref="http://dodis.ch/P47406">Bush</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P56605">Baker</persName> eine bestimmtere und härtere Haltung gegenüber den <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName>, wobei dies jedoch nicht so sehr von aussen her zu erfolgen hätte, sondern vielmehr durch eine interne Überprüfung der <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israelischen</placeName> Verhandlungssituation. Die Verwirklichung des Siedlungsstops in den besetzten Gebieten, verbunden mit einer Weiterführung der Immigration nach <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName>, könnte möglicherweise eine derartige Verschlechterung der Wirtschafts- und Wohnungslage zur Folge haben, dass angesichts der allgemeinen Unzufriedenheit ein Umschwung zugunsten einer neuen Regierungsequipe möglich werden könnte.</p><p><title type="doc">I.</title></p><p><title type="alt">Situation au <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName></title></p><p>Suite à mon récent séjour au <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Caire</placeName> (27.4.91–29.4.91), je vous fais part ci-après du résultat de mes entretiens sur le <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName> avec le MAE <persName ref="http://dodis.ch/P59270">Esmat Abdel-Meguid</persName>, le Ministre d’État aux AE M. <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros Boutros Ghali</persName> et le Ministre assistant aux AE M. <persName ref="http://dodis.ch/P63056">Fawzi El-Ebrachi</persName>.<note xml:id="e798">Cf. le télex hebdomadaire 19/91 du 6 mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/59623">dodis.ch/59623</ref>.</note></p><p><title type="alt">Remarques générales</title></p><p>Pour mes interlocuteurs, toute la problématique <placeName ref="http://dodis.ch/G854">proche-orientale</placeName> est dominée par la question <placeName ref="http://dodis.ch/G335">palestinienne</placeName>, et la crise du <placeName ref="http://dodis.ch/G4858">Kuwait</placeName> a crée un dynamique dont il est urgent de tirer parti. Une absence de résultats dans un délai de 6 mois au maximum serait non seulement fatale à l’<placeName ref="http://dodis.ch/G216">Égypte</placeName> et à sa position dans le <placeName ref="http://dodis.ch/G4664">monde arabe</placeName>, mais encore de nature à raviver toutes les formes possibles d’extrémismes, tant laïcs que religieux, et cela avec toutes les conséquences que cela implique au niveau international. La proximité des élections <placeName ref="http://dodis.ch/G11">américaines</placeName> fait craindre en particulier un repli des <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> avant l’obtention d’un quelconque progrès.</p><p><title type="alt">Position <placeName ref="http://dodis.ch/G216">égyptienne</placeName></title></p><p>J’ai pu constater lors de mes entretiens que l’actuelle vision <placeName ref="http://dodis.ch/G216">égyptienne</placeName> de la situation régionale est proche de celle des <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>, dont la volonté de trouver une solution au conflit <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israélo</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G4664">arabe</placeName> incarnée par l’intense activité de <persName ref="http://dodis.ch/P56605">J. Baker</persName> est jugée «sérieuse». C’est ainsi que le Caire considère le discours tenu par le <persName ref="http://dodis.ch/P47406">président Bush</persName> le 7 mars dernier comme «très favorable». Au <persName ref="http://dodis.ch/P56605">MAE</persName>, on se plait à rappeler que celui-ci s’est prononcé en faveur d’un échange «Paix contre Territoires» impliqué d’ailleurs par les résolutions 242<note xml:id="e1053">Pour la résolution N<hi>o</hi> 242 du Conseil de sécurité de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R202">ONU</orgName> du 22 novembre 1967, cf. <idno>UN doc. S/RES/242(1967)</idno>.</note> et 338<note xml:id="e1057">Pour la résolution N<hi>o</hi> 338 du Conseil de sécurité de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R202">ONU</orgName> du 22 octobre 1973, cf. <idno>UN doc. S/RES/338</idno>.</note>. Et c’est précisément ce que préconise le <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Caire</placeName>, qui souligne opportunément qu’il n’y aurait jamais eu de paix avec <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> sans un retour à l’<placeName ref="http://dodis.ch/G6161">Égypte du Sinaï</placeName>.</p><p>Si mes interlocuteurs ne transigent pas sur la question des Territoires, ils se montrent en revanche compréhensifs sur la nécessité d’offrir au Gouvernement de <placeName ref="http://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName> des garanties de sécurité (zones démilitarisées, présence de troupes ou d’observateurs des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> p.e.). En ce sens, le <persName ref="http://dodis.ch/P59270">MAE égyptien</persName> ne conteste pas l’importance de la mise en place rapide de mesures de confiance réciproques, tout en se demandant de quelle manière cela est compatible avec la poursuite de l’occupation militaire de la <placeName ref="http://dodis.ch/G9921">Cisjordanie</placeName> et de <placeName ref="http://dodis.ch/G4887">Gaza</placeName> par les <orgName ref="http://dodis.ch/R4532">forces armées israéliennes</orgName>.</p><p><title type="alt">Future conférence sur le <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName></title></p><p>Qu’elle soit internationale ou régionale, ce qui importe avant tout c’est qu’elle ait lieu, et qu’elle ne prenne pas uniquement la forme d’une session inaugurale peu propice à la poursuite d’entretiens dont le <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Caire</placeName> accepte qu’ils se déroulent de manière bilatérale (négociations israélo-arabes et israélo-palestiniennes parallèles).</p><p>Pour l’<placeName ref="http://dodis.ch/G216">Égypte</placeName>, il est clair qu’un patronage de la conférence par les 5 membres permanents du <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Conseil de sécurité</orgName> reste préférable à toute autre solution, même si cela n’est pas considéré comme indispensable. En cas de conférence régionale, les <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName> pourraient être représentées par leur<persName ref="http://dodis.ch/P31981"> Secrétaire général</persName> ou par vous-même, mais elles ne sauraient en aucun cas se contenter d’un simple rôle d’observateur.</p><p>L’approche <placeName ref="http://dodis.ch/G216">égyptienne</placeName> de la participation <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> à la future conférence est identique.</p><p>En ce qui concerne le lieu de la – ou des – futures négociations, il semble que <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> pourrait être retenue, les <placeName ref="http://dodis.ch/G4664">Arabes</placeName> risquant de refuser <orgName ref="http://dodis.ch/R118">​</orgName><placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName><orgName ref="http://dodis.ch/R118">​</orgName>, les <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israéliens</placeName> le <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Caire</placeName>. Quant aux <placeName ref="http://dodis.ch/G216">Égyptiens</placeName>, ils ne voient pas d’objection à l’organisation d’une rencontre en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, et j’ai réitéré notre disponibilité à ce sujet.<note xml:id="e562">La<placeName ref="http://dodis.ch/G4"> Suisse</placeName> n’est finalement pas retenue comme hôte pour la conférence, qui a lieu à <placeName ref="http://dodis.ch/G941">Madrid</placeName> du 30 octobre au 1<hi>er</hi> novembre 1991, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2036">dodis.ch/C2036</ref>.</note></p><p><title type="alt">Attitude vis-à-vis d’<placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israël</placeName></title></p><p>Pour la diplomatie <placeName ref="http://dodis.ch/G216">égyptienne</placeName>, l’exercice de pressions extérieures sur <placeName ref="http://dodis.ch/G324">Jérusalem</placeName> est contre-productif. Il faut qu’une ligne modérée émane de l’intérieur même d’<placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israël</placeName>. Et en ce sens, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G216">Égypte</placeName> poursuivra ses efforts en vue de convaincre l’opinion publique de son voisin que l’évolution globale du <placeName ref="http://dodis.ch/G4664">monde arabe</placeName> vis-à-vis de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G1761">État hébreu</placeName> n’est pas un vain mot. Reste que, tant que le <orgName ref="http://dodis.ch/R31280">Likud</orgName> se maintient au pouvoir avec l’appui des petites formations nationalistes ou d’extrême droite, tout progrès demeure improbable. Si, pour le <orgName ref="http://dodis.ch/R815">Caire</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R4140">Jérusalem</orgName> serait pratiquement disposée à se séparer de <placeName ref="http://dodis.ch/G4887">Gaza</placeName> (idée déjà lancée à l’époque du <persName ref="http://dodis.ch/P46564">Président Sadate</persName>), <persName ref="http://dodis.ch/P54271">I. Shamir</persName> ne peut accepter de discuter la rétrocession de la <placeName ref="http://dodis.ch/G9921">Cisjordanie</placeName>, car il est prisonnier de ses partenaires de la coalition. De même, la politique d’implantation et d’installation des immigrés soviétiques dans les territoires, violemment dénoncé par mes hôtes, ne devrait à leur avis cesser que si les <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> s’y attachent. Et j’ai pu me convaincre du pessimisme relatif de mes interlocuteurs quant à une évolution de la situation intérieure <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israélienne</placeName>. Le <persName ref="http://dodis.ch/P57527">MAE</persName> lui-même, qui a rencontré M. <persName ref="http://dodis.ch/P57439">Arens</persName> lors de ses entretiens avec <persName ref="http://dodis.ch/P54603">E. Shevardnaze</persName>, considère le <persName ref="http://dodis.ch/P57439">Ministre de la défense israélien</persName>, tout autant que MM. <persName ref="http://dodis.ch/P52602">Sharon</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P57443">Netanyahu</persName>, comme des obstinés opposés à tout règlement. En revanche, on fait état au <placeName ref="http://dodis.ch/G40">Caire</placeName> d’une évolution raisonnable de la position de certaines personnalités de la Diaspora juive aux <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>.</p><p>La <orgName ref="http://dodis.ch/R815">capitale égyptienne</orgName> continue de considérer que <orgName ref="http://dodis.ch/R4140">Jérusalem</orgName> cherche avant tout à gagner du temps et à s’opposer à toute négociation, même sur la base des accords de <placeName ref="http://dodis.ch/G10281">Camp David</placeName>. <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israël</placeName> jouerait en particulier sur ses structures démocratiques pour susciter des affrontements politiques internes factices (<persName ref="http://dodis.ch/P53798">Peres</persName>/<persName ref="http://dodis.ch/P54271">Shamir</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P52602">Sharon</persName>/<persName ref="http://dodis.ch/P54271">Shamir</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P57527">Levy</persName>/<persName ref="http://dodis.ch/P54271">Shamir</persName>) en vue de torpiller les efforts actuellement déployés par le Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P56605">Baker</persName>.</p><p><title type="alt">Attitude vis-à-vis de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R11002">OLP</orgName></title></p><p>Le <orgName ref="http://dodis.ch/R815">Caire</orgName> reconnait l’<orgName ref="http://dodis.ch/R11002">OLP</orgName> comme l’unique représentant légitime du peuple <placeName ref="http://dodis.ch/G335">palestinien</placeName>. Et ce malgré le camp choisi par <persName ref="http://dodis.ch/P46957">Yasser Arafat</persName> lors du conflit du <placeName ref="http://dodis.ch/G4858">Kuwait</placeName>. Un changement de personnel à la tête de l’Organisation serait favorablement reçu par les milieux politiques <placeName ref="http://dodis.ch/G216">égyptiens</placeName>. On rappellera que le courant n’a jamais bien passé entre le <persName ref="http://dodis.ch/P47094">président Mubarak</persName> et le dirigeant de la <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Centrale palestinienne</placeName>. En ce qui concerne la présence des <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palestiniens</placeName> à une future table des négociations, le <orgName ref="http://dodis.ch/R815">Caire</orgName> soutient la solution d’une délégation mixte <placeName ref="http://dodis.ch/G1901">jordano</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G335">palestinienne</placeName>.</p><p><title type="alt">Attitude vis-à-vis de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName></title></p><p>Étant donné le choix par le <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Secrétaire général des Nations Unies</persName> d’un diplomate <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> comme représentant spécial au <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName>,<note xml:id="e1612">Cf. la note 3.</note> notre neutralité, la disponibilité de <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> et l’engagement salué de la <orgName ref="http://dodis.ch/R69">Croix-Rouge</orgName> au <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName>, notre pays revêt une importance certaine – si ce n’est décisive – aux yeux des <placeName ref="http://dodis.ch/G216">Égyptiens</placeName> dans la perspective d’un règlement des conflits du <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName>.</p><p>Néanmoins, tout en comprenant notre souci d’éviter toute politisation nuisible, mes interlocuteurs m’ont exprimé leur désir de voir la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> reconsidérer son attitude à l’égard de la demande <placeName ref="http://dodis.ch/G335">palestinienne</placeName> d’accession aux <orgName ref="http://dodis.ch/R27223">Conventions de Genève</orgName>.<note xml:id="e1333">Sur la question de l’adhésion de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R11002">OLP</orgName> aux <orgName ref="http://dodis.ch/R27223">Conventions de Genève</orgName>​, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1723">dodis.ch/C1723</ref>.</note> De même, on nous demande un engagement diplomatique accru pour inciter les autorités <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israéliennes</placeName> à modérer leur conduite dans les Territoires occupés, cela pouvant se faire d’une manière autonome ou dans le cadre d’une démarche de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> (on me rappelle fort à propos qu’elle abrite également la <orgName ref="http://dodis.ch/R212">Cour Internationale de Justice</orgName>...) dont le <orgName ref="http://dodis.ch/R815">Caire</orgName> s’attend toujours à ce qu’elle joue un rôle essentiel au <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Proche-Orient</placeName>.<note xml:id="e1337">Sur l’attitude suisse en matière de violation des Conventions de Genève dans les territoires occupés par Israël, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1881">dodis.ch/C1881</ref>.</note></p><p><title type="doc">II. </title></p><p><title type="alt">Gespräch SS <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> mit US Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P63058">Frank Wisner</persName> (W), 29.4.91</title></p><p>– <persName ref="http://dodis.ch/P63058">W<add type="edition">[isner]</add></persName><add type="edition">​</add> steht nach einem längeren <placeName ref="http://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> Aufenthalt, der ihn zu einem ausgezeichneten Kenner des Landes macht, kurz vor seiner Versetzung. Er beurteilt die hiesige Entwicklung in den letzten Jahren allgemein als positiv: <placeName ref="http://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> hat die Intensivstation zwar verlassen, noch nicht aber den Spital. Der Einfluss der Fundamentalisten ist im Moment eher rückläufig. Immerhin werden die nächsten drei Jahre infolge des vom <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IMF</orgName> vorgeschriebenen Reformprogramms zu einem negativen Wachstum führen, was die sozialen Härten verstärken und für Extremisten einen günstigen Nährboden bilden wird.</p><p>– SS <emph><persName ref="http://dodis.ch/P56605">Baker</persName></emph> sieht seine Aufgabe darin, überhaupt zu Verhandlungen zu gelangen, d. h. Prozedurfragen zu klären, den substantiellen Problemen aber nicht vorzugreifen. Einig ist man sich darüber, Gespräche zwischen den <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G4664">Arabern</placeName> einerseits, zwischen den <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästinensern</placeName> anderseits zu führen. Für <persName ref="http://dodis.ch/P56605">Baker</persName> stellen sich zwei Hauptfragen: Die Modalitäten und die Vertretung der <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästinenser</placeName>.</p><p>. <emph>Modalitäten</emph>: Die Friedenskonferenz soll sich nach Eröffnung in Arbeitsgruppen auflösen und bei Bedarf wieder im Plenum zusammentreten, ohne aber Entscheide aufzwingen zu können. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> sind für eine <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">europäische (EG)</orgName> Beteiligung, die <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> wahrscheinlich aber erst nach Einhandlung entsprechender Kompensationen. Noch mehr sträubt sich <orgName ref="http://dodis.ch/R4140">Jerusalem</orgName> gegen eine Beteiligung der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>, selbst als Beobachter. Auch <orgName ref="http://dodis.ch/R118">Washington</orgName> würde die Rolle der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName> keineswegs als Rekursinstanz sehen. – Die <placeName ref="http://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName> wird von den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> als «Co-Sponsor» akzeptiert.</p><p>. <emph>​</emph><placeName ref="http://dodis.ch/G335"><emph>Palästinenser</emph></placeName>: Gemeinsames Verhandlungsziel für die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> ist eine Art Selfgovernment. Hingegen lehnen die <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> Vertreter der <orgName ref="http://dodis.ch/R11002">PLO</orgName> – oder auch nur Leute, die sich auf die Organisation beziehen – ab, sowie Personen aus der Diaspora und <placeName ref="http://dodis.ch/G9949">Ostjerusalem</placeName>. Am ehesten akzeptieren sie eine gemischte Delegation <placeName ref="http://dodis.ch/G2761">Jordanien</placeName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästinenser</placeName>, was aber Schwierigkeiten mit <orgName ref="http://dodis.ch/R5861">Amman</orgName> bringen kann (Aufgabe der <placeName ref="http://dodis.ch/G2761">jordanischen</placeName> administrativen Hoheit über die besetzten Gebiete vor ein paar Jahren).</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P63058">W<add type="edition">[isner]</add></persName> insistiert, dass der ganze Prozess zeitaufwendig ist, dass die Mission <persName ref="http://dodis.ch/P56605">Baker</persName> entgegen gewisser <placeName ref="http://dodis.ch/G216">ägyptischer</placeName> Meinungen jedoch nicht als Misserfolg taxiert werden kann. Das Momentum nach der Befreiung <placeName ref="http://dodis.ch/G4858">Kuwaits</placeName> sollte genutzt werden.</p><p>– Die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und die <placeName ref="http://dodis.ch/G4664">Araber</placeName> gehen vom Grundsatz <emph>«Land für Frieden»</emph> aus. <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> glaubt, mit der Rückgabe des <placeName ref="http://dodis.ch/G6161">Sinai</placeName> dieser Bestimmung bereits Genüge getan zu haben. Besonders hinderlich – auch nach Auffassung der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> – ist die fortwährende Siedlungspolitik in den besetzten Gebieten. Der Koalitionsvertrag zwischen <orgName ref="http://dodis.ch/R31280">Likud</orgName> und den Rechtsparteien soll zudem keine Rückgabe von Territorien vorsehen.</p><p>Ob eine Haltungsänderung im Innern <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israels</placeName> ihren Anfang nehmen wird, – unter der Annahme, dass Druck von aussen kontraproduktiv ist – ist gemäss <persName ref="http://dodis.ch/P63058">W<add type="edition">[isner]</add></persName><add type="edition">​</add> zumindest fraglich: Die massive Einwanderung <placeName ref="http://dodis.ch/G30">sowjetischer</placeName> Juden mag zwar die sozialen Spannungen (Wohnungsmangel, Arbeitslosigkeit) verschärfen und damit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R31280">Likud</orgName> schaden, durch die Aufmunterung an eingesessene Juden, die besetzten Gebiete zu besiedeln, jedoch den Rechtsparteien Auftrieb geben.</p><p>Das Statut <orgName ref="http://dodis.ch/R4140">Jerusalems</orgName> wird – darin decken sich die Auffassungen der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästinenser</placeName> – erst am Schluss auf der Agenda figurieren.</p><p>– Ein Fragezeichen bildet weiterhin die Haltung <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G485">Syriens</placeName></emph>. Wird es sich überhaupt mit <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> an einen Tisch setzen? Wenn ja, welche Vorteile wird es für die gezeigte Kompromissbereitschaft von Seiten der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName>, den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName>, der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>, etc. fordern?</p><p>Die Entwaffnung der <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G483">libanesischen</placeName></emph> Milizen macht nur langsame Fortschritte und dürfte kaum zu Ende geführt werden, jedenfalls solange nicht, als die <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israeli</placeName> den Süden des Landes kontrollieren.</p><p>Nach <persName ref="http://dodis.ch/P63058">W<add type="edition">[isner]</add></persName><add type="edition">​</add> verfügt <placeName ref="http://dodis.ch/G216">Ägypten</placeName> über keine Strategie gegenüber dem <placeName ref="http://dodis.ch/G743"><emph>Iran</emph></placeName><emph>​</emph>. Und doch sollte <orgName ref="http://dodis.ch/R815">Kairo</orgName> die Rolle <orgName ref="http://dodis.ch/R1803">Teherans</orgName> nicht unterschätzen und mittelfristig einen Modus Vivendi mit allen <placeName ref="http://dodis.ch/G15275">Golfstaaten</placeName> finden.</p></div></body></text></TEI>