<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58969</title><author>
					<orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName>
				</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-01">2023</date><availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence>
				</availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc><revisionDesc>
			<change when="2023-01-01">Last change</change>
		</revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head>
					<ref target="http://dodis.ch/58969">dodis.ch/58969</ref>
					<title type="main">Gespräche des Bundespräsidenten <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> mit <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros-Ghali</persName> in Bern<note xml:id="e101">
							<idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2210.7-05#2000/278#35* (061.4)</idno>. Diese Gesprächsnotiz wurde vom stv. Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R34298">Abteilung UNO und Internationale Organisationen der Direktion für internationale Organisationen (DIO) des EDA</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24109">Anton Thalmann</persName>, verfasst und vom Direktor der <orgName ref="http://dodis.ch/R443">DIO</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P17187">François Nordmann</persName>, an sämtliche Departemente, an zahlreiche Stellen im <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> sowie an diverse <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Vertretungen im Ausland versendet. Die hier edierte Empfangskopie ging an die <orgName ref="http://dodis.ch/R23293">ständige Mission der Schweiz bei den internationalen Organisationen in Genf</orgName> und wurde vom Missionschef, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P21813">Bernard de Riedmatten</persName>, am 28. April 1992 visiert. Für die umfangreiche Verteilerliste, die Liste aller an den Gesprächen teilnehmenden Personen sowie die Tagesordnung vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58969">dodis.ch/58969</ref>.</note>
					</title>
					<title type="sub">Offizieller Arbeitsbesuch des Generalsekretärs der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName>, Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B. Boutros-Ghali</persName>, vom 13. April 1992</title>
				</head><opener>
					<add>Confidentiel </add>
					<dateline>
						<placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1992-04-24">24. April 1992</date>
					</dateline>
				</opener><p>
					<title type="doc">Arbeitssitzung des <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretärs</persName> mit Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P24533">R. Felber</persName> im von <placeName ref="http://dodis.ch/G4675">Wattenwyl-Haus</placeName><note xml:id="e3024">Anmerkung im Original: <orig>Vgl. Teilnehmerliste und Tagesordnung in der Beilage. (In Klammern gesetzte Randziffern im vorliegenden Protokoll beziehen sich auf diese Tagesordnung.)</orig> Für eine Synthese des Gesprächs vgl. <ref target="https://dodis.ch/62804">dodis.ch/62804</ref>.</note>
					</title>
				</p><p>
					<title type="doc">I. Einleitung</title>
				</p><p>Der Arbeitsbesuch von Generalsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros-Ghali (BG)</persName>, in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, erlaubte es Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber (BRF)</persName>, das am 25. Februar am Rande des <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfer</placeName> «First Ladies’ Summit» über die Rolle der Frauen in der ländlichen Entwicklung begonnene Gespräch fortzusetzen und zu vertiefen.<note xml:id="e563">Zum Gespräch zwischen <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros Boutros-Ghali</persName> und dem Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, vom 25. Februar 1992 vgl. <ref target="https://dodis.ch/61210">dodis.ch/61210</ref>. Zum Gipfel des <orgName ref="http://dodis.ch/R30942">Internationalen Fonds für landwirtschaftliche Entwicklung der UNO</orgName> über die Rolle der Frauen in der ländlichen Entwicklung vgl. das BR-Prot. Nr. 297 vom 19. Februar 1992, <ref target="https://dodis.ch/60981">dodis.ch/60981</ref>; den Wochentelex 10/92 vom 2. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/61127">dodis.ch/61127</ref>, Punkt 1, sowie das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2210.7-05#2000/278#367* (303.7)</idno>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> hatte Gelegenheit zu einem ersten offiziellen Meinungsaustausch mit der Regierung des wichtigen <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Sitzstaates und -Beitragszahlers <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>.</p><p>Nachdem <persName ref="http://dodis.ch/P24533">BRF <add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> den <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretär</persName> willkommen geheissen hatte, dankte dieser für die beträchtlichen finanziellen Leistungen des Nicht-<orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Mitglieds <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> an das System der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> (1990: 5. Beitragszahler pro Kopf, nach den nordischen Staaten; bei einem absoluten Betrag von US$ 23 pro Kopf).<note xml:id="e11743">1990 wurde ein neues Beitragssystem an die Verwaltungskosten der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> eingeführt, vgl. dazu die Resolution Nr. 44/197 der <orgName ref="http://dodis.ch/R570">UNO-Generalversammlung</orgName> vom 21. Dezember 1989, <idno type="UN-ODS">UN doc. A/RES/44/197</idno>. Für Nichtmitgliedstaaten der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>, darunter auch die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, betrug der Pauschalbeitrag neu 30% des hypothetischen Beitrags als Mitgliedstaat, vgl. das BR-Prot. Nr. 1332 vom 27. Juni 1990, <ref target="https://dodis.ch/56104">dodis.ch/56104</ref>.</note> Besondere Erwähnung fand dabei die rasche und diskrete Hilfe, welche die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in letzter Zeit mit der Zurverfügungstellung von Flugzeugen (meist EMD-Learjets) an den Sonderemissär für <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P13911">Cyrus Vance</persName>, geleistet hatte.<note xml:id="e580">Vgl. dazu das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2023A#2003/421#3557* (o.713.81(4))</idno>.</note> [Der <persName ref="http://dodis.ch/P59510">Kabinettschef<note xml:id="e584">Virendra Dayal.</note> des Generalsekretärs</persName> bat denn auch beim anschliessenden Apéro folgerichtig ein weiteres Mal um ein Flugzeug für <persName ref="http://dodis.ch/P13911">Vances</persName> nächste Mission während der folgenden Tage... Und es gelang dann auch tatsächlich, ein solches zu mobilisieren.]</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> sprach dem <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretär</persName> das Vertrauen und die Unterstützung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> aus. Was die Flugzeuge betreffe, habe man jeweils, wenn <persName ref="http://dodis.ch/P13911">Vance</persName> ante portas stehe, gar keine Zeit nein zu sagen!</p><p>
					<title type="doc">II. Peacekeeping im allgemeinen und in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> im besonderen</title>
				</p><p>[2.1.] Auf das <emph>Peacekeeping im allgemeinen</emph> und <emph>die <orgName ref="http://dodis.ch/R35488">FORPRONU</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> im speziellen</emph> zu sprechen kommend, erwähnte <persName ref="http://dodis.ch/P24533">BRF <add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> die schwierige Situation in <placeName ref="http://dodis.ch/G8928">Bosnien-Herzegowina</placeName>, wo alle 3 Volksgruppen infolge der Nichteinhaltung des Waffenstillstands von Fluchtbewegungen erfasst würden.<note xml:id="e593">Zum Peacekeeping im Allgemeinen vgl. DDS 1992, Dok. 59, <ref target="https://dodis.ch/62528">dodis.ch/62528</ref>. Zur Beteiligung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Friedenstruppen in <placeName ref="http://dodis.ch/G565">Kroatien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G8928">Bosnien</placeName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R35488">UNPROFOR</orgName>) vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2221">dodis.ch/C2221</ref>.</note> <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischerseits</placeName> sei man besonders daran interessiert zu hören, wie sich die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> im äusserst unübersichtlichen Fall <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawiens</placeName> die schwierige Abgrenzung der Einflusszonen der verschiedenen Friedensstifter (<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>) vorstelle.<note xml:id="e19737">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 55, <ref target="https://dodis.ch/57983">dodis.ch/57983</ref>, sowie DDS 1992, Dok. 55, <ref target="https://dodis.ch/60645">dodis.ch/60645</ref>. Explizit zu <orig>Rolle und Aktivitäten der KSZE im Jugoslawienkonflikt </orig>vgl. <ref target="https://dodis.ch/63561">dodis.ch/63561</ref>; zu <orig>Stand und Aussichten des UNO Peace-keeping und Peace-making in Europa</orig> vgl. <ref target="https://dodis.ch/62570">dodis.ch/62570</ref>.</note> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> sei bereit, flexibel mit allen zusammenzuarbeiten. Sie habe ja auch verschiedentlich durch Übernahme vermehrter Verantwortung in einigen der friedenserhaltenden Aktionen der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> ihren Willen zu erhöhtem Engagement auf diesem Gebiet bekundet.<note xml:id="e10066">Vgl. bspw. die BR-Prot. Nr. 486 vom 14. März 1988, <ref target="https://dodis.ch/57163">dodis.ch/57163</ref>; Nr. 1117 vom 20. Juni 1988, <ref target="https://dodis.ch/57069">dodis.ch/57069</ref>, sowie Nr. 1164 vom 28. Juni 1989, <ref target="https://dodis.ch/62903">dodis.ch/62903</ref>.</note> Allerdings sei dies aufgrund der besonderen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Strukturen (Milizsystem, Föderalismus) nicht beliebig machbar, wie sich namentlich im Falle des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Gesuchs um Polizeibeobachter für <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> gezeigt habe.<note xml:id="e606">Vgl. die Notiz des stv. Direktors der <orgName ref="http://dodis.ch/R443">DIO </orgName>und Leiters der <orgName ref="http://dodis.ch/R35481">interdepartementalen Arbeitsgruppe Jugoslawien</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15355">Hansrudolf Hoffmann</persName>, an Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> vom 13. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/62665">dodis.ch/62665</ref>, sowie das BR-Prot. Nr. 554 vom 25. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/60669">dodis.ch/60669</ref>.</note> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> kläre zur Zeit andere Hilfsmöglichkeiten ab und sei daran, die Grundlagen für den Einsatz eigener <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">Blauhelme</orgName> zu schaffen.<note xml:id="e610">Vgl. dazu die <orig>Botschaft betreffend das Bundesgesetz über <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Truppen für friedenserhaltende Operationen</orig> vom 24. August 1992, <ref target="https://dodis.ch/54910">dodis.ch/54910</ref>, sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2269">dodis.ch/C2269</ref>.</note>
				</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> ging demnächst auf die Frage der <emph>Polizeibeobachter</emph> ein. Er stellte fest, dass es schon verschiedentlich schwierig gewesen sei, für Peacekeeping-Aktionen Polizisten in ausreichender Zahl und ausgewogener nationaler Zusammensetzung zu bekommen, so etwa in <placeName ref="http://dodis.ch/G4774">San Salvador</placeName>,<note xml:id="e4365">Zum Engagement der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G783">El Salvador</placeName> und der Beteiligung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/62738">dodis.ch/62738</ref> und <ref target="https://dodis.ch/62016">dodis.ch/62016</ref>.</note> wo der Haupthorst nicht einfach aus den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> bzw. den spanischsprechenden Vierteln von <placeName ref="http://dodis.ch/G4582">San Diego</placeName> stammen durfte. Der Grund, weshalb die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> vermehrt zu solchen Polizeieinsätzen greife, liege darin, dass die Zustimmung der Parteien und des Sicherheitsrats zur Entsendung von Polizisten als unbewaffneten Beobachtern (wie in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName>) oder bewaffneten «Wächtern» (wie im <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Nordirak</placeName>) im allgemeinen leichter zu erreichen sei als diejenige für <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">Blauhelme</orgName> (weniger einschneidend, billiger usw.). Zudem situierten sich immer mehr <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Aktionen in einem Kontext von internen Konflikten, namentlich Bürgerkriegen in Drittweltländern, für welche diese Einsatzart besonders geeignet sei. Vielfach müsse auch eine Brücke zur humanitären Hilfe geschlagen werden, die angesichts des völligen Zusammenbruchs jeglicher Infrastruktur im betreffenden Land (so etwa in <placeName ref="http://dodis.ch/G4762">Somalia</placeName>)<note xml:id="e4398">Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Anfragen für eine <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Beteiligung an der <orgName ref="http://dodis.ch/R38150">United Nations Operation in Somalia (UNOSOM)</orgName> wurden negativ beantwortet, vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/62298">dodis.ch/62298</ref>.</note> nur noch über <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-gesicherte Korridore geleistet werden könne. Für solche neue Bedürfnisse eigneten sich Polizeiformationen ganz besonders, und auch für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> sei es wohl prüfenswert, ob sie in diesem Bereich nicht etwas bieten könnte. Ganz generell schliesslich sei es für die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO </orgName>wertvoll, wenn einzelne Länder stehende Angebote machten, wie etwa Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrands</persName> Offerte anlässlich des kürzlichen <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Sicherheitsratsgipfels</orgName>, der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Organisation</orgName> innerhalb von 24 Stunden 1000 Mann zur Verfügung zu stellen.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> ging sodann auf das <emph>Problem der finanziellen, personellen</emph> und <emph>technischen Überforderung der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>
					</emph> durch die explosionsartige Zunahme ihrer friedenssichernden Einsätze rund um die Welt ein.<note xml:id="e24262">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/63782">dodis.ch/63782</ref>.</note> Dies sei auch der Hauptgrund, weshalb er eine <emph>Aktivierung von Kapital VIII der Charta</emph> (Friedenssicherung auf regionaler Basis) anstrebe. Er sehe eine Art <emph>Subsidiaritätsprinzip</emph> der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> zugunsten der regionalen Friedensarbeit. Die Führung bei der Suche nach politischen Konfliktlösungen sollte z. B. in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> liegen, und die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> sollte diese Bestrebungen mit ihren Mitteln komplementär unterstützen (wobei allerdings der unterschiedliche Umfang der Präsenz der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> eine ausgeglichene Arbeitsteilung in diesem Fall noch nicht als ganz erreicht erscheinen lässt...). <persName ref="http://dodis.ch/53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add></persName> betonte, dass die regelmässigen Kontakte von <persName ref="http://dodis.ch/P13911">Vance</persName> mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Präsidentschaft einer möglichst optimalen Abstimmung dienten, die ein Ausspielen der einen gegen die andere Organisation durch die Konfliktparteien verhindern solle. Gleichermassen werde in <emph>
						<placeName ref="http://dodis.ch/G4762">Somalia</placeName>
					</emph> nach einer führenden Rolle für die <orgName ref="http://dodis.ch/R20598">OAU</orgName><note xml:id="e8186">Vgl. dazu den Politischen Bericht Nr. 4 des <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Botschafters in <placeName ref="http://dodis.ch/G4655">Lagos</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P19145">Thomas Wernly</persName>, vom 11. Juni 1991 über das Gipfeltreffen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20598">Organisation für Afrikanische Einheit (OAU)</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G14722">Abuja</placeName>, <ref target="https://dodis.ch/61975">dodis.ch/61975</ref>.</note> gesucht und erfolgte die kürzliche Abklärungsmission von <persName ref="http://dodis.ch/P13911">Vance</persName> nach <emph>
						<placeName ref="http://dodis.ch/G970">Aserbaidschan</placeName>
					</emph> zur Unterstützung der Vermittlungsfunktionen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>.<note xml:id="e4459">Vgl. die thematische Zusammenstellung <orig>
							<placeName ref="http://dodis.ch/G15712">Bergkarabach­</placeName>konflikt (1988–1994)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2190">dodis.ch/T2190</ref>.</note> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> könne schon wegen der Vielzahl der Peacekeeping-Fronten und aus Kostengründen gar nicht anders, als dieser Subsidiaritätsidee betr. ihre eigene Rolle zu huldigen. So habe er, <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, im Kontext von <placeName ref="http://dodis.ch/G8928">
						<emph>Bosnien-Herzegowina</emph>
					</placeName> bereits mehrfach auf die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> und die im <placeName ref="http://dodis.ch/G15275">Golf</placeName>krieg bewährte <orgName ref="http://dodis.ch/R11606">WEU</orgName> verwiesen, da die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> schon mit der <placeName ref="http://dodis.ch/G565">Kroatien</placeName>-Operation, deren Finanzierung übrigens noch keineswegs gesichert sei, alle Hände voll zu tun habe. Die bevorstehende Mission von <persName ref="http://dodis.ch/P13911">Cyrus Vance</persName> auch in dieses Gebiet solle vor allem die Hand von <persName ref="http://dodis.ch/P15455">Lord Carrington</persName> stärken und die Notwendigkeit einer Ausdehnung der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Operation auf <placeName ref="http://dodis.ch/G8928">Bosnien-Herzegowina</placeName> vermeiden helfen.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> substantiierte die von ihm der <emph>
						<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> und</emph> der <emph>
						<orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>
					</emph> zugedachte <emph>führende Rolle bei der Suche nach einer Lösung auf politischer Ebene</emph> mit deren besonderer Kenntnis des politischen Lokalterrains und deren Erfahrung auf Gebieten wie Minderheiten- und Menschenrechtsschutz, Anerkennungsopportunität usw. Er wies der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> eine vor allem unterstützende Rolle bei der Überwachung des Waffenstillstands und der Schaffung der Voraussetzungen für eine erfolgreiche Tätigkeit der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> bzw. der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> zu, ohne allerdings im Bedarfsfall die Übernahme auch der politischen Führungsrolle durch die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> a priori auszuschliessen. Es schimmerte jedoch klar durch, dass es für die überbeanspruchte <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> eine willkommene Entlastung bedeuten würde, wenn sich die regionalen Foren der Friedenssicherung nicht nur in der politischen Lösungssuche («peacemaking», Präventivdiplomatie), sondern auch im aufwendigen und für eine erfolgreiche Aktivierung von Kapitel VIII ebenfalls unerlässlichen regionalen «peacekeeping» stärker in eigener Regie einschalten könnten (so z. B. die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> über die <orgName ref="http://dodis.ch/R11606">WEU</orgName>).<note xml:id="e798">Zum Verhältnis von Peacekeeping und Peacemaking vgl. <ref target="https://dodis.ch/62238">dodis.ch/62238</ref>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>betonte denn auch im Hinblick auf den vom Sicherheitsrat für Ende Juni bestellten Gesamtevaluationsbericht über das Peacekeeping,<note xml:id="e5088">
						<orig>An Agenda for Peace Preventive diplomacy, peacemaking and peace-keeping. Report of the <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Secretary-General</persName> pursuant to the statement adopted by the Summit Meeting of the <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Security Council</orgName> on 31 January 1992</orig> vom 17. Juni 1992, vgl. <idno type="UN-ODS">UN doc. A/47/277</idno>. Für eine Einschätzung des Berichts durch die <orgName ref="http://dodis.ch/R443">DIO</orgName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/62518">dodis.ch/62518</ref> und <ref target="https://dodis.ch/62238">dodis.ch/62238</ref>.</note> dass er die ausführende Hauptverantwortung dafür eindeutig bei den Mitgliedstaaten belassen möchte und die Schaffung von stehenden <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Truppen unter gemeinsamem Oberbefehl der <orgName>Organisation</orgName> samt der damit unvermeidlicherweise verbundenen Bürokratie ablehne. Ziel müsse ein weltweit möglichst dezentralisiertes, durch flankierende Hilfsstrukturen wirtschaftlich-sozialer Art gestütztes <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Peacekeeping-System sein, welches die Mitgliedstaaten und die gouvernementalen und nicht-gouvernementalen Organisationen als «clearing house» benützen könnten.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> antwortete <persName>B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> darauf zum spezifischen Punkt des <emph>allfälligen Einsatzes schweizerischer Polizeibeobachter:</emph> Man prüfe diese Möglichkeit zwar grundsätzlich weiter, aber die Tatsache, dass in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> auch die Heerespolizeiangehörigen auf Milizbasis rekrutiert und eingesetzt würden (und im Zivilberuf meist Kantonspolizisten sind), schränke den Zugriff des <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Bundes</placeName> auf Militärpersonal dieser Kategorie zugunsten der Kantone sehr stark ein. Die bereits erwähnten Miliz- und Föderalismusprobleme beim Versuch, für <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> eine genügende Anzahl Polizeibeobachter zu finden, seien somit auch über die Armee nicht einfach zu lösen.<note xml:id="e656">Vgl. Anm. 10.</note>
				</p><p>
					<emph>Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName>
					</emph> erkundigte sich noch eingehender nach den Vorstellungen <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>’s über die <emph>Arbeitsteilung unter den verschiedenen friedenssichernden Foren.</emph> <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> betonte darauf, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> auf den spezifischen Entscheiden der Regionalorganisationen aufbauen wolle: «Nous ne confions pas de mandats»! Vielmehr sei die Abstimmung der Interessen im Sicherheitsrat so komplex, dass Raschheit und Effizienz der Friedenssicherung nur gewinnen könnten, wenn sich die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> auf regionale Beschlüsse abstützen könne.</p><p>
					<title type="doc">III. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>) als Anwendungsfall der neuen Peacekeeping-Philosophie des <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretärs</persName>
					</title>
				</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> leitete das Gespräch anschliessend auf die <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> bzw. <emph>
						<orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>
					</emph> über. Er drückte das Vertrauen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den neuen Sondervertreter des <emph>
						<persName ref="http://dodis.ch/P53690">GS</persName>,</emph> den früheren <placeName ref="http://dodis.ch/G1433">pakistanischen</placeName> Aussenminister <persName ref="http://dodis.ch/P54522">Yakub Khan</persName>, aus und betonte, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, der nach dem raschen Erfolg der <placeName ref="http://dodis.ch/G7621">Namibia</placeName>-Operation<note xml:id="e662">Zur Beteiligung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> an der <orgName ref="http://dodis.ch/R20582">UNTAG</orgName>-Mission in <placeName ref="http://dodis.ch/G7621">Namibia</placeName> vgl. DDS 1990, Dok. 31, <ref target="https://dodis.ch/56036">dodis.ch/56036</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Unterstützungseinheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> für die Übergangszeit (UNTAG)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1719">dodis.ch/T1719</ref>.</note> mit einer relativ kritischen öffentlichen Meinung hinsichtlich der harzig verlaufenden <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName>-Aktion konfrontiert sei, die <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">Swiss Medical Unit (SMU)</orgName> nicht endlos in dieser Mission engagieren könne.<note xml:id="e681">Für das <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Engagement im Rahmen der <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> vgl. DDS 1991, Dok. 60, <ref target="https://dodis.ch/58732">dodis.ch/58732</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>
							<orgName ref="http://dodis.ch/R34514">Mission der Vereinten Nationen für das Referendum in der Westsahara (MINURSO)</orgName>
						</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1842">dodis.ch/T1842</ref>.</note>
				</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> dankte zunächst für die ausgezeichnete Arbeit der <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName>. Er betonte, dass es eben seine erklärte Politik sei, aussichtslose Operationen möglichst rasch abzubauen, um die freiwerdenden Mittel in mehrversprechende Aktionen umleiten zu können. Allerdings sei er mit zum Teil äusserst heftigen Reaktionen der betroffenen Staaten konfrontiert (z. B. Aufschreie gegen die bereits verordneten Kürzungen auf <placeName ref="http://dodis.ch/G364">Zypern</placeName> und im <placeName ref="http://dodis.ch/G483">Libanon</placeName>). Und ob er sich mit dieser Strategie allgemein durchzusetzen vermöge, sei noch keineswegs sicher. Aber es sei ungerecht, die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Truppen denen vorzuenthalten, die sie besser gebrauchen könnten, und schliesslich könne man im Peacekeeping nur denen helfen, die dies auch wirklich wollten.</p><p>Es gehe ihm bei der <emph>Ansetzung von Fristen an die Konfliktparteien,</emph> wie etwa in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName>, keineswegs darum, diese zu erpressen. Vielmehr strebe er «etwas Neues» an, d. h. einen von sämtlichen Interessierten akzeptierten politischen Kompromiss, ausserhalb des bisherigen, festgefahrenen Lösungsansatzes, sowie die Absegnung dieses Kompromisses in einem Referendum. <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> erläuterte sodann, wie mühsam es gewesen sei, einen hochkalibrigen Nachfolger für Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> zu finden (z. B. Absage <persName ref="http://dodis.ch/P43403">Trudeaus</persName>).<note xml:id="e8308">Zur Mission von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Johannes Manz</persName> als Sonderbeauftragter der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1841">dodis.ch/C1841</ref>.</note> Die Parteien wollten nur schwer begreifen, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> dem in seinen Dimensionen doch vergleichsweise bescheidenen <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName>-Konflikt nicht die erste Priorität zumessen und nicht ewig auf ein alle Empfindlichkeiten schonendes allseitig vorbehaltloses <emph>Ja</emph> warten könne. Es sei in Anbetracht der Grösse der Konflikte anderswo nicht zu verantworten, auf Parteien zu warten, die bei der Lösungssuche nicht selbst aktiv mithülfen. Zudem sei der Moment für ein gewisses «Forcing» jetzt günstig: <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> wolle im Herbst Wahlen unter Einbezug der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> durchführen, <placeName ref="http://dodis.ch/G896">Algerien</placeName> habe andere Sorgen und nur die <orgName ref="http://dodis.ch/R31272">Polisario</orgName> versteife sich noch – etwas selbstmörderisch – auf ihre Positionen im «Wahlberechtigungskriterienstreit».<note xml:id="e5738">Zur Situation in <placeName ref="http://dodis.ch/G896">Algerien</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/60672">dodis.ch/60672</ref>.</note> Ob es schliesslich in der Kompetenz des <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Sicherheitsrats</orgName> oder – so die Meinung von <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> – der des <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretärs</persName> liege, die Wahlrechtskriterien definitiv abzusegnen, bleibe wegen der Hartnäckigkeit der <orgName ref="http://dodis.ch/R31272">Polisario</orgName> wohl noch lange umstritten; weshalb für ihn umso mehr entweder rasche Fortschritte in richtung wohlverstandener «Selbsthilfe» (Kompromiss) oder aber eine speditive Liquidierung der Aktion vonnöten seien.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> bestätigte abschliessend im Sinne des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName>beschlusses von Anfang Jahr, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU der MINURSO</orgName> bei Bedarf bis maximal Ende 1992 zur Verfügung stehe, und dass die kürzliche Reduktion im Mannschaftsbestand keine Beschneidung der mandatsgetreuen Aufgabenerfüllung bringe (Abschluss der personalintensiven Aufbauarbeiten; Genügen des medizinischen Personals für Betriebsphase ohne «full deployment»).<note xml:id="e1266">Vgl. das BR-Prot. Nr. 28 vom 15. Januar 1992, <ref target="https://dodis.ch/58007">dodis.ch/58007</ref>.</note>
				</p><p>
					<title type="doc">IV. UN-Sitz Genf</title>
				</p><p>[2.2.] <persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> leitete dann zum Tagesordnungspunkt «Entwicklung des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Sitzes <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName>» über. Er bestätigte einmal mehr die Disponibilität der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hinsichtlich des Sitz- und Konferenzorts <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName>, aber auch die Grenzen der Aufnahmefähigkeit der Stadt und die Notwendigkeit einer gewissen Prioritätensetzung: Befriedigung der Ausbaubedürfnisse bestehender Organisationen und Sektoren (Humanitäres, Wirtschaftliches); Umwelt (<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> erhofft Ansiedlung des <orgName ref="http://dodis.ch/R39175">Sekretariats für Follow-up UNCED</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName>);<note xml:id="e5751">
						<orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros-Ghali</persName> entschied sich dafür das Sekretariat der <orgName ref="http://dodis.ch/R33927">Kommission für nachhaltige Entwicklung (CSD)</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G23">New York</placeName> anzusiedeln, vgl. dazu DDS 1992, Dok. 56,<ref target="https://dodis.ch/62551"> dodis.ch/62551</ref>, sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2320">dodis.ch/C2320</ref>.</note> Abrüstung (Kandidatur der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> bzw. <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfs</placeName> für den Sitz der künftigen <orgName ref="http://dodis.ch/R34500">C-Waffen-Organisation</orgName>).<note xml:id="e1290">Genf unterlag bei der Wahl des Standorts der künftigen <orgName ref="http://dodis.ch/R34500">Chemiewaffenorganisation</orgName> Den Haag, vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2224">dodis.ch/C2224</ref>, insbesondere die «Gefechtskritik» des ständigen Beobachters der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> bei der <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfer</placeName> Abrüstungskonferenz, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P28884">Herbert von Arx</persName>, vom 30. Juni 1992, <ref target="https://dodis.ch/60767">dodis.ch/60767</ref>.</note> Die <emph>
						<orgName ref="http://dodis.ch/R34500">C-Waffen</orgName>-Kandidatur</emph> begründete <persName ref="http://dodis.ch/P24533">BRF <add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> mit der langjährigen Tradition der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>/<placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfs</placeName> bei der Beherbergung von Aktivitäten in den Bereichen Abrüstung und Humanitäres (i. w. S.); ferner mit der Kooperationsbereitschaft einer leistungsfähigen, in Verifikationsaufträgen nicht unerfahrenen und für Ausbildungsaufgaben gut gerüsteten chemischen Industrie; und schliesslich mit der Präsenz des von der Abrüstungskonferenz und der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> bereits verschiedentlich benützten <orgName ref="http://dodis.ch/R29941">AC-Zentrums</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G4888">Spiez</placeName>. Es sei daher nicht verwunderlich, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> auch gegenüber «befreundeten» konkurrierenden Kapitalen i. S. der Disponibilität gegenüber der Allgemeinheit sozusagen «subsidiär» die Kandidatur <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfs</placeName> angemeldet habe.<note xml:id="e17418">Vgl. DDS 1992, Dok. 11, <ref target="https://dodis.ch/61983">dodis.ch/61983</ref>.</note>
				</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> ging damit einig, dass <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> in letzter Zeit trotz grosser Verdienste etliche Konkurrenz erhalten habe: <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G88">Den Haag</placeName> seien im übrigen auch nicht mehr die einzigen, nachdem <placeName ref="http://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> sich im Zeichen des grossen Umzugs nach <placeName ref="http://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> ebenfalls vordränge und neuerdings auch <placeName ref="http://dodis.ch/G35">Tokio</placeName> und ev. sogar <placeName ref="http://dodis.ch/G52">Hong Kong</placeName> Interesse zeigten. Was seine <emph>eigenen Vorstellungen für die Zukunft <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfs</placeName>
					</emph> betreffe, so strebe er einen Ausbau auf den Gebieten Humanitäres, Menschenrechte, Minoritätenfragen und Demokratieförderung (technische Hilfe für demokratisches «institution building») an. Zudem sei über die dadurch schwergewichtig anvisierten <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName>-Republiken noch viel zu wenig Information vorhanden, was ebenfalls zu den «neuen» <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfer</placeName> Aufgaben gehören sollte. Bezüglich der Bereiche Abrüstung und Umwelt herrsche jedoch noch einige Unsicherheit. (Zur Abrüstung: Konkurrierende Sitzkandidaturen im Lichte der Forderung nach einer sinnvollen Konzentration der Abrüstungsaktivitäten. Zur Umwelt: Tragweite des Konsenses gegen neue Organe und Organisationen? Koordinationsbedarf im Umweltbereich? Neues Umweltdepartement im <orgName ref="http://dodis.ch/R573">Sekretariat</orgName>? Besondere Kommission für Umwelt oder Betrauung des <orgName ref="http://dodis.ch/R218">ECOSOC</orgName> mit Umweltkoordination? usw.).<note xml:id="e5814">Zur internationalen Rolle <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfs</placeName> im Lichte der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Reformen vgl. insbesondere <ref target="https://dodis.ch/62024">dodis.ch/62024</ref>. Zur Ansiedlung von Umweltorganisationen in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1849">dodis.ch/C1849</ref>.</note>
				</p><p>
					<emph>Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName>
					</emph> sah sich durch diese Ausführungen zur Frage veranlasst, wie <persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> im Gefolge der <orgName ref="http://dodis.ch/R23118">UNCTAD</orgName> VIII die dort erzielten Reformen (namentlich betr. Arbeitsmethoden und Auflösung der Gruppenstruktur) und deren Übertragbarkeit auf das übrige <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>-System beurteile und wie er im Dreieck Entwicklung/Umwelt/Wirtschaft die künftige Arbeitsteilung <orgName ref="http://dodis.ch/R23118">UNCTAD</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R22883">UNEP</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R34726">UNCED</orgName>-follow-up sehe. Der <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Staatssekretär</persName> rief insbesondere die diesbezügliche Kandidatur der <orgName ref="http://dodis.ch/R23118">UNCTAD</orgName> gemäss Beschluss von <placeName ref="http://dodis.ch/G10484">Cartagena</placeName> in Erinnerung.<note xml:id="e1302">Zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23118">UNO-Konferenz für Handel und Entwicklung</orgName> vom Februar 1992 in <placeName ref="http://dodis.ch/G10484">Cartagena</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/61237">dodis.ch/61237</ref>.</note>
				</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> fasste die Frage ziemlich eng bezogen auf die Sitzperspektiven auf und liess sich dazu substantiell auf keine Prognosen ein: Zuerst müssten an der <orgName ref="http://dodis.ch/R34726">UNCED</orgName> die Entscheide zur Instrumentenwahl hinsichtlich des Follow-up getroffen werden;<note xml:id="e5850">Vgl. dazu DDS 1992, Dok. 22, <ref target="https://dodis.ch/61051">dodis.ch/61051</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>
							<orgName ref="http://dodis.ch/R34726">Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung (UNCED)</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G207">Rio de Janeiro</placeName> (1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1726">dodis.ch/T1726</ref>.</note> er, <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, sei nur für das <orgName ref="http://dodis.ch/R573">Sekretariat</orgName> zuständig und dieses müsse ebenfalls die Meinung der Mitgliedstaaten berücksichtigen, die es auch vorziehen könnten, sich gewisse Aufgaben selbst vorzubehalten oder anders zu lösen.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> schloss die Diskussion zum Thema <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> mit der Feststellung ab, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> jedenfalls zugunsten der eigenen Kandidaturen keine Sitzverlegungen von anderswoher fordere bzw. die Notwendigkeit sinnvoller, fachlicher und geographischer Konzentrationen und Synergien anerkenne.​</p><p>
					<title type="doc">V. <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Naher und Mittlerer Osten</placeName> (<placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName>-Sanktionen und <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästina</placeName>frage)</title>
				</p><p>​[2.3.] <persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> leitete dann von sich aus zum nächsten Traktandenpunkt, der <emph>Situation im </emph>
					<placeName ref="http://dodis.ch/G854">
						<emph>Nahen und Mittleren Osten</emph>
					</placeName> über, indem er das Thema der <emph>
						<placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName>-Sanktionen</emph> anschnitt.<note xml:id="e1334">Vgl. DDS 1992, Dok. 24, <ref target="https://dodis.ch/61220">dodis.ch/61220</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>
							<orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Sanktionen gegen <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName> (1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2192">dodis.ch/T2192</ref>.</note> Er habe am gleichen Morgen vom <persName ref="http://dodis.ch/P59270">Generalsekretär</persName> der <orgName ref="http://dodis.ch/R965">Arabischen Liga</orgName>
					<note xml:id="e22057">Ahmed Asmat Abdel-Meguid.</note> erfahren, dass für deren «7er Komitee» neuerdings <placeName ref="http://dodis.ch/G4826">Malta</placeName> als neutrales Aufnahmeland für die beiden mutmasslichen Attentäter<note xml:id="e22039">Lamin Chalifah Fhimah und Abdel Basset Ali al-Megrahi.</note> von <placeName ref="http://dodis.ch/G13282">Lockerbie</placeName> im Vordergrund stehe. Unklar sei jedoch der genaue Hintergrund dieses Manövers, namentlich ob es sich um eine eigenständige, definitive Lösung oder eher um eine «escale technique», ein «jugement préliminaire» oder sonst eine Teillösung des Problems handle, welche der eigentlichen Übergabe der Verdächtigen an die Urheber der Sanktionen-Resolution vorauszugehen hätte. <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> betonte, dass er sich im Sinne von Paragr. 4 der Resolution 731<note xml:id="e1345">
						<orig>«The </orig>
						<orgName ref="http://dodis.ch/R222">
							<orig>Security Council</orig> </orgName>[...]<orig> requests the <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Secretary-General</persName> to seek the cooperation of the <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyan Government</placeName> to provide a full and effective response to those requests». Resolution 731 (1992) / adopted by the <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Security Council</orgName> at its 3033rd meeting, on 21 January 1992</orig>, <idno type="UN-ODS">UN doc. S/RES/731</idno>.</note> sowie Paragr. 12 der Resolution 748<note xml:id="e1349">
						<orig>«The </orig>
						<orgName>
							<orig change="http://dodis.ch/R222">Security Council</orig>
						</orgName> [...] <orig>invites the <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Secretary-General</persName> to continue his role as set out in paragraph 4 of resolution 731 (1992)». Resolution 748 (1992) / adopted by the <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Security Council</orgName> at its 3063rd meeting, on 31 March 1992</orig>, <idno type="UN-ODS">UN doc. S/RES/748</idno>.</note> bei der Lösungssuche als Katalysator betätigen wolle. Seiner Ansicht nach sei aufgrund der Sanktionen in der <orgName ref="http://dodis.ch/R22966">UMA (Union Magrébine Arabe)</orgName> mit beträchtlichen politischen und wirtschaftlichen Schäden zu rechnen (politisch für den Westen, wirtschaftlich für die <orgName ref="http://dodis.ch/R22966">UMA</orgName>-Länder). Deshalb wolle er weiter nach einem Ausweg suchen. Problematisch sei für die Weltöffentlichkeit vor allem der juristische Gesichtspunkt, dass vom Sicherheitsrat in Abkehr von bisher unangefochtener völkerrechtlicher Tradition und Praxis die Auslieferung eigener Staatsangehöriger angeordnet werde.<note xml:id="e9118">Vgl. dazu die Orientierung der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Aussenpolitischen Kommission des Nationalrats</orgName> durch Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> in der Sitzung vom 23. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/60861">dodis.ch/60861</ref>, S. 3.</note> Er, <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, glaube nicht, dass das für den 14. April erwartete Gutachten des <orgName ref="http://dodis.ch/R212">IGH</orgName> in dieser Hinsicht irgendwelche Klärung bringen werde, da der <orgName>Gerichtshof</orgName> keine Rechtsgrundlage habe, um <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Sicherheitsrats</orgName>beschlüssen zu widersprechen.<note xml:id="e6592">
						<orig>Questions of Interpretation and Application of the 1971 <placeName ref="http://dodis.ch/G183">Montreal</placeName> Convention arising from the Aerial Incident at <placeName ref="http://dodis.ch/G13282">Lockerbie</placeName> (<placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyan Arab Jamahiriya</placeName> v. <placeName ref="http://dodis.ch/G14">United Kingdom</placeName>), Provisional Measures, Order of 14 April 1992, I.C.J. Reports 1992</orig>.</note> Und ob <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName> zu wirklich erheblichen Gesten zum Beweis seiner Kooperationsbereitschaft in der Terrorismusbekämpfung – z. B. durch vorbehaltlose Auskunfterteilung über seine vergangenen staatsterroristischen Verwicklungen – willens und fähig sei, bleibe ebenfalls zweifelhaft. Er habe deshalb den <persName ref="http://dodis.ch/P66685">Aussenminister Libyens</persName>
					<note xml:id="e6606">
						<persName ref="http://dodis.ch/P66685">Ibrahim al-Bishari</persName>.</note> unzweideutig gewarnt, dass die Resolution 748 erst der Anfangspunkt eines sich aufbauenden Crescendos von Sanktionen-Resolutionen sein dürfte, mit denen die Schraube konstant weiter angezogen werde.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> erwähnte unsere eigenen Kontakte mit den <orgName ref="http://dodis.ch/R22966">UMA</orgName>-Staaten und legte anschliessend <emph>die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Position</emph> dar, die im Vergleich zum <placeName ref="http://dodis.ch/G15275">Golf</placeName>krieg durch einige Zurückhaltung gegenüber der Sanktionen-Resolutionen gekennzeichnet ist.<note xml:id="e1990">Vgl. dazu das Verhandlungsprotokoll der 13. Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> vom 15. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/60926">dodis.ch/60926</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>
							<orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Sanktionen gegen den <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G4858">Kuwait</placeName> (1990)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1674">dodis.ch/T1674</ref>.</note> Diese nähre sich, wie von <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add> </persName>bereits hinsichtlich der «Weltöffentlichkeit» festgestellt, aus völkerrechtlichen Reflexen, die sich mit der Auslieferung eigener Staatsbürger in Anbetracht von <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyens</placeName> Bereitschaft zu deren Beurteilung schwertäten (aut dedere, aut judicare). Das konkrete Verhalten der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> lasse sich wie folgt darstellen: Waffen würden an <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName> seit 10 Jahren nicht mehr geliefert; der Ausweisung <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">libyscher</placeName> Diplomaten aus der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> seien dadurch Grenzen gesetzt, dass die bereits sehr kleine <orgName ref="http://dodis.ch/R10921">schweizerische Botschaft in Tripolis</orgName> bei <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">libyschem</placeName> Nachziehen alsbald geschlossen werden müsste; im Luftverkehr schliesslich würden 3 <orgName ref="http://dodis.ch/R331">Swissair</orgName>-Flüge pro Woche nach <placeName ref="http://dodis.ch/G7849">Tripolis</placeName> und 2 <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">libysche</placeName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G27">Zürich</placeName> eingestellt. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> werde demnach – vorbehältlich des Entscheids des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> am 15. April<note xml:id="e1974">BR-Prot. Nr. 674 vom 15. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/60776">dodis.ch/60776</ref>.</note> – die Sanktionen in diesem Sinne autonom mittragen, erwarte aber die einigermassen lückenlose Anwendung derselben durch die übrige Völkergemeinschaft, insbesondere die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>.</p><p>Zu den recht guten bilateralen Beziehungen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName>
					<placeName ref="http://dodis.ch/G4636">​</placeName>
					<placeName ref="http://dodis.ch/G4636">​</placeName>
					<note xml:id="e2013">Vgl. dazu die Notiz der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II</orgName> vom 24. Juni 1992 in der Beilage von <ref target="https://dodis.ch/61220">dodis.ch/61220</ref>.</note> und der Frage der <emph>Übergabe der mutmasslichen <placeName ref="http://dodis.ch/G13282">Lockerbie</placeName>-Attentäter an ein neutrales Land</emph> übergehend teilte <persName ref="http://dodis.ch/P24533">BRF <add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> mit, dass die von <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName> offiziös angefragte <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> negativ geantwortet habe,<note xml:id="e2017">Vgl. dazu die Notiz der <orgName ref="http://dodis.ch/R443">DIO</orgName> vom 7. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/63312">dodis.ch/63312</ref>.</note> weil sie sich zur Zeit nicht noch einen zweiten «Fall <persName ref="http://dodis.ch/P65124">Sarhadi</persName>» leisten könne, der mit der bevorstehenden Auslieferung desselben an <placeName ref="http://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName>, den Angriffen auf die Botschaften <placeName ref="http://dodis.ch/G743">Irans</placeName> in mehreren westlichen Ländern inkl. <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, der Festhaltung eines <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Geschäftsmannes im <placeName ref="http://dodis.ch/G743">Iran</placeName> etc. gefährlich virulent geworden sei.<note xml:id="e2082">Vgl. dazu DDS 1992, Dok. 32, <ref target="https://dodis.ch/61399">dodis.ch/61399</ref>; DDS 1991, Dok. 62, <ref target="https://dodis.ch/59676">dodis.ch/59676</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>
							<persName ref="http://dodis.ch/P65124">Sarhadi</persName>-Affäre (1991–1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2013">dodis.ch/T2013</ref>.</note> Es wäre in der Tat zu erwarten, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> sofort die Auslieferung der Verdächtigen verlangen und diese aufgrund der bestehenden Verträge wahrscheinlich auch erhalten würden. Garantien könne man <placeName ref="http://dodis.ch/G4636">Libyen</placeName> jedenfalls keine geben.</p><p>Auf die <emph>
						<placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästina</placeName>frage</emph> als zentralen Punkt der <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Nah- und Mittelost</placeName>problematik eingehend, verdankte <persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali] </add>
					</persName>sodann die sehr geschätzten Leistungen von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Brunner</persName>.<note xml:id="e2098">Der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Botschafter in <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Edouard Brunner</persName>, wurde am 21. März 1991 vom <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalsekretär, <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Javier Pérez de Cuéllar</persName>, zum Sonderbeauftragten des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-<persName ref="http://dodis.ch/P31981">Generalsekretärs</persName> für den <placeName ref="http://dodis.ch/G854">Nahen Osten</placeName> ernannt. Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2019">dodis.ch/C2019</ref>.</note> Er, <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, habe sich schon vor seiner Amtsübernahme stets für eine Annäherung <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israels</placeName> an die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> eingesetzt und diese dürfte durch die kürzliche Revozierung der Rassismus/Zionismus-Resolution<note xml:id="e9186">Die Resolution 46/86 der <orgName>UN-Generalversammlung</orgName> vom 16. Dezember 1991, <idno type="UN-ODS">UN doc. A/RES/46/86</idno>, widerrief die Resolution 3379 der <orgName ref="http://dodis.ch/R570">UN-Generalversammlung</orgName> vom 10. November 1975, <idno type="UN-ODS">UN doc. A/RES/3379(XXX)</idno>. Für die Resolution von 1975 vgl. DDS, Bd. 26, Dok. 193, <ref target="https://dodis.ch/37207">dodis.ch/37207</ref>.</note> objektiv auch etwas erleichtert worden sein. Für die Position der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> gegenüber dem multilateralen Teil des <placeName ref="http://dodis.ch/G941">Madrider</placeName> Friedensprozesses<note xml:id="e3716">Zum Friedensprozess für den Nahostkonflikt im Anschluss an die Madrider Friedenskonferenz von 1991 vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2274">dodis.ch/C2274</ref>.</note> sehe er jedoch – vielleicht auch gerade deswegen – nur ein hartes Beharren auf einer vollen Teilnahme der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName>, und keine Abfindung mit einer blossen «Klappstuhl-Präsenz». Die Einschaltung der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> sei auch im Hinblick auf die erhoffte Beteiligung von <placeName ref="http://dodis.ch/G485">Syrien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G483">Libanon</placeName> am multilateralen Prozess von grosser Bedeutung. Ironischerweise habe er, <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, selbst vor 15 Jahren in den <placeName ref="http://dodis.ch/G10281">Camp David</placeName>-Verhandlungen die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> reinzubringen versucht, aber damals sei es die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> gewesen, die nicht mitmachen wollte.<note xml:id="e2120">Zu den Verhandlungen von <placeName ref="http://dodis.ch/G10281">Camp David</placeName> vgl. den Politischen Bericht Nr. 26 des <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Botschafters in <placeName ref="http://dodis.ch/G1766">Tel-Aviv</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P4745">Ernest Bauermeister</persName>, vom 20. September 1978, <ref target="https://dodis.ch/48379">dodis.ch/48379</ref>.</note>
				</p><p>Er habe sich mit Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P19047">Brunner</persName> im Hinblick auf die <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskauer</placeName> Konferenz über diese Problematik eingehend unterhalten.<note xml:id="e3665">Zur <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskauer</placeName> Konferenz vom 28. Januar 1992 vgl. <ref target="https://dodis.ch/61075">dodis.ch/61075</ref>.</note> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> stehe den zwei Co-Sponsoren, <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName>, weiterhin zur Verfügung und habe sich deswegen keineswegs vom Friedensprozess distanziert.</p><p>
					<persName ref="http://dodis.ch/P24533">
						<emph>BRF </emph>
						<add type="edition">[Bundespräsident Felber]</add>
					</persName> schloss diesen Diskussionspunkt ab mit der Bestätigung der Bereitschaft der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, allfällige weitere Folgetreffen des bilateralen Teils des <placeName ref="http://dodis.ch/G941">Madrider</placeName> Prozesses zu beherbergen,<note xml:id="e15029">Die <orgName ref="http://dodis.ch/R38864">Arbeitsgruppe Wasserressourcen des Friedensprozesses</orgName> tagte 1993 in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName>, vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2297">dodis.ch/C2297</ref>.</note> und wünschte <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> viel Glück bei seinen Bemühungen, diesen alten Konflikt auch über die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> einer Lösung näherzuführen.</p><p>
					<title type="doc">VI. Finanzkrise der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName>
					</title>
				</p><p>​[2.6.] <emph>Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P17187">Nordmann</persName>
					</emph> brachte dann das Gespräch, trotz allmählich entstehender Zeitnot, noch auf den letzten Punkt der Tagesordnung, nämlich, die Finanzkrise der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName>, indem er nach der Beurteilung der jüngsten Tagung des <orgName ref="http://dodis.ch/R32436">CAC (Comité Administratif de Coordination)</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> fragte.<note xml:id="e2212">Vgl. dazu den <orig>Report of the Consultative Committee on Substantive Questions (Operational Activities) on its 1st regular session of 1992, <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Geneva</placeName>, 16–19 March 1992</orig>, <idno type="UN-ODS">UN doc. ACC/1992/13</idno>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> erwiderte darauf, dass der grösste Finanzdruck für das <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-System vom enormen Aufschwung der friedenssichernden Aktivitäten der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Organisation</orgName> ausgehe.<note xml:id="e10903">Vgl. dazu die Notiz der <orgName ref="https://dodis.ch/R25465">Sektion Vereinte Nationen und Internationale Organisationen des EDA</orgName> vom 24. September 1992, <ref target="https://dodis.ch/63782">dodis.ch/63782</ref>, sowie das Fernschreiben der <orgName ref="http://dodis.ch/R103">schweizerischen Botschaft in London</orgName> vom 19. Mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/63437">dodis.ch/63437</ref>.</note> Und zwar verstand er Friedenssicherung diesbezüglich in einem grösseren, nicht nur militärischen Zusammenhang, der auch den präventiven Beitrag der Spezialorganisationen umfasst. Alle müssten sie im Rahmen ihrer Möglichkeiten zur Erfüllung dieses Hauptauftrags der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> beisteuern und dazu ihre gegenseitige Kooperation verstärken («peace building»). So seien etwa <orgName ref="http://dodis.ch/R23121">UNDP</orgName>-Büros in den <placeName ref="http://dodis.ch/G96">baltischen</placeName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName>-Republiken einzurichten, ohne dass dies aber der Diversion von Entwicklungshilfe nach Osten Vorschub leisten solle. Und für den reformerischen Follow-up zu <orgName ref="http://dodis.ch/R23118">UNCTAD</orgName> VIII<note xml:id="e2173">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/61237">dodis.ch/61237</ref>.</note> und <orgName ref="http://dodis.ch/R34726">UNCED</orgName><note xml:id="e2183">Zum Follow-up der <orgName ref="http://dodis.ch/R34726">UNCED</orgName> vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2179">dodis.ch/C2179</ref>.</note> sollte es nach der Vorstellung <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>’s im Interesse einer optimalen Koordination eine gemeinsame «Task force» geben. Auch die Bretton Woods Institute, deren Spitzen an der <orgName ref="http://dodis.ch/R32436">CAC</orgName>-Tagung fehlten, seien im übrigen aufgerufen, an dieser Koordinationsanstrengung mitzuwirken. Zur Klärung der Ausgangslage und der Reformachsen sei der frühere <orgName ref="http://dodis.ch/R1601">BIT</orgName>-Generaldirektor <persName ref="http://dodis.ch/P40973">F. Blanchard</persName> mit der Erstellung eines einschlägigen Berichts beauftragt worden.<note xml:id="e2208">
						<orig>Status report on <orgName ref="http://dodis.ch/R32436">ACC</orgName>’s review of the «Role and functioning of <orgName ref="http://dodis.ch/R32436">ACC</orgName> and its subsidiary machinery»</orig>, <idno type="UN-ODS">UN doc. CCAQ(PER)/78/CRP.4</idno>.</note> Ferner soll ein <orgName ref="http://dodis.ch/R32436">CAC</orgName>-Sekretär im <orgName ref="http://dodis.ch/R573">Kabinett des Generalsekretärs</orgName> ernannt werden.</p><p>
					<emph>Staatssekretär </emph>
					<persName ref="http://dodis.ch/P22246">
						<emph>Blankart</emph>
					</persName> nahm diese Ausführungen zu Reform und Koordination zum Anlass, um die Frage nach der adäquaten Rolle für die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">ECE</orgName> zu stellen. Er bat <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, dieser regionalen Wirtschaftskommission, welche für die Koordination der von vielerlei Seite geleisteten <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName>hilfe von zentraler Bedeutung sei, die für diese neue Funktion nötigen Mittel nicht vorzuenthalten. <persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> zeigte für die Sorge Verständnis. Im übrigen sei Exekutivsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P51485">G. Hinteregger</persName> an der besagten <orgName ref="http://dodis.ch/R32436">CAC</orgName>-Sitzung dabeigewesen. Noch nicht völlig klar sei, wie weit die Hilfe an die <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName>-Staaten über die <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäische</placeName> und wie weit über die <orgName>west-asiatische Wirtschaftskommission (ESCWA)</orgName> angegangen werden solle, und zudem seien Doppelspurigkeiten zwischen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">ECE</orgName> einerseits und <orgName ref="http://dodis.ch/R34212">BERD</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R600">OECD</orgName> zu bekämpfen. Besorgniserregend ist nach <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, dass in den betr. Republiken meist die Experten fehlen, um den Dialog mit den zahlreichen internationalen Organisationen überhaupt zu führen. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrikaner</placeName> verfügten bezeichnenderweise über mehr solche als die <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName>, weil die Entwicklungszusammenarbeit mehr von ihnen hervorgebracht habe als die Planwirtschaft in der früheren <placeName ref="http://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName>. Auch das Fehlen von Advokaten zur rechtlichen Strukturierung des Geschäftslebens sei – dies ein kürzlicher Befund des früheren <placeName ref="http://dodis.ch/G13">französischen</placeName> Ministers <persName ref="http://dodis.ch/P63286">Badinter</persName> – ein schwerwiegendes Manko. Ganz allgemein bestehe angesichts dieser vielfältigen Expertenmängel – mehr noch als in der 3. Welt – eine grosse Gefahr des «over-missioning» der betreffenden Länder, welche die wenigen vorhandenen Experten überfordere.<note xml:id="e13440">Vgl. dazu auch die Notiz des Direktors des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">Bundesamts für Aussenwirtschaft des EVD</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, vom 15. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/63502">dodis.ch/63502</ref>.</note>
				</p><p>
					<lb/>
				</p><p>Anschliessend an die Arbeitssitzung warf <emph>Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName>
					</emph> inoffiziell das <emph>Problem des <orgName ref="http://dodis.ch/R25701">ITC/CCI</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName>
					</emph> auf (Zurückstufung des Exekutivdirektor-Postens und prov. Besetzung auf bloss 1 Jahr, forcierte Reduzierung des Defizits und des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Personals u. a.). Das vom neuen <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretär</persName> verordnete rigorose Rationalisierungsprogramm bekam auch das zur grossen Zufriedenheit der Geberländer sowie der seine Dienste beanspruchenden Entwicklungsländer arbeitende Handelszentrum etwas allzu hart und abrupt zu spüren (Sparen am falschen Ort?). Dies hatte im Vorfeld des Besuchs von <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> Schritte des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-<persName ref="http://dodis.ch/P26681">Generaldirektors</persName>,<note xml:id="e12585">
						<persName ref="http://dodis.ch/P26681">Arthur Dunkel</persName>.</note> der <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Vertragsparteien und weiterer Verteidiger des <orgName ref="http://dodis.ch/R25701">CCI</orgName> ausgelöst.<note xml:id="e22094">Vgl. dazu die Notiz des Chefs der <orgName ref="http://dodis.ch/R11039">schweizerischen Delegation bei der EFTA und beim GATT in Genf</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P47686">William Rossier</persName>, vom 3. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/63604">dodis.ch/63604</ref>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName>, der gegenüber bisherigen Interventionen etwas unwirsch abgewinkt hatte, nahm die Argumente der <orgName ref="http://dodis.ch/R25701">CCI</orgName>-Befürworter aus dem Mund des <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Staatssekretärs</persName> zur Kenntnis. Er bestätigte zudem seine Ansicht von der übergeordneten Notwendigkeit der Restrukturierung des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Gesamtsystems, die nicht jedesmal haltmachen dürfe, wenn es wehtue. Dies gelte auch für die Kandidatur <persName ref="http://dodis.ch/P69433">McCarthy</persName> für den Posten des Exekutivdirektors (wobei <persName ref="http://dodis.ch/P53690">B<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> keineswegs die Notwendigkeit einer raschen Ernennung zur Sicherung der Funktionsfähigkeit des Zentrums in Frage stellte).<note xml:id="e12589">Vgl. dazu die Notiz von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P47686">Rossier</persName> vom 11. Juni 1992, <ref target="https://dodis.ch/63497">dodis.ch/63497</ref>.</note>
				</p><p>
					<lb/>
				</p><p>
					<emph>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName>,</emph> der wegen des unmittelbar bevorstehenden Spitalaufenthalts des <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Bundespräsidenten</persName>, am <emph>Mittagessen</emph> als Gastgeber waltete,<note xml:id="e15042">Zur krankheitsbedingten Abwesenheit von Bundespräsident <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> und seiner Vertretung durch andere Bundesräte vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2169">dodis.ch/C2169</ref>.</note> hiess den neuen <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretär</persName> ebenfalls in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> willkommen und pries dessen grosse Erfahrung sowohl in Angelegenheiten der Industrie- wie der Entwicklungsländer als günstige Voraussetzung für die Ausübung seines schwierigen Mandats. Er beglückwünschte ihn ferner zum neuen Reformschwung, den er bereits auf verschiedenen Gebieten (Peacekeeping, Präventivdiplomatie, Management-Reform, Restrukturierungen etc.) in die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Organisation</orgName> gebracht habe. Schliesslich betonte Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName>, dass sich das <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Volk trotz Ablehnung des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Beitritts der Notwendigkeit einer stärkeren Kooperation mit den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> im Interesse der Herbeiführung einer friedlicheren und sichereren Welt vollauf bewusst sei.<note xml:id="e2220">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Abstimmung über den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Beitritt (1986)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1772">dodis.ch/T1772</ref>.</note>
				</p><p>In seiner Ansprache, mit der er auf die Grussworte von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> antwortete, dankte <persName ref="http://dodis.ch/P53690">
						<emph>B</emph>
						<add type="edition">[outros-Ghali]</add>
					</persName> nochmals herzlich für das stetig zunehmende Engagement der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zugunsten der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>. Ihre vielfältigen Leistungen würden sehr benötigt, und auch sehr geschätzt. Neutralität paare sich so nicht mit Abseitsstehen, sondern mit solidarischer Grosszügigkeit.<note xml:id="e2243">Zur Debatte rund um die Neuinterpretation der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Neutralität vgl. DDS 1992, Dok. 12, <ref target="https://dodis.ch/59120">dodis.ch/59120</ref>; Dok. 34, <ref target="https://dodis.ch/61955">dodis.ch/61955</ref>, sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Bericht über die Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den 1990er Jahren</orig>, <ref target="https://dodis.ch/C1981">dodis.ch/T1981</ref>.</note> Bei soviel Unterstützung für die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> könne er nur hoffen, dass die logische Konsequenz daraus, nämlich der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>,<note xml:id="e2293">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Abstimmung über den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Beitritt (2002)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1773">dodis.ch/T1773</ref>.</note> noch in seine Amtszeit als <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretär</persName> falle.</p></div></body></text></TEI>