<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58206</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-01">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2023-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58206">dodis.ch/58206</ref><title type="main">Gespräch des Direktors des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">Bundesamts für Aussenwirtschaft des EVD</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName>, mit dem <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischen</placeName> Vizeaussenminister <persName ref="http://dodis.ch/P65655">Lawrow</persName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName><note xml:id="e178"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E7115A#2000/385#1078* (877.3). </idno>Diese Notiz wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P59633">Léo Ribeli</persName> vom <orgName ref="http://dodis.ch/R32063">Regionaldienst Mittel-/Osteuropa – ECE/UNO</orgName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">Bundesamts für Aussenwirtschaft (BAWI) des EVD</orgName> verfasst und unterzeichnet und war an die <orgName ref="http://dodis.ch/R159">schweizerische Botschaft in Moskau</orgName>, den Direktor der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion des EDA</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Jakob Kellenberger</persName>, das <orgName ref="http://dodis.ch/R26545">Politische Sekretariat</orgName>, die <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Politische Abteilung I</orgName> sowie an die <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht des EDA</orgName> gerichtet. Kopien gingen unter anderem an den Direktor des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">BAWI</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName> und den Delegierten des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> für Handelsverträge, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24523">Silvio Arioli</persName>. Für die vollständige Liste der Empfänger vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58206">dodis.ch/58206</ref>.</note></title><title type="sub">Besuch des <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischen</placeName> Vizeaussenministers <persName ref="http://dodis.ch/P65655">Sergej Lavrov</persName> bei Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName> vom 6. April 1992</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1992-04-08">8. April 1992</date></dateline></opener><p>Am 06.04.1992 ist der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russische</placeName> Vizeaussenminister <persName ref="http://dodis.ch/P65655">Lavrov (L)</persName>, in Begleitung von Frau Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P59760">Zoya Nowoschilowa</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P65656">Viktor Borissenko</persName>, von Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart (blf)</persName> zu einem Meinungsaustausch empfangen worden. <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischerseits</placeName> nahmen am Gespräch <persName ref="http://dodis.ch/P57543">Patrick Pardo</persName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R28815">EDA, Pol. Abt. I</orgName>) sowie der Unterzeichnete teil. Gesprächsthemen bildeten <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G30">sowjetische</placeName> Zahlungsausstände,</emph> das <emph>bilaterale Vertragsnetz,</emph> die <emph><orgName ref="http://dodis.ch/R37155">Gemischte Wirtschaftskommission</orgName></emph> sowie der <emph>Beitritt zu den Bretton Woods-Instituten.<note xml:id="e730">Für die Unterredung von Vizeaussenminister <persName ref="http://dodis.ch/P65655">Sergei Lawrow</persName> mit Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> und sein vorangehendes Gespräch mit Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> vgl. den Wochentelex 16/92 vom 13. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/61132">dodis.ch/61132</ref>, Punkt 6.</note></emph></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> wies einleitend darauf hin, dass zur Zeit immer noch zahlreiche <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Exporteure <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischerseits</placeName> von Zahlungsausständen betroffen seien. Er betonte, die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> sei – nach der Vereinbarung im <orgName ref="http://dodis.ch/R22612">Pariser Club</orgName> vom 04.01.1992<note xml:id="e358">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/63065">dodis.ch/63065</ref>. Das am 15. Oktober 1991 von der <orgName ref="http://dodis.ch/R23730">Wneschekonombank</orgName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> paraphierte Schuldenrückzahlungsabkommen (vgl. BR-Prot. Nr. 2403 vom 9. Dezember 1991, <ref target="https://dodis.ch/57745">dodis.ch/57745</ref>) wurde damit hinfällig.</note> – sehr daran interessiert, möglichst bald ein <emph>bilaterales Stundungsabkommen mit <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> abzuschliessen.</emph><note xml:id="e1629"><orig>Agreement between the <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Government of the Swiss Confederation</orgName> and the «<orgName ref="http://dodis.ch/R23730">Vnesheconombank of the USSR</orgName>» as the Debt Manager acting on behalf of the Debtors on the Deferral of the Debt of the <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Union of Soviet Socialist Republics (U.S.S.R.)</placeName> and its Successors to Foreign Official Creditors </orig>vom 6. Mai 1992, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#K1#1000/1480#191* (K1.4188)</idno>. Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 518 vom 16. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/61015">dodis.ch/61015</ref>, und die Notiz des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">BAWI</orgName> vom 7. Mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/62811">dodis.ch/62811</ref>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> stimmte dem zu und entgegnete seinerseits, <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> werde seine Schulden bezahlen. Vorgängig sei aber eine Einigung unter den <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName>-Schuldnerländern notwendig. Man wolle die Ausstände so schnell wie möglich bedienen. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G967">Ukraine</placeName> habe sich in der Zwischenzeit ebenfalls bereit erklärt, ihren Anteil an der Aussenschuld der ehemaligen <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> zu übernehmen. Er sei deshalb überzeugt, dass das Problem rasch gelöst werden könne. <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> machte darauf aufmerksam, dass neben den offiziellen Gläubigern <emph>viele Privatfirmen von den Ausständen betroffen seien.<note xml:id="e1708">Vgl. dazu das Protokoll der Vorstandssitzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R28064">Interessengemeinschaft Schweiz–UdSSR</orgName> vom 8. April 1992, <ref target="https://dodis.ch/63421">dodis.ch/63421</ref>, sowie das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E7115A#2000/385#1060* (890.1).</idno></note></emph> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> wäre dankbar, wenn die <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischen</placeName> Behörden mithelfen könnten, dieses Problem bald aus der Welt zu schaffen. <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> versprach, dieses <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Anliegen in <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> aufzunehmen.</p><p>Bezüglich <emph>der bilateralen Abkommen,</emph> die zwischen der ehemaligen <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> unterzeichnet worden sind, dankt <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> für die Liste, die das <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> zusammengestellt hat.<note xml:id="e366">Für die der <orgName ref="http://dodis.ch/R144">russischen Botschaft in Bern</orgName> am 6. März 1992 übermittelte Note mit der Liste der zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName> bestehenden Verträge, Stand 31. Dezember 1991, vgl. das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#1450* (B.14.20.6)</idno>.</note> <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> sei ebenso wie die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> daran interessiert, die bestehenden bilateralen Verträge zu überprüfen.<note xml:id="e370">Diese Frage besprach Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> bereits am 1. Februar 1992 mit dem <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischen</placeName> Vize-Premierminister <persName ref="http://dodis.ch/P66274">Alexander Schochin</persName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G135">Davos</placeName>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/62137">dodis.ch/62137</ref>. Allgemein zur Fortgeltung der zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> abgeschlossenen Verträge vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2304">dodis.ch/C2304</ref>. </note></p><p><placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> strebe die <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Mitgliedschaft an, möchte aber vorgängig mit der <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ein bilaterales Handels- und Wirtschaftsabkommen sowie ein Abkommen bezüglich der Handelsvertretung</emph> abschliessen.<note xml:id="e380"><orig>Abkommen über Handel und wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischen Eidgenossenschaft</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russischen Föderation</placeName></orig> vom 12. Mai 1994, AS, 1995, S. 3974–3986.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> schlug vor, <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russische</placeName> Experten könnten diesbezügliche Vorschläge unterbreiten. Dagegen erhob <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> keinen Einwand.</p><p><persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> wies auf das vor zwei Jahren abgeschlossene <emph>Investitionsschutzabkommen</emph><note xml:id="e388"><orig>Abkommen zwischen dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Schweizerischen Bundesrat</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R131">Regierung der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken</orgName> über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Investitionen</orig> vom 1. Dezember 1990, AS, 1991, S. 2196–2202. Vgl. dazu DDS 1990, Dok. 58, <ref target="https://dodis.ch/55430">dodis.ch/55430</ref>.</note> hin und stellte die Frage, ob es nicht zweckmässig wäre, dieses Abkommen den neuen Verhältnissen anzupassen. <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> bejahte dies und fügte bei, auch das <emph>Doppelbesteuerungsabkommen</emph><note xml:id="e408"><orig>Abkommen zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischen Eidgenossenschaft</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken</placeName> über Steuerfragen</orig> vom 5. September 1986, AS, 1988, S. 322–330. Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 1387 vom 3. September 1986, <ref target="https://dodis.ch/56622">dodis.ch/56622</ref>.</note> sollte neu ausgehandelt werden. Gleichzeitig betonte er, sein Land sei gegenwärtig nicht in der Lage, Experten in alle Länder zu schicken. Er schlage deshalb vor, dass man diese Verhandlungen auf dem Korrespondenzwege führe. Erst wenn die Vorschläge ausgetauscht seien, könnten Experten zusammentreffen, um die letzten Details auszuhandeln. Minister könnten schliesslich die Unterzeichnung vornehmen. <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> billigte diesen Vorschlag. <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> fügte weiter an, die von <persName ref="http://dodis.ch/P54603">Eduard Schewardnadse</persName> und Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> im Jahre 1990 unterzeichnete Zusammenarbeitsdeklaration<note xml:id="e436"> Für die <orig>Déclaration d’intention sur la coopération entre le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">gouvernement de la Confédération Suisse</orgName> et le <orgName ref="http://dodis.ch/R131">gouvernement de l’Union des Républiques Socialistes Soviétiques</orgName></orig> vom 1. Dezember 1990 vgl. das BR-Prot. Nr. 2498 vom 26. November 1990, <ref target="https://dodis.ch/55335">dodis.ch/55335</ref>.</note> sollte ebenfalls erneuert werden, wobei Hinweise auf die <orgName ref="http://dodis.ch/R34212">EBRD</orgName> und den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> enthalten sein könnten. <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> meinte, dieser Deklaration sei wohl eher politische und weniger aussenwirtschaftspolitische Bedeutung beizumessen.</p><p>Mit Blick auf die <emph><orgName ref="http://dodis.ch/R37155">Gemischte Kommission</orgName></emph> meinte <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> weiter, sein Land wolle keinen grossen bürokratischen Apparat errichten, sondern der <emph>Aufbau habe einfach und flexibel zu sein.</emph> Man wolle aber doch, dass Regierungsvertreter eingeschlossen würden. Ein spezifisches Konzept, wie diese <orgName ref="http://dodis.ch/R37155">Kommission</orgName> auszusehen habe, bestünde <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischerseits</placeName> bisher nicht. Man sei gerne bereit, in dieser Sache <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Vorschläge zu prüfen. <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischerseits</placeName> wurde darauf hingewiesen, dass neben offiziellen, auch Vertreter der Privatwirtschaft der <orgName ref="http://dodis.ch/R37155">Kommission</orgName> angehören sollten.<note xml:id="e1555">Vgl. dazu das Fernschreiben des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">BAWI</orgName> an die <orgName ref="http://dodis.ch/R159">schweizerische Botschaft in Moskau</orgName> vom 27. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/63063">dodis.ch/63063</ref>.</note> Es sei wichtig, dass letztere die Möglichkeit hätten, hängige Probleme mit Regierungsvertretern und Geschäftspartnern erörtern zu können. Mit der Bemerkung, Repräsentanten beider Seiten sollten diesbezügliche Vorschläge ausarbeiten, wurde dieser Gesprächspunkt abgeschlossen.<note xml:id="e483">Zu den Diskussionen über die Zusammensetzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R37155">schweizerisch-russischen Gemischten Kommission</orgName> bis Ende 1992 vgl. das Dossier <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E7115A#2000/385#1062* (821)</idno>.</note></p><p>Was den <emph>Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den Bretton-Woods Instituten</emph> betrifft, erklärte <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName>, dieser hänge von der im Mai stattfindenden Volksabstimmung ab.<note xml:id="e488">Der <orig>Bundesbeschluss über den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den Institutionen von Bretton Woods</orig> wurde am 17. Mai 1992 mit 55,8% Ja-Stimmen angenommen, vgl. BBl, 1992, V, S. 453.</note> Erst nach einem positiven Ausgang werde man sich festlegen, wie die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> künftig im Exekutivrat vertreten sein wolle. Einen Alleingang lehne die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> allerdings ab und diesbezügliche Meldungen seien falsch. Was die Zusammensetzung der Ländergruppe angehe, so sei man offen und auch bereit, mit <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> in dieser Beziehung zusammenzuarbeiten.<note xml:id="e947">Vgl. DDS 1992, Dok. 23, <ref target="https://dodis.ch/60948">dodis.ch/60948</ref>.  Zu den Möglichkeiten einer Zusammenarbeit mit <placeName ref="https://dodis.ch/P58137">Russland</placeName> vgl. den Bericht des Delegierten des <orgName ref="https://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> für Handelsverträge, Botschafter <persName ref="https://dodis.ch/P58137">Nicolas Imboden</persName>, vom 22. März 1992, <ref target="https://dodis.ch/61243">dodis.ch/61243</ref>.</note> <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> erklärte, <persName ref="http://dodis.ch/P65657">Kagalovskij</persName> sei <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischerseits</placeName> beauftragt, die Verhandlungen mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> zu führen. Er sei zur Zeit in <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName> und werde auf dem Rückweg die Gelegenheit benutzen, um in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> über seine Gespräche in <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName> zu informieren.<note xml:id="e492">In den einschlägigen Akten des <orgName ref="http://dodis.ch/R88">BAWI</orgName>, der <orgName ref="http://dodis.ch/R53">Finanzverwaltung des EFD</orgName> sowie des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> finden sich keine Hinweise auf einen Besuch des <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russischen</placeName> Vertreters für internationale Finanzfragen, <persName ref="http://dodis.ch/P65657">Konstantin Kagalowski</persName>, in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>. Für das Gespräch <persName ref="http://dodis.ch/P65657">Kagalowskis</persName> mit Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName> am <orgName ref="http://dodis.ch/R20620">World Economic Forum</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G135">Davos</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/62137">dodis.ch/62137</ref>. </note></p><p>Mit Blick auf die Vorgänge in der ehemaligen <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> drückte <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> seine Besorgnis aus, die er angesichts der Tatsache empfinde, dass <emph>zwischen den <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName>-Staaten Handelsbarrieren</emph> entstünden. Diese könnten nur kontraproduktive Auswirkungen haben. Er sei der Meinung, es müsste alles unternommen werden, dass diese Handelshemmnisse beseitigt würden. <persName ref="http://dodis.ch/P65655">L<add type="edition">[awrow]</add></persName> gab zu verstehen, dass die Politik leider nicht immer von der Wirtschaft zu trennen sei. Nach seiner Auffassung gäbe es in der <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">Gemeinschaft unabhängiger Staaten</orgName> zwei bis drei Gruppen, die unterschiedliche Vorstellungen von diesem Zusammenschluss hätten. <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G943">Belarus</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G10404">Kasachstan</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G5943">Armenien</placeName> – mehr und mehr auch <placeName ref="http://dodis.ch/G7293">Usbekistan</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G10055">Tadschikistan</placeName> – seien heute an einer engeren Zusammenarbeit interessiert. Die <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G967">Ukraine</placeName></emph> mache weiterhin Probleme. Ihr Verhalten werde weitgehend von der Innenpolitik beeinflusst. <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G10057">Turkmenistan</placeName></emph> wiederum versuche, völlig unabhängig zu werden (das aber in der Praxis bedeute, dass es sich nach Süden ausrichte) bevor es mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName> weitere Kontakte knüpfen wolle. <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G970">Azerbajdschan</placeName></emph> vertrete ähnliche Ansichten. <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName></emph> sei an einer möglichst weiten Integration interessiert. Sollte es nicht anders gehen, könnte die <orgName ref="http://dodis.ch/R35226">GUS</orgName> auch auf fünf oder sieben Länder beschränkt werden. <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G10404">Kasachstan</placeName>, später auch <placeName ref="http://dodis.ch/G943">Belarus</placeName>, hätten zusammen <emph>Freihandelsabkommen</emph> abgeschlossen. In andern Sektoren habe man bilaterale Abkommen vereinbart.</p><p>Zum Abschluss weist <persName ref="http://dodis.ch/P22246">B<add type="edition">[lankart]</add></persName> darauf hin, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R1871">ECE</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> ein nützliches Forum sein könnte, das den Ländern beim Übergang zur Marktwirtschaft behilflich sein könnte. Sollte <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russland</placeName> diesbezügliche Wünsche vorbringen, so würden diese von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> unterstützt.</p><p>Mit der Feststellung, der heutige Besuch möge zur Intensivierung der bilateralen Beziehungen beitragen, wird das Gespräch beendet.<note xml:id="e1217">Im Mai 1992 reiste Bundesanwalt <persName ref="http://dodis.ch/P47427">Willy Padrutt</persName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G3147">St. Petersburg</placeName>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/62885">dodis.ch/62885</ref> (bereits im Januar 1992 hatte der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">russische</placeName> Generalstaatsanwalt <persName ref="http://dodis.ch/P66297">Walentin Stepankow</persName> die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> besucht, vgl. <ref target="https://dodis.ch/63487">dodis.ch/63487</ref> und <ref target="https://dodis.ch/62526">dodis.ch/62526</ref>). Ebenfalls im Mai 1992 fanden in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> Luftverkehrsverhandlungen zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Russischen Föderation</placeName> statt, vgl. <ref target="https://dodis.ch/63485">dodis.ch/63485</ref>. Zum Besuch von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P59880">Alexei Gluchow</persName>, Chef der Europadirektion im <orgName ref="http://dodis.ch/R34499">russischen Aussenministerium</orgName>, in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> vom 22. Juni 1992 vgl. <ref target="https://dodis.ch/61310">dodis.ch/61310</ref>. </note></p></div></body></text></TEI>