<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58878</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58878">dodis.ch/58878</ref><title type="main">Notiz der <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Politischen Abteilung I</orgName> an das Sekretariat des Staatssekretärs des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName><orgName>​</orgName><note xml:id="e109" type="main"><orgName>​</orgName><idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#4782* (B.41.20.1)</idno>. Diese Notiz wurde als Reaktion auf den Entwurf des <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName> für eine <orig>Verordnung über den Truppeneinsatz für den Grenzpolizeidienst im Frieden</orig> vom 13. Juni 1991 vom stv. Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Politischen Abteilung I des EDA</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P27996">Daniel Woker</persName>, verfasst und unterzeichnet. Die Notiz wurde als Kopie an die <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName>, die <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilungen II</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R34269">III</orgName> sowie an das <orgName ref="http://dodis.ch/R10979">Generalsekretariat des EDA</orgName>, an das <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Integrationsbüro EDA–EVD</orgName>, an den Vorsteher der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion des EDA</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, an den Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Politischen Abteilung I</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20812">Jenö Staehelin</persName>, an den <orgName ref="http://dodis.ch/R34436">Koordinator für internationale Flüchtlingspolitik</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P16825">Rudolf Weiersmüller</persName> sowie an <persName ref="http://dodis.ch/P27996">Woker</persName> selbst verschickt. Am 20. August 1991 wurde die von  Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> unterzeichnete Stellungnahme der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion</orgName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R25958">Stab der Gruppe für Generalstabsdienste des EMD</orgName> verschickt. Im Vergleich zum Entwurf der Stellungnahme  vom 13. August 1991 wurde der Text gekürzt und insbesondere der Antrag, die Ausarbeitung der Verordnung einzustellen,  entfernt, vgl. <ref target="http://dodis.ch/59516">dodis.ch/59516</ref>. Für die diversen Stellungnahmen der Abteilungen des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> vgl. das Dossier <idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#4782* (B.41.20.1)</idno>. Am 3. September 1991 schickte das <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName> einen Antrag an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zur Konsultation an die <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Bundeskanzlei</orgName>, das <orgName ref="http://dodis.ch/R10979">Generalsekretariat des EDA</orgName>, das <orgName ref="http://dodis.ch/R10195">Generalsekretariat des EJPD</orgName>, die <orgName ref="http://dodis.ch/R53">Eidgenössische Finanzverwaltung</orgName> und die <orgName ref="http://dodis.ch/R1519">Oberzolldirektion des EFD</orgName>. Am 15. April 1992 nahm der <orgName>Bundesrat</orgName> von den Vorbereitungsarbeiten Kenntnis, verzichtete aber darauf das Geschäft dem <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> zu unterbreiten bzw. eine Verordnung zu erlassen, vgl. <ref target="https://dodis.ch/61201">dodis.ch/61201</ref>.</note></title><title type="sub">Verordnung über den Truppeneinsatz für den Grenzpolizeidienst im Frieden (VGD) – Vernehmlassung zum Entwurf des <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName> vom 13.6.91</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-07-25">25. Juli 1991</date></dateline></opener><p>1. Die Tatsache, dass überhaupt an einem solchen Entwurf gearbeitet wird, ruft Erstaunen hervor. Anlässlich der ersten öffentlichen Debatte über die <orgName ref="http://dodis.ch/R35638">ALF (Interdep. Arbeitsgruppe für ausserordentliche Lagen im Flüchtlingsbereich)</orgName>,<note xml:id="e223">Die Arbeitsgruppe wurde vom <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> am 13. Februar 1991 eingesetzt, vgl. das BR-Prot. Nr. 230A vom 13. Februar 1991, <ref target="https://dodis.ch/61333">dodis.ch/61333</ref>.</note> die Problematik eines Armeeinsatzes in Friedenszeiten sowie über den ersten «Feldversuch»<note xml:id="e354">Vom 18. bis 22. März 1991 gab es in der Nähe <placeName ref="http://dodis.ch/G1018">Schaffhausens</placeName> ein Testlauf für die Zusammenarbeit zwischen <orgName ref="http://dodis.ch/R18551">Grenzwachtkorps</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R967">Truppe</orgName> im Hinblick auf die Bewältigung von ausserordentlichen Lagen, vgl. dazu die Fragestunde des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> vom 11. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/59897">dodis.ch/59897</ref>.</note> einer Verstärkung des <orgName ref="http://dodis.ch/R18551">Grenzwachtkorps</orgName> mit Armeeinheiten wurde vom <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> versichert, dass es sich um theoretische Erprobung einer Massnahme «of last resort» handle.<note xml:id="e358">Der Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P22356">Kaspar Villiger</persName>, äusserte sich in der Fragestunde des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> vom 11. März 1991 folgendermassen: <orig>«Der Bundesrat betrachtet die mögliche Unterstützung des Grenzwachtkorps durch die Armee als <emph>ultima ratio</emph>, als wirklich letztes Mittel zur Eindämmung eines unkontrollierbaren Zustroms von Migrationswilligen.» </orig>Vgl. <ref target="https://dodis.ch/59897">dodis.ch/59897</ref>, S. 366.</note> Bis zur schriftlichen Vorlage des gegenteiligen Beweises muss davon ausgegangen werden, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R35638">ALF</orgName> bei der Ausarbeitung des Verordnungsentwurfes ohne Auftrag tätig wurde.<note xml:id="e362">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> beauftragte im Juni das <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName>, <orig>«bis zum 31. August 1991 die notwendigen rechtlichen und organisatorischen Massnahmen vorzubereiten, die es dem Bundesrat erlauben, mit einem separaten Beschluss, das GWK durch Truppen der Armee zu stärken.»</orig> Vgl. das BR-Prot. Nr. 1294 vom 26. Juni 1991, <ref target="http://dodis.ch/57579">dodis.ch/57579</ref>.</note> Auf den Entwurf wäre damit überhaupt nicht einzutreten; er müsste vom <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> ohne weiteres zurückgewiesen werden. </p><lb/><p>2. Sollte tatsächlich ein ausdrücklicher Auftrag vorliegen, so sprechen folgende Gründe gegen den <emph>Grundsatz</emph> eines Truppeneinsatzes an der Grenze in Friedenszeiten:</p><p>2.1. <emph>international</emph> läuft ein allfälliger, isoliert <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischer</placeName> Truppeneinsatz – und auch schon die konkrete Vorbereitung dafür; die Ausarbeitung einer Verordnung, die ja nicht geheim gehalten werden kann, ist genau dies – allen gegenwärtigen Anstrengungen im Asyl-/Flüchtlingsbereich auf <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischer</placeName> Ebene (Schengen,<note xml:id="e694">Zum Schengener Abkommen vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1879">dodis.ch/C1879</ref>.</note> Erstasylabkommen<note xml:id="e698">Vgl. DDS 1990, Dok. 53, <ref target="https://dodis.ch/56148">dodis.ch/56148</ref>.</note> etc. etc.) diametral entgegen. Hält man sich das konkrete Beispiel einer Abwehr und Ausschaffung von Asylanten «manu militari» gegenüber und Richtung unsere Nachbarländer vor Augen, ist die Undurchführbarkeit, ja Absurdität eines solchen Vorgehens ohne weiteres einsehbar. Falls irgendeinmal das normale Dispositiv (Grenzschutz und/oder interne Massnahmen) gegen einen Flüchtlingsstrom nicht mehr ausreichen sollte, ist nur ein international abgestimmtes Vorgehen denkbar. </p><p>2.2. <emph>national</emph> ist höchst unsicher, ob ein solcher Einsatz überhaupt durchgesetzt werden könnte. Wenn auch weiterhin von der grundsätzlichen Bereitschaft einer Mehrheit von <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizern</placeName>, das Land gegen eine – heute theoretische – bewaffnete Aggression zu verteidigen, ausgegangen werden kann, ist es zweifelhaft, ob Einsatzbefehle gegen unbewaffnete Zivilisten – und mögen sie auch aus <placeName ref="http://dodis.ch/G1562">Sri Lanka</placeName> kommen – befolgt würden. </p><lb/><p>3. Die Verordnung ist weiter aus zwei spezifischen Gründen abzulehnen:</p><p>3.1. Sie ist <emph>unnütz</emph>, weil Ausdruck sattsam bekannter helvetischer Perfektionierung. Falls tatsächlich einmal ein solcher Truppeneinsatz, international koordiniert, nötig werden sollte, könnte ad hoc organisiert werden. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R35638">ALF</orgName> täte besser daran, die von der Kommission <persName ref="http://dodis.ch/P22557">Leuba</persName><note xml:id="e366"><orgName ref="http://dodis.ch/R36602">Expertenkommission «Grenzpolizeiliche Personenkontrolle EGPK»</orgName>.</note> gemachten Vorschläge zum international koordinierten Vorgehen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> (Zwischenbericht vom 21.6.91 an BR <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> der <orgName ref="http://dodis.ch/R36602">Expertenkommission Grenzpolizeiliche Personenkontrolle</orgName>)<note xml:id="e379">Für den Zwischenbericht an den Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Arnold Koller</persName>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/60417">dodis.ch/60417</ref>.</note> auf ihre rasche Durchführbarkeit zu prüfen.</p><p>3.2. Bereits die Diskussion über eine solche Verordnung sowie deren Perzeption in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und im Ausland passt wie eine Faust aufs Auge unserer gegenwärtigen Europapolitik, ja unserer Aussenpolitik (Solidarität) schlechthin. Im Moment, wo in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> Grenzen fallen und sich die Migrationsproblematik kontinent-, ja weltweit stellt, igelt sich der Sonderfall <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> wieder einmal ein.</p><lb/><p>4. Zum <emph>Verordnungsentwurf selbst</emph> ist zu sagen, dass er für unser <orgName ref="http://dodis.ch/R27">Departement</orgName> völlig unannehmbar erscheint:</p><p>4.1. Mit keinem Wort wird auf die absolute Notwendigkeit internationaler Koordination eingegangen. Man kann sich die Reaktion in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G361">Rom</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> etwa ausmalen, wenn auf Grund einer Verordnung urplötzlich mit der Präsenz von mit Kriegsmunition bewaffneter WK-Soldaten an ihren Grenzen zur <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu rechnen ist.</p><p>4.2. Das <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> erscheint überhaupt nicht in einer Verordnung, deren Auswirkungen in den Aussenbereich offensichtlich sind. Ein de facto Vetorecht des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> bei einzelnen Einsätzen müsste unbedingt vorbehalten bleiben.</p><lb/><p>5. Aus dem Dargelegten ergeben sich folgende <emph>Anträge</emph>:</p><p>5.1. Auf die Vorlage ist nicht einzutreten. Mangels eines politischen Auftrages ist die Ausarbeitung einer solchen Verordnung sofort einzustellen.</p><p>5.2. Erster Eventualantrag: Ein Truppeneinsatz an der Grenze in Friedenszeiten «insbesondere bei grossem Zustrom von Emigranten» (Verordnungsentwurf Para 1) ist, im Grundsatz, international und national kontraproduktiv und undurchführbar. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R35638">ALF</orgName> ist mit der Ausarbeitung von Alternativen zu beauftragen.</p><p>5.3. Zweiter Eventualantrag: Die konkrete Ausarbeitung einer solchen Verordnung zum jetzigen Zeitpunkt ist einzustellen, weil sie unnütz ist und unserer gegenwärtigen Europa- und Aussenpolitik diametral entgegen läuft. </p><p>5.4. Dritter Eventualantrag: Der Wortlaut der Verordnung ist so zu ändern, dass (a) beim Vorliegen grosser Emigrantenströme internationaler Koordination erste Priorität eingeräumt wird und (b) dem <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> bei der Auslösung einzelner Aktionen Entscheidungsbefugnis zukommt. </p><lb/><p>6. Zum Schluss sei noch folgende Bemerkung allgemeiner Natur angebracht: Wenn wir als Staat aus der auch für uns schmerzlichen Periode des zweiten Weltkrieges etwas gelernt haben, dann die absolute Notwendigkeit einer vernünftigen und humanen Flüchtlingspolitik. Wo wegen der Grenzbesetzung und dem ganz anderen Umfeld 1940–45 eine militärisch durchgeführte Flüchtlingspolitik unabänderlich war, erscheint eine solche angesichts des heutigen Umfelds der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> als Anachronismus.<note xml:id="e720">Vgl. die thematische Zusammenstellung <orig>Haltungen gegenüber Verfolgungen</orig>, <ref target="https://dodis.ch/D434">dodis.ch/D434</ref>.</note> Angesichts dieses Verordnungsentwurfes kann man nicht umhin, einen Versuch auszumachen zur Errichtung neuer Tätigkeitsfelder für eine, angesichts der heutigen Sicherheitslage zu gross gewordenen Armeeorganisation.<note xml:id="e901">Vgl. dazu auch die Diskussion über den sicherheitspolitischen Bericht in der zuständigen Kommission des <orgName ref="http://dodis.ch/R36">Ständerats</orgName>, DDS 1991, Dok. 22, <ref target="https://dodis.ch/59498">dodis.ch/59498</ref>.</note> </p></div></body></text></TEI>