<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58172</title><author>
					<orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName>
				</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2023-01-01">2023</date><availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence>
				</availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc><revisionDesc>
			<change when="2023-01-01">Last change</change>
		</revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head>
					<ref target="http://dodis.ch/58172">dodis.ch/58172</ref>
					<title type="main">Antrag des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName><note xml:id="e2996">
							<idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1004.1#1000/9#1016* (4.10prov.)</idno>. Cette proposition est rédigée par <persName ref="http://dodis.ch/P61818">Jean-Claude Schneuwly</persName> de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1816">Office fédéral des transports (OFT) du DFTCE</orgName> et par <persName ref="http://dodis.ch/P56163">Rudolf Bärfuss</persName>, Chef de section au <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Bureau de l’intégration DFAE/DFEP</orgName>, sous la résponsabilité de <persName ref="http://dodis.ch/P24532">Hans Peter Fagagnini</persName>, Vice-directeur du <orgName ref="http://dodis.ch/R1816">OFT</orgName>, et de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Jakob Kellenberger</persName>, Chef du du <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Bureau de l’intégration DFAE/DFEP</orgName>. Elle est signée par le Président de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, et des Conseillers fédéraux  <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, et <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R537">DFTCE</orgName>. L’<orgName ref="http://dodis.ch/R1682">Office fédérale de la justice du DFJP</orgName>, la <orgName ref="http://dodis.ch/R1519">Direction générale des douanes du DFF</orgName>, ainsi que la <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Chancellerie fédérale</orgName> sont d’accord avec la proposition. Les remarques formulées par l’<orgName ref="http://dodis.ch/R22816">Office fédérale de l’environnement, des forêts et du paysage du DFI</orgName>, par l’<orgName ref="http://dodis.ch/R53">Administration fédérales des finances du DFF</orgName>, ainsi que par l’<orgName ref="http://dodis.ch/R78">Office fédérale de la police du DFJP</orgName> figurent sous point 7 de la proposition. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R180">DFJP</orgName> et le <orgName ref="http://dodis.ch/R43">DFF</orgName> prennent position sur la proposition par le biais d’un co-rapport. Lors de sa 1<hi>ère</hi> séance extraordinaire du 12 février 1992, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> apprécie l’accord comme <orig>«très avantageux pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>»</orig> et  décide d’accepter la proposition, cf. le procès-verbal de discussion  du 17 février 1992, <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1003#2003/92#3* (4.32)</idno>, ainsi que le PVCF N<hi>o</hi> 285 du 12 février 1992, facsimilé <ref target="https://dodis.ch/58172">dodis.ch/58172</ref>. Pour le texte définitif de l’accord entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R28">​</orgName><placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération suisse</placeName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté économique européenne</orgName> sur le transport de marchandises par route et par rail (y compris les annexes), signé le 2 mai 1992 à <placeName ref="http://dodis.ch/G930">Porto</placeName>, cf. RO, 1993, pp. 1198-1230.</note>
					</title>
					<title type="sub">Transitabkommen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>-<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>: Unterzeichnung</title>
				</head><dateline>
					<placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date>28. Januar 1992</date>
				</dateline><p>
					<title type="alt">1. Der Verlauf der Verhandlungen</title>
				</p><p>Ausgangspunkt der Verkehrsverhandlungen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>–<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> war ein Ministertreffen vom Februar 1987, das auf Initiative des belgischen Vorsitzenden der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Verkehrsminister<note xml:id="e6627"><persName ref="http://dodis.ch/P67574">Herman de Croo</persName>.</note> in <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> stattfand und an dem die <persName ref="http://dodis.ch/P57560">​</persName><persName ref="https://dodis.ch/P67518">Verkehrsminister</persName> <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschlands</placeName>,<note xml:id="e8513"><persName ref="http://dodis.ch/P67518">Werner Dollinger</persName>.</note> <placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italiens</placeName>,<note xml:id="e6636"><persName ref="http://dodis.ch/P59744">Claudio Signorile</persName>.</note> <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreichs</placeName><note xml:id="e6641"><persName ref="http://dodis.ch/P59989">Rudolf Streicher</persName>.</note> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName><note xml:id="e6632"><persName ref="http://dodis.ch/P26604">Leon Schlumpf</persName>.</note> sowie das zuständige Mitglied der <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">EG-Kommission</orgName><note xml:id="e6645"><persName ref="http://dodis.ch/P62115">Stanley Clinton-Davis</persName>.</note> teilnahmen. Thema war «der zunehmende Güterkraftverkehr auf den transalpinen Verkehrsverbindungen».<note xml:id="e2575">Vgl. dazu die BR-Prot. Nr. 318 vom 25. Februar 1987,  <ref target="https://dodis.ch/61321">dodis.ch/61321</ref>, sowie Nr. 991 vom 1. Juni 1987, <ref target="https://dodis.ch/61330">dodis.ch/61330</ref>.</note>
				</p><p>Nach informellen Expertenkontakten verabschiedete der <orgName ref="http://dodis.ch/R23652">EG-Rat</orgName> der Verkehrsminister am 7. Dezember 1987 ein Mandat für eine erste Verhandlungsphase mit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName>. Am 13. Juni 1988 beschloss der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> die Teilnahme der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> an exploratorischen Gesprächen und formellen Verhandlungen und bestimmte Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> zum Leiter der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Delegation.<note xml:id="e1890">BR-Prot. Nr. 1100 vom 13. Juni 1988, <ref target="https://dodis.ch/57052">dodis.ch/57052</ref>.</note> lm Laufe des Jahres 1988 wurden exploratorische Gespräche durchgeführt, mit dem Ziel, die Verhandlungsgegenstände genauer zu bestimmen.</p><p>Seit Anbeginn bestand die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Delegation darauf, dass für die Lösung des Transitproblems der kombinierte Verkehr Schiene/Strasse im Zentrum zu stehen hat, und dass der gegenseitige Marktzugang ebenfalls verhandelt wird. lm Dezember 1988 hiess der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Rat</orgName> ein modifiziertes Mandat für die zweite, formelle Verhandlungsphase gut. Darin forderte die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> einen Strassenkorridor für 40-Tonnen-LKW und schloss im Falle grösserer Schwierigkeiten nicht aus, sog. Reziprozitätsmassnahmen zu ergreifen und die Verhandlungen in den Kontext der globalen Beziehungen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu stellen. Mit Beschluss vom 13. Februar 1989 präzisierte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> seinerseits das <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Mandat.<note xml:id="e2580">Vgl. das BR-Prot. Nr. 232 vom 13. Februar 1989, <ref target="https://dodis.ch/61332">dodis.ch/61332</ref>.</note>
				</p><p>Die Eröffnung der formellen Verhandlungen erfolgte mit einer ersten Runde im Februar 1989.<note xml:id="e4010">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/63206">dodis.ch/63206</ref>.</note> In der Anfangsphase ging es darum, das harte Nein der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zum 40-Tonnen-Strassenkorridor zu verbinden mit Kooperationsbereitschaft beim kurzfristig wirksamen Ausbau der Kapazitäten für den kombinierten Verkehr und bei der Gewährung einiger kleinerer Konzessionen für die Verbesserung des Strassentransits. So beschloss der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> im Mai 1989 unter bestimmten Bedingungen einige den Strassenverkehr erleichternde Massnahmen (Erhöhung Gewichtstoleranz, Anpassung Grenzzone <placeName ref="http://dodis.ch/G688">Tessin</placeName>, usw.).<note xml:id="e5483">Vgl. das BR-Prot. Nr. 806 vom 16. Mai 1989, <ref target="https://dodis.ch/55648">dodis.ch/55648</ref>.</note>
				</p><p>An der zweiten Runde vom 17. Mai in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> bestätigte sich, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">EG-Kommission</orgName> hinsichtlich der mittel- und langfristigen Problemlösung mehr und mehr auf den kombinierten Verkehr umschwenkt.<note xml:id="e4006">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/60289">dodis.ch/60289</ref>.</note> Die am 10. Mai beschlossene NEAT-Lösung<note xml:id="e1551">Vgl. das BR-Prot. Nr. 805 vom 10. Mai 1989, <ref target="https://dodis.ch/57222">dodis.ch/57222</ref>.</note> mit zwei neuen Basistunnels (<placeName ref="http://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G987">Lötschberg</placeName>) wurde von der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Delegation mit Genugtuung zur Kenntnis genommen. Hingegen beharrte die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> im Sinne einer kurzfristigen Problemlösung auf ihrer Forderung nach einem befristeten und quantitativ beschränkten Strassenkorridor für 40-Tonnen-Lastwagen.</p><p>An ihrer Tagung vom 5. Juni gaben die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Verkehrsminister den Auftrag, namentlich mit <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> Gespräche auf politischer Ebene zu führen. Am 17. Juli traf Kommissar <persName ref="http://dodis.ch/P59380">van Miert</persName> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mit dem Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName><note xml:id="e4688"><persName>Adolf Ogi</persName>.</note> zusammen; eine kurze Begegnung fand auch mit dem Bundespräsidenten<note xml:id="e4693"><persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>.</note> statt. Kommissar <persName ref="http://dodis.ch/P59380">van Miert</persName> sprach die Forderung nach einem 40-Tonnen-Strassenkorridor nicht mehr explizit aus; er verlangte hingegen, spezifische Probleme, insbesondere für den Transit von leichtverderblichen Gütern, praktischen Lösungen zuzuführen.<note xml:id="e3337">Zum Besuch von <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Kommissar <persName ref="http://dodis.ch/P59380">Karel van Miert</persName> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vom 17. Juli 1989 vgl. <ref target="https://dodis.ch/61302">dodis.ch/61302</ref>.</note>
				</p><p>Die von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> am 24. Oktober beschlossenen Massnahmen zur Verbesserung des Huckepackangebots<note xml:id="e2233">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 1919 vom 24. Oktober 1989, <ref target="https://dodis.ch/57571">dodis.ch/57571</ref>.</note> – Verdreifachung der Kapazität bis 1994/95 mit Kosten von über 1,4 Milliarden Franken – wurden auf <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Seite begrüsst. Der dadurch zum Ausdruck gebrachte Wille der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, ihre Transitrolle unter Berücksichtigung der Umwelterfordernisse auch in Zukunft voll wahrzunehmen, fand in der Gemeinschaft zunehmend Anerkennung, was sich auch klar an der Tagung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Verkehrsminister vom 4./5. Dezember zeigte. Von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> wurden nur noch «strassenseitige Erleichterungen» verlangt; vom 40-Tonnen-Strassenkorridor war nicht mehr die Rede.</p><p>Im Januar 1990 beschlossen die beiden Verhandlungsleiter,<note xml:id="e5505">Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P22477">Kellenberger</persName> für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und Generaldirektor <persName ref="http://dodis.ch/P61394">Eduardo Peña</persName> für die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>.</note> zwei Arbeitsgruppen einzusetzen, und zwar eine für die Koordination der Anstrengungen zur Förderung des kombinierten Verkehrs, und eine für die Definition eines umweltverträglichen Lastwagens.<note xml:id="e1215">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/63824">dodis.ch/63824</ref>.</note> Am 7. Juni fand die dritte formelle Verhandlungsrunde statt.<note xml:id="e1211">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/59303">dodis.ch/59303</ref>.</note> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> kündigte dabei unerwartet an, dass sie im Hinblick auf die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen möglicherweise nur noch ein interimistisches Abkommen mit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> anstrebe. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> machte unmissverständlich klar, dass damit die Grundlage der bilateralen Verhandlungen in Frage gestellt sei.</p><p>Anlässlich weiterer Verhandlungsrunden im November und Dezember standen die Fragen über die Dauer des Abkommens (langfristige oder interimistische Regelung), über die Kompetenz der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> als solche für die Sicherstellung der unerlässlichen infrastrukturellen Begleitmassnahmen im Norden und Süden unseres Landes sowie über die Forderungen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> nach gewissen zusätzlichen Erleichterungen für den Strassenverkehr im Mittelpunkt.<note xml:id="e3342">Für die Protokolle der fünften Verhandlungsrunde in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> vom 30. November 1990 und der sechsten Verhandlungsrunde in <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Brüssel</placeName> vom 12. Dezember 1990 vgl. das Dossier <idno>CH-BAR#E7113A#2001/192#513* (777.500)</idno>.</note> Der <orgName ref="http://dodis.ch/R23652">EG-Ministerrat</orgName> hat im Dezember das Dossier einer ersten Prüfung unterzogen und sich dafür ausgesprochen, dass die bilateralen Verhandlungen vorerst bis Mitte 1991 weitergeführt werden.</p><p>Im Jahre 1991 folgten sechs Verhandlungsrunden. Hauptproblem waren die von der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> mit Nachdruck geforderten Ausnahmen von der 28-Tonnen-Begrenzung.</p><p>Im Juni 1991 erfolgte eine erste Deblockierung mit dem <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Angebot einer geringen Zahl von Ausnahmen, unter verschiedenen restriktiven Bedingungen, sofern der Grundsatz der 28-Tonnen-Begrenzung von der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> anerkannt wird.<note xml:id="e5620">Vgl. dazu die BR-Prot. Nr. 1118 vom 6. Juni 1991,  <ref target="https://dodis.ch/57422">dodis.ch/57422</ref>, sowie Nr. 1230 vom 19. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/57504">dodis.ch/57504</ref>.</note> Umstritten blieben die Zahl der Ausnahmen, die Bedingungen, unter denen diese gewährt würden, gewisse fiskalische Fragen und die Vertragsdauer.</p><p>Dank intensiven ministeriellen Kontakten und dank der speditiven Behandlung der NEAT-Vorlage in den <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Eidgenössischen Räten</orgName><note xml:id="e5582">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> stimmte in der Schlussabstimmung vom 4. Oktober 1991 der Vorlage mit 118 zu 18 Stimmen zu, vgl. Amtl. Bull. NR, 1991, IV, S. 2038. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName> folgte dem <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> an seiner Sitzung vom selben Tag und stimmte mit 25 zu 1 Stimme der Vorlage ebenfalls zu, vgl. Amtl. Bull. SR, 1991, IV, S. 921.</note> konnte im Oktober der Durchbruch erzielt werden. Schlüssel war ein qualitativer Ansatz, der Ausnahmen von der 28-Tonnen-Limite für täglich 50 Fahrten in jeder Richtung vorsieht, sofern die Kapazitäten des kombinierten Verkehrs ausgeschöpft sind, verderbliche Güter und andere dringliche Sendungen transportiert werden und saubere LKW benutzt werden.<note xml:id="e5600">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 51, <ref target="https://dodis.ch/58168">dodis.ch/58168</ref>.</note>
				</p><p>An der <orgName ref="http://dodis.ch/R25156">EG-Ratstagung</orgName> der Verkehrsminister vom 21. Oktober wurde das Abkommen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> (sowie das Abkommen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>) auf politischer Ebene gutgeheissen.<note xml:id="e6188">Zum  definitiven  Vertragstext  des <orig>Abkommens  zwischen  der  <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischen  Eidgenossenschaft</placeName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</orgName> über den Güterverkehr auf Strasse und Schiene</orig> (inkl. Beilagen), abgeschlossen am 21. Oktober 1991 und unterzeichnet am 2. Mai 1992, vgl. AS, 1993, S. 1198–1222.</note>
				</p><p>
					<title type="alt">2. Der Zusammenhang mit den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen</title></p><p>Die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen wurden formell erst im Juni 1990 eingeleitet, doch stand dieser neue Ansatz schon seit der berühmten Rede von <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">EGK</orgName>-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P47396">Delors</persName> im Januar 1989 im Raum.<note xml:id="e3648">Zur Rede von EG-Kommissionspräsident <persName ref="http://dodis.ch/P47396">Jacques Delors</persName> vom 17. Januar 1989 vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2025">dodis.ch/C2025</ref>.</note> Auch in der Grundanlage des <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Mandats vom Dezember 1988 war die Verknüpfung des Transits mit dem neuen globalen Verhandlungsprozess bereits enthalten, indem eben die Transitverhandlungen im Falle grösserer Schwierigkeiten in den Kontext der globalen Beziehungen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu stellen seien.</p><p>Schon Mitte 1990 machten sich Interferenzen bemerkbar, indem die <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">EGK</orgName> vorschlug, nur noch ein interimistisches Verkehrsabkommen mit der Schweiz abzuschliessen, das dann vom <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag abgelöst würde. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> lehnte dies kategorisch ab. Einzelne Mitgliedstaaten befürworteten die Überführung des Transitdossiers in die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen, drangen damit aber im Verkehrsministerrat vom Dezember 1990 nicht durch.</p><p>Demgegenüber kam es nun von der Seite der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen her zu einem Junktim, indem der für Aussenbeziehungen zuständige Vizepräsident der <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">EG-Kommission</orgName><note xml:id="e6654"><persName ref="http://dodis.ch/P58728">Frans Andriessen</persName>.</note> sowie der Chef-Unterhändler der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName><note xml:id="e6658"><persName ref="http://dodis.ch/P49659">Horst Günter Krenzler</persName>.</note> klar machten, dass es ohne Lösung in der Transitfrage keinen erfolgreichen Abschluss der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen gebe oder dass zumindest das Verkehrskapitel (also auch der Luftverkehr) aus dem <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag ausgeklammert werde. <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischerseits</placeName> wurde diese Verknüpfung nie anerkannt, dennoch ist sie in den letzten Monaten zu einer politischen Realität geworden. Die Kompromisslösung vom 21. Oktober in der Transitfrage trug in der Tat zur Deblockierung der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen bei.</p><p>
					<title type="alt">3. Aspects essentiels de l’accord sur le transit</title>
				</p><p>L’accord sur le transit conclu entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> comprend, outre le préambule, 23 articles et 8 annexes faisant partie intégrante de l’accord.<note xml:id="e7209">Pour le texte définitif de l’accord entre la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération suisse</placeName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté économique européenne</orgName> sur le transport de marchandises par route et par rail (y compris les annexes), signé le 2 mai 1992 à Porto, cf. RO, 1993, pp. 1198-1230.</note></p><p>Les aspects essentiels de cet accord sont les suivants:</p><p>
					<title type="alt">3.1 Préambule</title>
				</p><p>Le préambule de l’accord sur le transit met l’accent sur la coopération et la promotion des échanges internationaux par une politique de transport coordonnée au niveau <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européen</placeName>. Il relève toutefois la nécessité de résoudre de façon durable les problèmes causés par le transit alpin en tenant compte des limites naturelles imposées au développement du trafic routier (topographie de l’Arc alpin) et de manière à sauvegarder la qualité de vie des populations concernées et à protéger l’environnement. Dans cette optique, le transport combiné représente la meilleure solution pour maîtriser le volume croissant du transport international de marchandises traversant les <placeName ref="http://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName>. Le préambule souligne enfin que les différents modes de transport doivent couvrir les frais qu’ils occasionnent.</p><p>
					<title type="alt">3.2 Objectifs, champ d’application et définitions (titre I: articles 1 à 3)</title>
				</p><p>L’accord sur le transit a pour principal objectif de renforcer la coopération entre les parties contractantes dans le domaine des transports et, plus particulièrement, en matière de trafic de transit à travers les <placeName ref="http://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName>. La priorité est accordée à la promotion du transport ferroviaire et du transport combiné, de manière à protéger la santé de la population ainsi que l’environnement.</p><p>Le champ d’application de l’accord porte aussi bien sur la coopération en matière de transport ferroviaire et combiné (infrastructure, mesures d’accompagnement) que sur le transport routier (transit routier, certaines questions du trafic bilatéral, accès au marché). Enfin, l’accord sur le transit donne également aux parties contractantes la possibilité de se tenir informées de l’évolution générale des politiques des transports respectives et de débattre de tout aspect touchant l’application de l’accord.</p><p>
					<title type="alt">3.3 Transport ferroviaire et transport combiné (titre II: articles 4 à 9)</title>
				</p><p>Le titre II de l’accord porte sur les mesures nécessaires au développement et à la promotion du trafic combiné rail/route pour le transport de marchandises. La réalisation et l’échelonnement des travaux d’infrastructures, le développement et l’exploitation des services, ainsi que la mise en œuvre des mesures d’accompagnement devront se faire de manière coordonnée, en parallèle, et en poursuivant l’objectif de rentabiliser les investissements effectués.</p><p>Les travaux d’infrastructure et la planification des mesures à entreprendre en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à court, moyen et long terme (essentiellement le programme «transit alpin») sont décrits de manière précise dans l’accord (article 5 et annexe 2). Ces mesures correspondent entièrement aux décisions prises par le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> en octobre 1989 sur le corridor de ferroutage.<note xml:id="e3346">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1919 du 24 octobre 1989, <ref target="https://dodis.ch/57571">dodis.ch/57571</ref>.</note> L’accord définit également les mesures d’extension (adaptation des tunnels, nouveaux terminaux, augmentation de la capacité sur certains tronçons de lignes) que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> devra prendre pour permettre un écoulement fluide du trafic ferroviaire et combiné non seulement en <placeName>Suisse</placeName> mais également au-delà de la frontière (article 6 et annexe 4). Dans ce cadre, référence est faite à l’Accord trilatéral entre l’<placeName ref="http://dodis.ch/G806">Allemagne</placeName>, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italie</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> sur l’amélioration du transport combiné de marchandises rail/route à travers les <placeName ref="http://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName> <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName>, signé à <placeName ref="http://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> le 3 décembre 1991.<note xml:id="e3350">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 2193 du 6 novembre 1991, <ref target="https://dodis.ch/57605">dodis.ch/57605</ref>, et RO, 1993, pp. 1198–1221.</note> Les compétences en matière infrastructurelle étant principalement du ressort des États membres de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>, l’<placeName ref="http://dodis.ch/G806">Allemagne</placeName> et l’<placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italie</placeName> s’engagent ainsi, dans l’accord trilatéral, à entreprendre les travaux de raccordement nécessaires.</p><p>La promotion du transport ferroviaire et du transport combiné est également consacrée dans l’accord (article 7) par toute une série de mesures d’accompagnement plus incitatives que contraignantes que les parties s’engagent à mettre en œuvre de façon concertée. De plus, l’article 8 de l’accord rappelle le principe de la compétitivité des conditions de prix entre le rail et la route et laisse aux parties contractantes la possibilité d’octroyer des aides dans l’infrastructure et les équipements fixes ou mobiles nécessaires au transbordement, ainsi que des aides d’exploitation pour les coûts non couverts.</p><p>
					<title type="alt">3.4 Transport sur route (titre III: articles 10 à 13)</title>
				</p><p>L’accord sur le transit porte également sur le transport de marchandises par la route et prévoit, au titre III, un certain nombre de mesures visant à faciliter de tels transports.</p><p>Ce volet routier consacre le principe de l’interdiction de circuler la nuit et le dimanche en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, ainsi que le maintien de la limite des 28 t, tout en permettant à nos transporteurs de continuer à circuler à 40 t sur territoire communautaire (voir annexe 7). Il convient par ailleurs de signaler que, dans le respect de la limite maximale des 28 t, les véhicules routiers immatriculés dans la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> pourront circuler sur le territoire suisse avec des dimensions et des poids de l’axe moteur définis dans la législation communautaire, telle qu’elle se présentera au moment de l’entrée en vigueur de l’accord.</p><p>Afin de faciliter le transport par route, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> s’est engagée à prendre une série de mesures décrites à l’art. 10 (par ex. achèvement et amélioration du réseau des routes nationales, élévation de la marge de tolérance relative au poids des véhicules de 2 à 5%, passage à une largeur de 2,60 m pour les véhicules frigorifiques).</p><p>Le titre III de l’accord satisfait à la principale revendication communautaire portant sur l’octroi d’exceptions à l’interdiction de circuler la nuit et le dimanche et d’exceptions à la limite des 28 t (annexe 6). Pour ces dernières, l’accord sur le transit prévoit le «système du surplus» (Überlaufsystem) que l’on peut résumer ainsi:</p><p>– épuisement de la capacité ferroviaire</p><p>– limitation à l’axe <placeName ref="http://dodis.ch/G83">Bâle</placeName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G759">Chiasso</placeName></p><p>– limite supérieure: 50 camions de plus de 28 t immatriculés dans la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> par jour et par direction (15 000 par an et par direction)</p><p>– transport de marchandises périssables et d’envois urgents</p><p>– camions «verts» (véhicules routiers répondant aux normes communautaires de pollution les plus récentes; sont aussi considérés comme tels les véhicules dont date de 1<hi>ère</hi> immatriculation ne remonte pas au-delà de deux ans à compter du jour de la demande d’exemption).</p><p>Les détails pratiques seront fixés dans un Arrangement administratif que les Parties contractantes devront encore élaborer.</p><p>La protection de l’environnement constitue également un objectif important de l’accord sur le transit (article 11 ). À cette fin, les Parties contractantes envisagent l’introduction de normes d’un haut niveau de protection pour réduire les émissions de gaz, de particules et de bruit des camions.</p><p>En matière de fiscalité, l’accord sur le transit envisage la coordination des redevances routières qui devront tenir compte des coûts d’infrastructure des transports, puis des coûts externes, en particulier ceux relatifs à l’environnement (art. 12). Les coûts spécifiques aux régions alpines devraient être également pris en considération.</p><p>Enfin, l’article 13 de l’accord porte sur l’accès commercial au marché des transports. Les parties se l’accorderont dans le cadre du Traité sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">Espace économique européen</orgName> ou, le cas échéant, dans le cadre d’un accord bilatéral (voir aussi annexe 8).</p><p>
					<title type="alt">3.5 Facilitation du passage frontalier et simplification des formalités (titre IV: article 14)</title>
				</p><p>Ce chapitre porte sur la simplification des formalités pesant sur les transports, notamment dans le domaine douanier et fait référence à l’accord sur la facilitation du passage frontalier entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, entré en vigueur le 1<hi>er</hi> juillet 1991.<note xml:id="e3652"><orig>Accord entre la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération suisse</placeName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté économique européenne</orgName> relatif à la facilitation des contrôles et des formalités lors du transport des marchandises</orig> conclu le 21 novembre 1990, RO, 1991, pp. 1490–1500.</note>
				</p><p>
					<title type="alt">3.6 Dispositions générales et finales (titre V: articles 15 à 23)</title>
				</p><p>Aux termes de l’article 16 de l’accord, les parties contractantes ne doivent pas prendre des mesures unilatérales visant à discriminer le trafic de transit. Au cours des négociations, la question de l’insertion d’une clause de sauvegarde dans l’accord a été abordée et les parties contractantes ont souligné que l’article 16 pouvait constituer une base de protection en cas de nécessité (p. ex. forte croissance du trafic des 28 t). Pour notre pays, cette disposition est importante car elle n’exclut pas que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> prenne des mesures unilatérales à condition qu’elles ne soient pas discriminatoires.</p><p>Le bon fonctionnement de l’accord sur le transit est assuré par un «Comité des transports terrestres <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>/<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>» (appelé Comité mixte) composé de représentants des deux Parties contractantes (art. 18). Cet organe procédera tous les 3 ans à un réexamen de l’accord en fonction des développements survenus en matière de capacité de transport, de coûts ou de charge du trafic routier sur l’environnement. Enfin, le Comité mixte a la compétence de régler les différends touchant l’interprétation ou l’application de l’accord.</p><p>L’accord sur le transit est conclu pour une durée de 12 ans. Il sera ratifié ou approuvé par les Parties contractantes selon les procédures qui leur sont propres et entrera en vigueur une fois les procédures nécessaires accomplies.</p><p>Enfin un protocole sera annexé à l’accord sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">Espace économique européen</orgName>, protocole prévoyant que les dispositions contenues dans l’accord sur le transit priment sur les dispositions de même nature découlant de l’accord <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>. Ce protocole indiquera également qu’à l’expiration de la durée pour laquelle l’accord de transit est prévu (12 ans), la situation dans le domaine routier sera réexaminée. Il n’y aura donc pas automatiquement une reprise de l’acquis communautaire en matière de poids maximal à l’échéance de l’accord.</p><p>
					<title type="alt">4. Évaluation de l’accord et de ses annexes</title>
				</p><p>
					<title type="alt">4.1 Avantages découlant de l’accord du point de vue <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName></title>
				</p><p>
					<title type="alt">4.1.1 Priorité accordée au transport combiné</title>
				</p><p>L’accord sur le transit consacre la promotion du transport combiné rail/route. Cette promotion représente l’un des éléments principaux de la politique <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> des transports et est considérée comme l’un des atouts essentiels mis à notre disposition pour résoudre le problème du transit des marchandises à travers la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Alors que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> a considéré jusqu’ici le transport routier comme l’épine dorsale de sa politique des transports, elle reconnaît aujourd’hui également l’importance croissante du transport ferroviaire et du transport combiné. Dans ce cadre, les chemins de fer des États membres de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> conjointement avec les <orgName ref="http://dodis.ch/R1760">CFF</orgName> et les <orgName ref="http://dodis.ch/R17983">ÖBB</orgName> développent actuellement, sous l’égide de la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Commission des CE</orgName>, des lignes directrices sur la mise en place d’un réseau <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européen</placeName> de transport combiné.</p><p>
					<title type="alt">4.1.2 Intégration des Nouvelles lignes ferroviaires alpines (NLFA) dans un concept <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européen</placeName> des transports</title>
				</p><p>Les travaux d’infrastructure à réaliser en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> (solution transitoire, NLFA) ainsi que l’engagement des États membres de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> à entreprendre les travaux de raccordement nécessaires figurent expressément dans l’accord. De cette manière, nos projets d’infrastructure sont intégrés dans un concept <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européen</placeName> des transports et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> a de bonnes perspectives que les investissements effectués seront rentabilisés.</p><p>Il est cependant évident qu’en cas d’aboutissement du référendum sur la NLFA, le résultat de la votation populaire sera déterminant pour la viabilité même de l’accord de transit.<note xml:id="e3657">Lors de la votation populaire du 27 septembre 1992, le projet NLFA a été accepté par 64% des voix, cf. FF, 1992, VI, p. 411. Sur la NLFA, cf. la compilation thématique <ref target="https://dodis.ch/T1722">dodis.ch/T1722</ref>.</note>
				</p><p>
					<title type="alt">4.1.3 Maintien de la limite des 28 t</title>
				</p><p>Pour ce qui est du transport sur route, l’accord maintient l’interdiction de circuler la nuit et le dimanche, ainsi que la limite des 28 t. Il s’agit là d’un point essentiel revendiqué et obtenu par la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>; de telles limites ont permis et devraient permettre à l’avenir de maintenir le trafic des marchandises à travers les <placeName ref="http://dodis.ch/G1007">Alpes</placeName> suisses dans des proportions décentes.</p><p>
					<title type="alt">4.1.4 Octroi d’un nombre limité d’exceptions à la limite des 28 t</title>
				</p><p>Comparée aux revendications initiales de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> (corridor de 40 t, puis 250 autorisations par jour pour les camions de 40 t), la solution retenue dans l’accord et visant à accorder à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> un nombre limité d’exceptions (50 par jour et par direction) est favorable pour notre pays. Il est à noter que ces exceptions sont compatibles avec les dispositions de la Loi fédérale sur la circulation routière du 19 décembre 1958.<note xml:id="e3662"><orig>Loi fédérale sur la circulation routière</orig> du 19 décembre 1958, RO 1959, pp. 705–746.</note>
				</p><p>
					<title type="alt">4.1.5 Accès au marché</title>
				</p><p>L’accès commercial au marché des transports sera accordé aux transporteurs <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> dans le cadre du Traité sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>. Si ce dernier ne devait pas se réaliser, les Parties contractantes entameront aussitôt des négociations pour régler cette question sur une base bilatérale.</p><p>La possibilité pour nos transporteurs de continuer à rouler à 40 t sur territoire <orgName>communautaire</orgName> (accès technique au marché) est garantie.</p><p>Il s’agit là de revendications essentielles de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> lors des négociations en contrepartie des exigences communautaires visant à obtenir des dérogations pour le passage de camions à 40 t.</p><p>En ce qui concerne les dimensions et les poids de l’axe moteur, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> adaptera sa législation à la réglementation <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">communautaire</orgName> (Directive CE 85/3)<note xml:id="e6065"><orig>Directive 85/3/CEE du <orgName ref="http://dodis.ch/R25156">Conseil</orgName> du 19 décembre 1984 relative aux poids, aux dimensions et à certaines autres caractéristiques techniques de certains véhicules routiers</orig>, Journal officiel des <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communautés européennes</orgName>, n° L 2 du 3 janvier 1985, pp. 14–18.</note> dans le cadre de la procédure Eurolex, mais maintiendra la limite des 28 t comme poids maximal autorisé.</p><p>
					<title type="alt">4.1.6 Fiscalité</title>
				</p><p>La <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> envisagent de développer une politique coordonnée dans la mesure du possible en matière de fiscalité routière qui tient compte des coûts d’infrastructure et des coûts externes. Compte tenu de la situation existant dans la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> sur le plan institutionnel (principe de l’unanimité), la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> dispose, par le biais de l’art. 12 de l’accord, d’une certaine marge de manœuvre lui permettant d’introduire, le cas échéant, des mesures de fiscalité qui pourraient s’avérer nécessaires.</p><p>
					<title type="alt">4.1.7 Clause évolutive</title>
				</p><p>Le principe du libre choix du mode de transport est maintenu dans l’accord, dans le respect des limites de la législation suisse (28 t).</p><p>Le Comité mixte procédera tous les 3 ans à un réexamen de l’accord en fonction des développements survenus notamment dans le domaine de l’impact en trafic routier sur l’environnement et la qualité de vie. Le cas échéant, le Comité mixte fera des propositions appropriées aux Parties contractantes sur la base desquelles la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> pourra prendre les mesures qui s’imposent. De plus, il convient de rappeler qu’en cas de nécessité (par ex. forte croissance du trafic des 28 t) notre pays dispose de possibilités d’action, en particulier dans le cadre des articles 12 et 16.</p><p>
					<title type="alt">4.1.8 Aviation civile</title>
				</p><p>Dans ce domaine, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> reprendra l’acquis communautaire dans le cadre du Traité sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>. Si celui-ci ne devait voir le jour, on cherchera rapidement une solution alternative. Une déclaration conjointe figurera donc au procès-verbal de la signature de l’accord par les Parties contractantes; sa teneur est la suivante: «<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">La Communauté</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> saisissent l’occasion de la conclusion des négociations sur les transports terrestres pour souligner l’importance d’une coopération fructueuse et d’une libéralisation dans le domaine des transports aériens. Elles sont d’avis qu’il faudra parvenir dès que possible à une solution satisfaisante sur la base de l’acquis communautaire».<note xml:id="e3667">Cf. la <orig>Déclaration conjointe au procès-verball:  «La <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> saisissent l'occasion de la conclusion des négociations sur les transports terrestres pour souligner l'importance d'une coopération fructueuse et d'une libéralisation dans le domaine des transports aériens. Elles sont d'avis qu'il faudra parvenir dès que possible à une solution satisfaisante sur la base de l'acquis communautaire.»</orig>, RO, 1993, p. 1221.</note> Une telle déclaration s’explique par le fait que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> a refusé de conclure avec la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et avec d’autres pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> un accord sur la libéralisation du trafic aérien tant que le problème du transit alpin n’était pas résolu.</p><p>
					<title type="alt">4.2 Désavantages éventuels</title>
				</p><p>Pour parvenir à un accord sur le transit, tant la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> ont dû faire des compromis. Le fait d’avoir finalement dû accepter le passage, à des conditions bien précises, de 15 000 camions de 40 t par année et par direction est le résultat de ces compromis. De cette manière, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> a donné un signe de bonne volonté également dans le transit par la route.</p><p>La durée de l’accord est limitée à 12 ans. Il s’agit là également d’un compromis, la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> ayant initialement revendiqué une durée plus longue.</p><p>
					<title type="alt">4.3 Rapport avec une demande éventuelle d’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName></title>
				</p><p>L’accord sur le transit constitue un cadre juridique permettant à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et à la Suisse de régler, pour une durée de 12 ans, les problèmes afférents au transit des marchandises à travers la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Dans ce contexte, il convient de signaler qu’en cas de demande de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> d’adhérer à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>, les négociations sur l’adhésion porteraient sur l’ensemble des relations liant notre pays à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>. Si de telles négociations devaient être ouvertes avant l’échéance de l’accord sur le transit, le maintien de celui-ci jusqu’à son terme ferait donc probablement l’objet de discussion.<note xml:id="e5114">Sur la <orig>Demande d'adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> (1991–1993)</orig>, cf. la compilation thématique <ref target="https://dodis.ch/T1955">dodis.ch/T1955</ref>, ainsi que DDS 1992, doc. 15, <ref target="https://dodis.ch/57333">dodis.ch/57333</ref>; doc. 17, <ref target="https://dodis.ch/62375">dodis.ch/62375</ref>, et doc. 18, <ref target="https://dodis.ch/58958">dodis.ch/58958</ref>.</note>
				</p><p>
					<title type="alt">4.4 Conclusions</title>
				</p><p>À la lecture des points qui précèdent, force est de reconnaître que l’accord sur le transit peut être qualifié de favorable pour notre pays. Il nous apporte la garantie d’un recours accru au transport combiné, tout en limitant le passage à travers la <placeName ref="http://dodis.ch/R9899">Suisse</placeName> de véhicules de 40 t. Partant, il justifie les projets d’investissements planifiés en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>.</p><p>
					<title type="alt">5. Procédure</title>
				</p><p>L’accord sur le transit a été paraphé à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> le 3 décembre 1991.</p><p>Selon l’article 21 de l’accord, il sera ratifié ou approuvé par les Parties contractantes selon les procédures qui leur sont propres.</p><p>Pour notre pays, cela signifie que l’accord devra être signé au début de 1992, puis soumis à l’approbation du Parlement en vue de sa ratification. Le <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Chef</persName> du <orgName ref="http://dodis.ch/R537">DFTCE</orgName> sera chargé de présenter au <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> le Message du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sur l’accord de transit.<note xml:id="e3354">Cf. le <orig>Message relatif à l'accord sur le transit conclu entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, ainsi que sur l'accord trilatéral entre la <placeName ref="http://dodis.ch/G806">République fédérale d'Allemagne</placeName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et l'<placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italie</placeName> sur le trafic combiné rail/route</orig> du 13 mai 1992, <ref target="https://dodis.ch/56845">dodis.ch/56845</ref>.</note> Les délibérations au <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> devraient se tenir au cours du deuxième semestre de cette année (en tous les cas après la votation populaire si le référendum sur la NLFA devait aboutir).<note xml:id="e3358">Cf. la note 18.</note> L’accord entrera en vigueur dès que les Parties contractantes se seront communiquées que les procédures nécessaires ont été accomplies (probablement au début de 1993).</p><p>Il convient de signaler à ce stade déjà que l’accord sur le transit n’est pas sujet au référendum facultatif sur les traités internationaux selon l’article 89, 3e alinéa de la constitution. En effet, il n’entraîne ni l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à une organisation internationale ni une unification multilatérale du droit.</p><p>Le message du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sur l’accord de transit devra néanmoins indiquer les conséquences juridiques que pourrait avoir sur ce dernier un rejet éventuel du Traité sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> par le peuple (par ex. discrimination des transporteurs suisses par rapport aux transporteurs de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> en ce qui concerne la largeur autorisée des véhicules frigorifiques).</p><p>
					<title type="alt">6. Conséquences sur le plan financier et du personnel</title>
				</p><p>La réalisation de la solution transitoire et de la NLFA fait partie intégrante de l’accord sur le transit. Indirectement, les investissements y relatifs entrent donc dans le cadre des conséquences financières résultant de cet accord. Il est cependant à noter que ces investissements avaient déjà été décidés par les autorités <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> avant l’aboutissement des négociations sur le transit.</p><p>De plus, la gestion du système d’autorisations pour les véhicules de 40 t, qui sera fixée dans un Arrangement administratif nécessitera la création d’un service central à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1816">Office fédéral des transports</orgName> doté de personnel supplémentaire et de matériel informatique adéquat. Le message du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sur l’accord de transit fournira de plus amples détails sur les conséquences financières et en personnel qui résultent de la mise en place de ce service.</p><p>
					<title type="alt">7. Consultations</title>
				</p><p>Dans la mesure où elle s’effectuera sous réserve de ratification, l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1682">Office fédéral de la justice</orgName>, la <orgName ref="http://dodis.ch/R1519">Direction générale des douanes</orgName>, ainsi que la <orgName ref="http://dodis.ch/R395">Chancellerie fédérale</orgName>, ont donné leur approbation en vue de la signature de l’accord entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la Suisse relatif au transport de marchandises par route et par rail.</p><p>L’<orgName ref="http://dodis.ch/R22816">Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage</orgName> ne s’oppose pas à la présente proposition, mais souhaite être consulté sur tout projet d’Arrangement administratif, ainsi que faire partie du Comité mixte chargé d’examiner le fonctionnement de l’accord sur le transit. À ce stade, il n’est pas possible de faire droit aux requêtes de cet <orgName ref="http://dodis.ch/R22816">office</orgName>, étant donné qu’il n’y a pas encore de projet d’Arrangement administratif (jusqu’ici, seules des discussions avec des experts de la pratique ont eu lieu). Par ailleurs, la composition de la délégation suisse qui fera partie du Comité mixte sera arrêtée ultérieurement par le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>.</p><p>L’<orgName ref="http://dodis.ch/R53">Administration fédérale des finances</orgName> propose, pour sa part, que les coûts découlant de l’octroi d’autorisations de circuler en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> pour les camions de 40 t soient couverts par des émoluments. Cette question sera débattue dans le cadre des négociations portant sur l’Arrangement administratif et il est dès lors prématuré de l’insérer dans la présente proposition.</p><p>Enfin, contrairement au point 6 de ce document qui attribue à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1816">Office fédéral des transports</orgName> le futur service central chargé de gérer le système d’autorisations pour les véhicules de 40 t, l’<orgName ref="http://dodis.ch/R78">Office fédéral de la police</orgName> estime qu’il faut d’abord déterminer le champ d’activité de ce service central, puis laisser le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> décider à quel office il entend le rattacher.</p><p>Nous vous proposons donc de prendre la décision ci-jointe.<note xml:id="e4336">Pour les consultations et pour le PVCF, cf. le facsimile <ref target="https://dodis.ch/58172">dodis.ch/58172</ref>.</note>
				</p></div></body></text></TEI>