<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58991</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58991">dodis.ch/58991</ref><title type="main">Le Délégué du Conseil fédéral aux accords commerciaux, l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P24540">Girard</persName>, au <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Conseiller fédéral Delamuraz</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName><note xml:id="e77"><idno>CH-BAR#E7115A#2000/383#1641* (821)</idno>. Ce document est rédigé par le Délégué du Conseil fédéral aux accords commerciaux, l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P24540">Pierre-Louis Girard</persName>.  Il est adressé au Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, et transmis par fax. Il est envoyé le 7 octobre 1991 à 13.30 h et il est reçu à Berne à 16.45 h. Des copies ont été distribués à de nombreux fonctionnaires de l'<orgName ref="http://dodis.ch/R88">Office fédéral des affaires économiques extérieures du DFEP (OFAEE)</orgName>, notamment au Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, à divers services du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, notamment au Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, à l'<orgName ref="http://dodis.ch/R1164">Administration des contributions du DFF</orgName>, à l'<orgName ref="http://dodis.ch/R10362">Office vétérinaire fédéral du DFEP</orgName> et à la <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Banque nationale suisse</orgName>. Des copies sont directement distribuées par data care à différentes missions et délégations suisses auprès des organisations internationales et   à  plusieurs  ambassades suisses à l’étranger.</note></title><title type="sub">Ma visite au <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> (30.9.1991–3.10.1991)</title></head><opener><add>Urgent</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G52">Hong Kong</placeName>, <date when="1991-10-07">7 octobre 1991</date></dateline></opener><p>1. J’ai terminé mercredi soir une visite de trois jours au <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> durant laquelle j’ai eu des entretiens avec notamment les vice-ministres du <orgName ref="http://dodis.ch/R1692">MITI</orgName><note xml:id="e462"><persName ref="http://dodis.ch/P60995">Noboru Hatakeyama</persName>.</note> et de <orgName ref="http://dodis.ch/R30245">l’agriculture</orgName><note xml:id="e458"><persName ref="http://dodis.ch/P64914">Jiro Shiwaku</persName>.</note>, les directeurs généraux <orgName ref="http://dodis.ch/R172">des finances</orgName><note xml:id="e475"><persName ref="http://dodis.ch/P65061">Yuichi Ezawa</persName>.</note>, <orgName ref="http://dodis.ch/R140">des affaires étrangères</orgName><note xml:id="e479"><persName ref="http://dodis.ch/P65062">Hiroshi Hashimoto</persName>.</note> et du <orgName ref="http://dodis.ch/R1692">MITI</orgName><note xml:id="e471"><persName ref="http://dodis.ch/P65058">Sozaburo Okamatsu</persName>.</note> ainsi qu’avec le directeur général de l'<orgName ref="http://dodis.ch/R30250">Economic Planning Agency</orgName><note xml:id="e467"><persName ref="http://dodis.ch/P65059">Masaru Yoshitomi</persName>.</note> et la direction du <orgName ref="http://dodis.ch/R25476">Keidanren</orgName>.<note xml:id="e359">Sur les entretiens menés au Japon du 30 septembre au 3 octobre 1991, cf. le télex hebdomadaire 42/91 du 14 octobre 1991, <ref target="https://dodis.ch/59692">dodis.ch/59692</ref> et <ref target="https://dodis.ch/60028">dodis.ch/60028</ref>.</note> Conçue initialement comme devant traiter essentiellement de thèmes bilatéraux (les questions <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> ayant déjà été abordées lors d’une réunion à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName> le 16 septembre avec mon counterpart japonais l’ambassadeur M. <persName ref="http://dodis.ch/P48416">Endo</persName>) cette visite a toutefois à nouveau été largement consacrée aux questions touchant à l’Uruguay round. L'état très largement satisfaisant de nos relations bilatérales avec le <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> et l’importance accordée par mes interlocuteurs aux récents développements en matière de négociations agricoles (riz) en sont l’explication. J’ai également, dans le cadre de ce séjour, été l’invité lundi soir de la «<orgName ref="http://dodis.ch/R28152">Swiss Chamber of Commerce and Industry</orgName>» chez laquelle j’ai présenté un exposé consacré aux défis économiques communs à la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et au <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName>. Cette brève mais intense visite a été excellement préparée par l’ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P16243">Bär</persName> et son équipe auxquels je tiens à exprimer mes vifs remerciements.</p><p>2. Je repars du <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> avec l’impression d’un pays dans une situation économique excellente, doté d’une équipe de responsables de la politique économique dynamique et confiante. Le sentiment de liberté que j’ai cru discerner chez eux en matière de politique économique ne s’accompagne toutefois pas me semble-t-il d’un sentiment accru de devoir de solidarité au niveau des relations extérieures. L’engagement du <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> à cet égard devrait essentiellement continuer à se manifester sous la forme de participations financières ponctuelles à des actions multilatérales, participations ciblées autant que faire se peut sur des domaines d’intérêt direct pour le pays et son économie.</p><p>Le sentiment de confiance en matière économique est notamment fort par le fait qu’en septembre le <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> a battu son record de période de croissance la plus longue (59 mois) depuis la Seconde Guerre mondiale. Même la modestie <placeName ref="http://dodis.ch/G47">asiatique</placeName> «obligée» n’a pas été suffisante pour empêcher nos interlocuteurs de montrer la fierté que provoque chez eux la réalisation d’un taux de croissance annuel de 5 pourcent entre 1988 et 1990, et de 4 pourcent en 1991, accompagné d’un taux d’inflation de 2,5 pourcent cette année, d’une expansion continue des échanges extérieurs et de perspectives d’un nouveau surplus important de balance commerciale.</p><p>3. En ce qui concerne le <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName><note xml:id="e498">Sur l’état des négociations du cycle de l’Uruguay, cf. DDS 1991, doc. 5, <ref target="https://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref> et la compilation thématique <ref target="https://dodis.ch/T1419">dodis.ch/T1419</ref>.</note> j’ai pu constater une large similitude des vues du <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> avec les nôtres sur l'état et les perspectives de la négociation: reprise depuis quelques mois d’un dialogue de substance intense, réussite d’un accord d’ici au plus tard le printemps, danger d'érosion de l’ensemble de l’exercice si cela ne devrait être possible dans ce laps de temps, volonté d’obtention d’un paquet final équilibré. Ce qui domine toutefois l’esprit de tous mes interlocuteurs à ce stade (y.c. au <orgName ref="http://dodis.ch/R25476">Keidanren</orgName>) est l’agriculture. En fait le riz et seulement le riz. Les récentes idées d’une tarification sans exception – dont ils conviennent en tant que membre de la QUAD qu’elles forment la base d’un accord entre les <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> – imposent un problème politique interne majeur qu’ils s’attachent à surmonter de deux manières: d’une part au niveau de la négociation en s’efforçant de définir des formules d’exception pour le riz attrayantes pour leurs partenaires, d’autre part au niveau politique en déléguant un ministre après l’autre à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> afin d'être à même de démontrer à leur opinion publique, en cas d'échec, qu’ils auront fait l’impossible et au-delà pour prévenir la tarification de ce produit symbole de la «food security».</p><p>Il n’est pas étonnant dans ces conditions que mes divers interlocuteurs aient plaidé de manière répétée pour une «sainte alliance» entre nos deux pays en matière agricole et cherche des assurances de notre part d’une position intraitable en la matière. Si j’ai pu les rassurer sur le fait que la position suisse restait entièrement inchangée en ce qui concerne les objectifs de préservation des fonctions non-commerciales de l’agriculture et le rôle multifonctionnel de celle-ci j’ai aussi mis en évidence – ainsi que je l’avais fait à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> il y a une semaine – l’importance qu’il y avait à distinguer entre maintien de ces objectifs essentiels et ajustements possibles des instruments permettant d’atteindre ces objectifs. J’ai été d’autant plus clair à cet égard que manifestement les responsables politiques <placeName ref="http://dodis.ch/G45">japonais</placeName> commencent déjà en ce qui concerne le résultat du volet agricole de l’Uruguay round à «penser à l’impensable».</p><p>Mes discussions spécifiques avec principalement le <orgName ref="http://dodis.ch/R1692">MITI</orgName> et le <orgName ref="http://dodis.ch/R172">Ministère des finances</orgName> sur les divers autres thèmes de négociation feront l’objet de notes séparées.<note xml:id="e492">Cf. <ref target="https://dodis.ch/60028">dodis.ch/60028</ref>.</note> En conclusion de ces quelques commentaires sur le volet <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> de mes discussions à <placeName ref="http://dodis.ch/G35">Tokyo</placeName> je relèverai aussi mon impression d’un manque de transparence et de dialogue évident entre des divers ministères impliqués, une approche bureaucratique, qui tout naturellement complique et rallonge le processus de décision de la 2<hi>e</hi> puissance économique mondiale et constitue pour elle une faiblesse patente à ce stade du processus de négociation.</p><p>Enfin il convient aussi de mentionner une certaine hésitation chez mes collègues <placeName ref="http://dodis.ch/G45">japonais</placeName> à vouloir pousser de façon résolue la négociation sur divers sujets qui pourraient susciter des réserves de la part des <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">pays en développement</placeName> et leur vraisemblable disponibilité à rechercher des solutions sur mesure pour ces pays. Cette attitude, motivée par un souci de ne pas heurter de front les pays en développement asiatiques et de conserver une relation privilégiée avec la région devrait, si elle se confirmait, affaiblir la position de négociation des pays développés dans les nouveaux sujets à savoir les <orgName ref="http://dodis.ch/R34835">TRIMs</orgName>, services, et la propriété intellectuelle.</p><p>4. Nos relations économiques bilatérales avec le <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> peuvent être qualifiées dans l’ensemble d’excellentes, ce qui m’a été confirmé par les représentants des maisons <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> sur place à l’occasion de la soirée organisée par le <orgName ref="http://dodis.ch/R20810">SCCIJ</orgName>. Le volume des exportations suisses vers le <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> a doublé durant les 5 dernières années et notre pays se place au 3e rang des investisseurs étrangers au <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName>.</p><p>Quelques problèmes subsistent néanmoins depuis des années déjà. C’est ainsi que j’ai soulevé avec mes interlocuteurs du <orgName ref="http://dodis.ch/R1692">MITI</orgName> et <orgName ref="http://dodis.ch/R172">des finances</orgName> en particulier les questions suivantes: droits de douane élevés sur quelques produits alimentaires et chaussures de ski en plastique<note xml:id="e244">Cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2051">dodis.ch/C2051</ref>.</note>, impôt anticipé de 10 pourcent sur les revenus de licences<note xml:id="e248">Cf. <ref target="https://dodis.ch/60032">dodis.ch/60032</ref>.</note>, blocage des importations de viande des <placeName ref="http://dodis.ch/G761">Grisons</placeName> pour des raisons sanitaires (BSE, maladie de la «vache folle»).<note xml:id="e240">Cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2050">dodis.ch/C2050</ref>.</note> En ce qui concerne les problèmes tarifaires mes interlocuteurs m’ont fait valoir qu’ils entendaient les résoudre dans le cadre de l’Uruguay round, ce qui ne constitue toutefois pas pour l’instant une position crédible étant donné que leur offre ne correspond pas à nos requêtes. J’ai donc insisté sur le fait que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> s’attendait à une véritable réponse en la matière à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName>. De même la réponse en ce qui concerne l’impôt anticipé sur les licences a été décevante. En dépit d’une promesse datant de 1979 et reflétée dans un échange de lettres à l’occasion de la signature de notre accord de double imposition<note xml:id="e252">Cf. le <orig>Message du Conseil fédéral à l’Assemblée fédérale concernant l’approbation de la convention conclue entre la Suisse et le Japon en vue d'éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu</orig> du 24 février 1971, contenant notamment ledit échange de lettres en annexe, <ref target="https://dodis.ch/34402">dodis.ch/34402</ref>.</note> (fait que j’ai rappelé) le <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> n’envisage maintenant pas d’adopter ses dispositions en la matière. J’ai donc répété nos vues et maintenu notre requête. Quant à notre dernière proposition pour débloquer les livraisons de viande des <placeName ref="http://dodis.ch/G761">Grisons</placeName> je l’ai rappelée lors de mon entretien avec le vice-ministre de l’agriculture<note xml:id="e260"><persName ref="http://dodis.ch/P64914">Jiro Shiwaku</persName>.</note> qui s’est engagé à la faire réexaminer.</p><p>5. Mes interlocuteurs <placeName ref="http://dodis.ch/G45">japonais</placeName> m’ont en outre confirmé leur intérêt à une conclusion rapide des deux arrangements sur les GLP (good laboratory practices). Il conviendra dès lors que nous leur soumettions nos propositions en la matière dans les meilleurs délais.<note xml:id="e264">En 1991, aucun résultat n’a encore pu être obtenu dans ce domaine, cf. <ref target="https://dodis.ch/60041">dodis.ch/60041</ref>.</note></p><p>6. Enfin le vice-ministre, <persName ref="http://dodis.ch/P60995">Hatakeyama</persName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R1692">MITI</orgName>) m’a indiqué l’intention du <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> d’inclure la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> dans la liste des pays bénéficiaires de la licence générale pour les produits <orgName ref="http://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName>. Le <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName> a déjà introduit ce système pour les pays <orgName ref="http://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName> et examine son extension de manière sélective à des pays non-<orgName ref="http://dodis.ch/R10097">CoCom</orgName> qui ont un contrôle des exportations fiable. L’application du système de licence générale à la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> pourrait vraisemblablement se faire, dès mi-novembre de cette année déjà.</p></div></body></text></TEI>