<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58168</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58168">dodis.ch/58168</ref><title type="main">Séance du 4 novembre 1991 de la <orgName ref="http://dodis.ch/R37112">Commission des transports et du trafic du Conseil des États</orgName><note xml:id="e706"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1050.5#1994/305#10* (1).</idno> La séance s’est tenue de 9h30 à 13h30 au Palais fédéral à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>. Lors de la séance, présidée par le Conseiller aux États <persName ref="http://dodis.ch/P42703">Michel Flückiger</persName>, est présent comme invité le Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R537">DFTCE</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName>, accompagné par son collaborateur personnel <persName ref="http://dodis.ch/P60849">Niklaus Lundsgaard-Hansen</persName>, le Directeur <persName ref="http://dodis.ch/P14248">Fritz Bürki</persName>, le Sous-directeur <persName ref="http://dodis.ch/P62165">Philippe Gauderon</persName> et le Chef de section <persName>Ernst Boos</persName> de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1816">Office fédéral des transports (OFT)</orgName>, le Président <persName ref="http://dodis.ch/P65712">Hans Eisenring</persName> et le Chef des finances <persName ref="http://dodis.ch/P65713">Michel Christie</persName> de la <orgName ref="http://dodis.ch/R1807">Direction générale des CFF</orgName>. Le procès-verbal partiel est pris sous la responsabilité du Secrétaire de la <orgName ref="http://dodis.ch/R37112">Commission</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P65714">André Duvillard</persName> et rédige par <persName ref="http://dodis.ch/P64529">Terese Schenk</persName> du <orgName ref="http://dodis.ch/R537">DFTCE</orgName>.</note></title><title type="sub">Accord entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté économique européenne</orgName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération suisse</placeName> relatif au transport de marchandises par route et par rail (Accord de transit)<note xml:id="e3213">Cf. également DDS 1991, doc. 8, dodis.ch/57670 et la compilation thématique <orig>Négociations de transit avec la CE (1987–1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1913">dodis.ch/T1913</ref>.</note></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName><date when="1991-11-04">[, au plus tôt 4 novembre 1991]</date> </dateline></opener><p><title type="doc">1. Introduction par le <persName ref="http://dodis.ch/P42703">Président de la Commission</persName></title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P42703"><emph>président</emph></persName><emph><note xml:id="e1053"><persName ref="http://dodis.ch/P42703">Michel Flückiger</persName>.</note></emph> ouvre la séance et – vu que la législature touche à sa fin – remercie les commissaires de leur collaboration et de l’excellent esprit qui ont régné dans la commission pendant les années où il a assumé la présidence. Il adresse également ses remerciements au Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R537">DFTCE</orgName>, M. <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName>, Conseiller fédéral, et à ses collaborateurs pour leur bonne collaboration. Ses remerciements vont aussi au Président de la Direction des <orgName ref="http://dodis.ch/R1760">Chemins de fer fédéraux</orgName><note xml:id="e1063"><persName ref="http://dodis.ch/P65712">Hans Eisenring</persName>.</note> et ses collaborateurs.</p><p>Il fait alors allusion à la conférence paneuropéenne qui s’est tenue à <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prague</placeName>, où il a pris connaissance non sans fierté du prestige dont jouit M. <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName>, Conseiller fédéral, dans les milieux <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européens</placeName> qui sont en charge des transports, notamment ses collègues des différents gouvernements. Il y est considéré comme l’inventeur d’une nouvelle conception des transports de marchandises en <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>.<note xml:id="e2778">La conférence paneuropéenne de transport à <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prague</placeName> s’est tenue du 29 au 31 octobre 1991, cf. <ref target="https://dodis.ch/60407">dodis.ch/60407</ref>.</note></p><p><title type="doc">2. Orientation par le <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Chef du DFTCE</persName></title></p><p>Herr <emph>Bundesrat </emph><persName ref="http://dodis.ch/P31966"><emph>Adolf Ogi</emph></persName> dankt vorerst den Kommissionsmitgliedern dafür, dass sie die Neat-Vorlage unterstützt haben. Der <emph>Neat-Beschluss</emph> der <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Bundesversammlung</orgName><note xml:id="e1413">Vgl. die <orig>Botschaft über den Bau der schweizerischen Eisenbahn-Alpentransversale (Alpentransit-Beschluss)</orig> vom 23. Mai 1990, <ref target="https://dodis.ch/59952">dodis.ch/59952</ref>. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> stimmte in der Schlussabstimmung vom 4. Oktober 1991 der Vorlage mit 118 zu 18 Stimmen zu, vgl. Amtl. Bull. NR, 1991, IV, S. 2038. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName> folgte dem <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> an seiner Sitzung vom selben Tag und stimmte mit 25 zu 1 Stimme der Vorlage zu, vgl. Amtl. Bull. SR, 1991, IV, S. 921.</note> ermöglichte den Verhandlungspartnern, etwas zu offerieren, und ebnete das Terrain für den Abschluss des Transitvertrags.</p><p>Über den <emph>Transitvertrag</emph><note xml:id="e2341">Zum definitiven Vertragstext des <orig>A</orig><orig>bkommens zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft über den Güterverkehr auf Strasse und Schiene</orig> (inkl. Beilagen), abgeschlossen am 21. Oktober 1991 und unterzeichnet am 2. Mai 1992, vgl. AS, 1993, S. 1198–1222.</note> orientiert der Sprechende dann, indem er auf einige Punkte speziell eingeht:</p><p>* Im Transitabkommen sind <emph>Schranken </emph>eingebaut, wodurch verhindert wird, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> von einer Lawine von <emph>28-Tonnen-Fahrzeugen</emph> überflutet wird.</p><p>Aufgrund von Artikel 18 wird eine <emph>gemischte Kommission</emph> nach drei Jahren folgende Bereiche überprüfen:</p><p>– Belastung des Strassenverkehrs</p><p>– Kostenfrage</p><p>– Kapazitäten im kombinierten Verkehr (Benützung der Anlagen)</p><p>Gemäss Artikel 16 kann die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, wenn es sich ökologisch aufdrängt, im Bereich der 28-Tonnen-Fahrzeuge Massnahmen treffen, dies allerdings nach Begründung und Absprache mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>.</p><p>* Die Kosten- und Preisprobleme werden geregelt. Gemäss Artikel 4 soll eine <emph>Rentabilisierung</emph> der getätigten Investitionen angestrebt werden.</p><p>Gemäss Artikel 8 haben die Preise im kombinierten Verkehr <emph>wettbewerbsfähig</emph> zu sein. Für die nächsten Jahre sind Subventionen noch notwendig. Längerfristig sollen die Einrichtungen selbsttragend sein.</p><p>Artikel 12 hält fest, dass die <emph>Kostenwahrheit</emph> im Transit bei koordinierten Strassenabgaben zwischen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> anzustreben ist. Dies gilt auch für die externen Kosten, wobei versucht werden soll, diese Frage im Rahmen der neuen <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Verkehrspolitik zu lösen.</p><p>* Für die <emph>Abnahme</emph> des Verkehrs wird in Artikel 6 gesorgt. Stipuliert werden die Ausbaumassnahmen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> (Tunnelanpassungen, neue Terminals, Kapazitätserweiterungen).</p><p>Zu erwähnen ist auch ein trilaterales Abkommen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>/<placeName ref="http://dodis.ch/G806">BRD</placeName>/<placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italien</placeName>, das möglichst noch im laufenden Jahr unterzeichnet werden sollte.<note xml:id="e1417">Vgl. das BR-Prot. Nr. 2193 vom 6. November 1991, <ref target="https://dodis.ch/57605">dodis.ch/57605</ref> sowie AS, 1993, S. 1232–1236.</note> Anvisiert werden Ausbauarbeiten im Norden und Süden durch die beiden Nachbarstaaten.</p><p>* Im Sinne von <emph>flankierenden Massnahmen</emph> sind in bezug auf den <emph>kombinierten Verkehr</emph> in Artikel 7 <emph>Anreize</emph> festgehalten.</p><p>Im Rahmen des <emph>Überlaufsystems</emph> werden auf der Strasse nur dann 40-Tonnen-Lastwagen zugelassen, wenn die Kapazität bei der Bahn ausgeschöpft ist. Im laufenden Jahr zum Beispiel hätte die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> keine 40-Tonnen-Lastwagen durchfahren lassen müssen, weil bei der Bahn im Kombi-Verkehr noch freie Kapazität vorhanden war.</p><p>Im Anhang 6 des Vertrags wird das Überlaufsystem präzisiert. Geregelt wird dort auch das Management. Beim <orgName ref="http://dodis.ch/R1816">Bundesamt für Verkehr</orgName> soll eine Zentrale eingerichtet werden, die für die Verwaltung und Überwachung des Systems, d. h. der 15 000/50 zugelassenen Lastwagen pro Jahr/Tag in jeder Richtung sorgt.</p><p>* <emph>Ökologisch</emph> wird der Situation insofern Rechnung getragen, als die über 28 Tonnen schweren Lastwagen den Erfordernissen entsprechen müssen, die die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> für das kommende Jahr aufgestellt hat («grüne Lastwagen», Zulassung in den zwei vorangehenden Jahren).</p><p>Ausnahmen von der 28-Tonnen-Beschränkung bestehen wie bisher für unteilbare Güter, verderbliche Güter und Spezialfahrzeuge; neu hinzugekommen ist die Ausnahme für das Catering (Mahlzeitentransporte zu den Flughäfen).</p><p>Umschrieben ist in Anhang 6 (Punkt II.2), was die Begriffe <emph>verderbliche Güter</emph> und <emph>dringliche Güter</emph> bedeuten. Unter <emph>verderbliche Güter</emph> fallen zum Beispiel Nahrungsmittel und Blumen; <emph>dringliche Güter</emph> könnten etwa Zeitungen sein.</p><p>Der <emph>Rayon</emph> um die Terminals wurde bei 10 Kilometern belassen.</p><p>* Der <emph>Transitvertrag</emph> besteht unabhängig davon, ob der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628"><emph>EWR</emph></orgName><emph>-Vertrag</emph> zustandekommt oder nicht.<note xml:id="e1449">Zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen vgl. DDS 1991, Dok. 13, <ref target="https://dodis.ch/57331">dodis.ch/57331</ref>; Dok. 20, <ref target="https://dodis.ch/57748">dodis.ch/57748</ref>; Dok. 44, <ref target="https://dodis.ch/58388">dodis.ch/58388</ref>; Dok. 48, <ref target="https://dodis.ch/57671">dodis.ch/57671</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Verhandlungen EFTA-EWG über das EWR-Abkommen (1989–1991)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1713">dodis.ch/T1713</ref>.</note> Vorgesehen ist der Transitvertrag für eine Dauer von 12 Jahren. Sollte der <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> scheitern, müsste das Strassenverkehrsgesetz angepasst werden, dies nicht wegen der Tonnage, sondern wegen der Masse. Dabei handelt es sich um eine geringfügige Anpassung.</p><p>Würde die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> während der Geltungsdauer des Transitvertrags der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> beitreten, wird davon ausgegangen, dass der Vertrag unverändert weiterläuft.</p><p>* In bezug auf die <emph>Zivilluftfahrt</emph> – und die Befürchtung der <orgName ref="http://dodis.ch/R331">Swissair</orgName>, sie könnte, wenn der Vertrag nicht zustande käme, vom europäischen Markt verdrängt werden – konnte eine Lösung gefunden werden. In einer beidseitigen Erklärung wurde festgehalten, dass unabhängig vom <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> rasch Verhandlungen unter den Zivilluftfahrtbehörden aufgenommen werden sollen.<note xml:id="e1453">Vgl. die <orig>Gemeinsame Erklärung zur Aufnahme ins Protokoll</orig>: <orig>«Die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Gemeinschaft</orgName> und die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ergreifen die Gelegenheit des Abschlusses der Verhandlungen über den Landverkehr, um die Bedeutung einer fruchtbaren Zusammenarbeit und einer Liberalisierung des Luftverkehrs zu unterstreichen. Sie sind der Ansicht, dass auf der Grundlage des ‹acquis communautaire› so bald wie möglich eine zufriedenstellende Lösung gefunden werden muss»</orig>, AS, 1993, S. 1222.</note></p><p>* <emph>Nicht erreicht</emph> im Rahmen der Verhandlungen hat man einen Vertragsabschluss, ohne irgendwelche Zugeständnisse machen zu müssen.</p><p>So musste als Zugeständnis die Durchfahrt von 15 000/50 Lastwagen pro Jahr/Tag in jeder Richtung von über 28 Tonnen unter gewissen Bedingungen (Überlaufsystem) zugelassen werden.</p><p>Auch nicht erreicht hat man eine Vertragsdauer, die über 12 Jahre hinausgeht, wie man es zuerst angestrebt hatte.</p><p>* Das <emph>Transitabkommen</emph> darf als <emph>gut qualifiziert</emph> werden. Sowohl gegenüber der Bevölkerung an den Transitachsen als auch gegenüber dem Lastwagengewerbe ist es vertretbar.</p><p>Zustande gekommen ist das Abkommen unter der <emph>Voraussetzung</emph>, dass die <emph>Neat</emph> gebaut wird.<note xml:id="e1865">Vgl. die thematische Zusammenstellung <orig>Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1722">dodis.ch/T1722</ref>.</note> Sollte sie in der Volksabstimmung abgelehnt werden, wäre es eines zentralen Bestandteils beraubt. Verhandlungen müssten neu beginnen, und dies aus einer schlechten Ausgangsposition heraus. Insofern muss sich das <placeName ref="http://dodis.ch/G4"><emph>Schweizer</emph></placeName><emph> Volk</emph> bewusst sein, was mit der Neat auf dem Spiele steht und seinen Entscheid aufgrund einer klaren Ausgangslage fällen.<note xml:id="e1458">In der Volksabstimmung vom 27. September 1992 wurde die NEAT-Vorlage mit 64% Ja- zu 36% Nein-Stimmen angenommen, vgl. BBl, 1992, VI, S. 441. </note></p><p><title type="doc">3. Discussion</title></p><p>Le <persName ref="http://dodis.ch/P42703"><emph>Président</emph></persName> qualifie le traité de politiquement avantageux pour le pays. Il est convaincu qu’en tant que pièce connexe au traité sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName> il pèsera sur la décision du souverain. Il est aussi conscient que la pugnacité et la force de conviction du <persName ref="http://dodis.ch/P24533">chef du DFTCE</persName> sont pour beaucoup dans l’issue de la négociation et il le remercie.</p><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P60218"><emph>Ducret</emph></persName> fait état d’une certaine inquiétude, car le peuple suisse ne mesure pas les conséquences des refus systématiques dans les différents domaines. Il pense qu’on devrait charger un institut universitaire de faire une étude sur les conséquences économiques qui résulteraient de l’isolement de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Il est indispensable que le peuple se rende compte des répercussions d’un refus. On devrait tout entreprendre pour éviter que des gens bornés ne réussissent à détruire l’économie du pays et, ainsi, le pays lui-même.</p><p>Herr <persName ref="http://dodis.ch/P60843"><emph>Küchler</emph></persName> würdigt die Arbeit des <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Vorstehers EVED</persName> im Zusammenhang mit dem Transitabkommen. Unter den gegebenen Rahmenbedingungen und Voraussetzungen ist das Optimum herausgeholt worden. Zu hoffen ist, dass das vom Schweizervolk verstanden wird.</p><p>Verhängnisvoll erscheint dem Sprechenden die enge Verknüpfung des Transitabkommens mit der Neat. Beim Schweizervolk kann dadurch die Meinung aufkommen, wenn es der Neat zustimme, bestätige es auch das Transitabkommen und den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag. Insofern bittet er den <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Vorsteher EVED</persName>,</p><p>– das Junktim noch klar zu erläutern, um zu vermeiden, dass falsche Zusammenhänge abgeleitet werden,</p><p>– das Worst-case-Szenarium zu schildern, das sich ergäbe, wenn die Neat abgelehnt und damit das Transitabkommen hin­fällig würde.</p><p>Als unglücklich empfindet er, dass das Transitabkommen nicht vor dem Beschluss der <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Bundesversammlung</orgName> über die Neat<note xml:id="e1466">Vgl. Anm. 6.</note> ausgehandelt war. Ein Referendum hätte unter Umständen vermieden werden können.</p><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P42700"><emph>Cavadini</emph></persName> relève que dans l’affaire de la <orgName>NLFA</orgName> deux arguments seront avancés par les adversaires, soit le prix et l’environnement. C’est pourquoi il se réfère à une motion<note xml:id="e1888">Dans ce contexte, deux interventions <orgName ref="http://dodis.ch/R944">parlementaires</orgName> sont déposées, cf. le postulat 88.799 <orig>Nouvelle liaison ferroviaire à travers les Alpes. Financement</orig> du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P31277">Jean-Pierre Bonny</persName> du 7 octobre 1988, Bull. of. CN, 1988, IV, p. 1938 et la question ordinaire 90.1111 <orig>Coût des NLFA</orig> du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P61156">Charles Friderici</persName> du 21 juin 1990, Bull. of. CN, IV, pp. 1979 s.</note> par laquelle le <orgName ref="http://dodis.ch/R537">DFTCE</orgName> est invité à fournir le total des engagements à financer dans les dix prochaines années. Dans cet ordre d’idées, il voudrait savoir quand l’administration sera en mesure d’indiquer le montant du projet qui a été défini.</p><p>L’orateur – qui est favorable au projet – souligne que les 14 milliards prévus pour les coûts ne suffiront jamais.</p><p>Après avoir pris connaissance des déclarations ci-après de M. <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Ogi</persName>, il souscrit entièrement à la manière de faire envisagée. Il est indispensable que les coûts de la NLFA soient publiés avant la votation populaire.</p><p><title type="alt">Beantwortung der Fragen</title></p><p>Herr <emph>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31966">Adolf Ogi</persName></emph> geht wie folgt auf die Bemerkungen und Fragen aus der Kommission ein:</p><p>* ad <persName ref="http://dodis.ch/P60218">Ducret</persName> (ad <persName ref="http://dodis.ch/P60843">Küchler</persName>)</p><p>La situation se présente exactement comme M. <persName ref="http://dodis.ch/P60218">Ducret</persName> l’analyse. L’orateur est profondément préoccupé, surtout par l’opposition dans le <placeName ref="http://dodis.ch/G9092">canton d’Uri</placeName>.</p><p>Le <placeName ref="http://dodis.ch/G9092">canton d’Uri</placeName> est en effet fortement mis à contribution par le trafic et la pollution.</p><p>Si la NLFA tombe, l’<emph>accord sur le transit</emph> ne se tient plus. Charger un institut universitaire de présenter une étude sur les conséquences d’un refus est une bonne idée.</p><p>Néanmoins, l’orateur est sûr que l’on réussira à faire passer le message et à éveiller la compréhension afin que le scénario du <emph>worst case</emph> n’entre pas en action.</p><p>* ad <persName ref="http://dodis.ch/P60843">Küchler</persName></p><p>Die Neat ist <emph>integrierender Bestandteil</emph> des <emph>Transitabkommens</emph>. Wenn der Souverän sie ablehnt, wird das Transitabkommen hinfällig.</p><p>Das <emph>Junktim Transitvertrag/<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag</emph> hatte die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> nicht anvisiert. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> gab aber zu verstehen, dass ohne Transitvertrag ein <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Beitritt für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> nicht in Frage kommt.<note xml:id="e1479">Zur Frage des Junktims vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2088">dodis.ch/C2088</ref>.</note></p><p>Im Vordergrund steht jedoch der Transitvertrag. Er gilt unabhängig davon, ob die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> dem <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> beitritt. So oder so braucht die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> den Transitvertrag.</p><p>* ad <persName ref="http://dodis.ch/P60843">Küchler</persName></p><p>Vorderhand setzt sich der Sprechende im <emph>Referendumskampf</emph> für die Neat ein. Er ist zuversichtlich.</p><p>Falls die Neat trotz allem beim Souverän nicht Gnade finden sollte, sähe man sich vor grosse Probleme gestellt. Insofern gilt es sich – wenn auch ungern – Gedanken über ein <emph>Worst-case-Szenario</emph> zu machen. Eine Möglichkeit könnte eine zweite Röhre der N2 am <placeName ref="http://dodis.ch/G985">Gotthard</placeName> sein.</p><p>Im Ausland wäre das <emph>Image</emph> der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> angeschlagen. Sie würde als nicht verlässlich angesehen und wäre der Chancen beraubt, international etwas mit Erfolg auszuhandeln.</p><p>* ad <persName ref="http://dodis.ch/P42700">Cavadini</persName></p><p>En principe, il s’agit de réaliser le projet dans le cadre des 15 milliards, comme c’est prévu dans le message.</p><p>Néanmoins, on est en train d’examiner différentes possibilités dans le cadre du projet. Il est aussi question de faire une étude d’impact sur l’environnement avec les cantons concernés et d’évaluer les coûts. Les résultats seront rendus publics avant la votation populaire. Les arguments des auteurs du référendum vont se concentrer sur les <emph>coûts</emph>; ils n’auront pas d’autres arguments.</p><p>L’orateur rappelle à cette occasion qu’au siècle passé, lors de la construction du tunnel du <placeName ref="http://dodis.ch/G985">Gothard</placeName><note xml:id="e1489">Sur le tunnel du <placeName ref="http://dodis.ch/G985">Gothard</placeName>, cf. les dossiers thématiques <orig>Planification (1851–1871)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1401">dodis.ch/T1401</ref>; <orig>Construction (1871–1886)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1402">dodis.ch/T1402</ref> et <orig>Convention du Gothard (1903–1913)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1403">dodis.ch/T1403</ref>.</note> et au début du siècle lors de la construction de la ligne du <placeName ref="http://dodis.ch/G987">Lötschberg</placeName>, les moyens financiers n’ont pas joué de rôle décisif, sinon les deux ouvrages n’auraient jamais été réalisés.</p><p>Le <emph><persName ref="http://dodis.ch/P42703">Président</persName></emph> clôt la séance.</p></div></body></text></TEI>