<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58092</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58092">dodis.ch/58092</ref><title type="main">Entretiens du Président de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName> et du Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> avec le Président <placeName ref="http://dodis.ch/G13">français</placeName> <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName> à <placeName ref="http://dodis.ch/G736">Lugano</placeName> le 7 juin 1991<note xml:id="e525"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2200.41#2001/14#331* (331.01).</idno> Cette notice est rédigée par l’<orgName ref="http://dodis.ch/R33">Ambassadeur de Suisse à Paris</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P19512">Carlo Jagmetti</persName>, présent lors des entretiens du Président <placeName ref="http://dodis.ch/G13">français</placeName> <persName ref="http://dodis.ch/P13775">François Mitterrand</persName><persName ref="http://dodis.ch/P13775"> </persName> avec le Président de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Flavio Cotti</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R152">DFI</orgName>, et le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, le 7 juin 1991 à la Villa Ciani à <placeName ref="http://dodis.ch/G736">Lugano</placeName>. La notice est ensuite transmise par le Conseiller de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R33">Ambassade de Suisse à Paris</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P22267">Jean-Marc Boulgaris</persName>, à <persName ref="http://dodis.ch/P24097">Jean-François Kammer</persName>, responsable des pays de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G991">Europe du Sud</placeName> et de la francophonie à la <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Division politique I du DFAE</orgName>, le 10 juin 1991. L’exemplaire édité est la copie d’envoi de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R33">Ambassade</orgName> et elle comporte les notes manuscrites <orig>Projet</orig> et <orig>Usage personnel</orig> en début de document, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/58092">dodis.ch/58092</ref>.</note></title><title type="sub">Visite du <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Président de la République française</persName> en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <date when="1991-06-10">10 juin 1991</date></dateline></opener><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> Les relations entre nos deux pays doivent être rendues les plus fécondes possibles. Il fut un temps où les relations n’étaient pas aussi vivantes qu’aujourd’hui.<note xml:id="e3031"><persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName> effectue déjà une visite présidentielle en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> du 14 au 16 avril 1983, lors de son premier mandat présidentiel. Il avait alors été reçu par le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> in corpore à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>. Le Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName> fait ici référence à certains problèmes bilatéraux – questions de douane, protection des investissements, prix des produits pharmaceutiques, achats d’armes – qui sont discutés lors de la visite de 1983. Pour une sélection de documents sur cette visite, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2042">dodis.ch/C2042</ref>.</note> À l’heure actuelle, nous ne connaissons aucun contentieux.<note xml:id="e683">Sur les relations économiques bilatérales, cf. le rapport de <persName ref="http://dodis.ch/P60386">Maya Klossner</persName>, Cheffe adjointe à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R88">Office fédéral des affaires économiques extérieures du DFEP</orgName> pour les pays de libre-échange du 6 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57397">dodis.ch/57397</ref>.</note> Nous devons tenir compte des situations de nos pays dans le monde et en <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> en particulier.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>:</emph> Pour nous se pose le problème du rattachement à l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>. L’état d’esprit a évolué en <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Nous avons entamé les négociations sur l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">Espace Économique Européen</orgName> avec enthousiasme.<note xml:id="e1205">Les négociations ont débuté en 1989, cf. la compilation thématique <orig>Négociation AELE-CEE sur l’accord EEE (1989–1991)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1713">dodis.ch/T1713</ref>.</note> Le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> devra maintenant assumer sa responsabilité.<note xml:id="e1217">Pour les principales discussions du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sur la question de l’intégration <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> en 1991, cf. DDS 1991, doc. 8, <ref target="https://dodis.ch/57670">dodis.ch/57670</ref>; doc. 13, <ref target="https://dodis.ch/57331">dodis.ch/57331</ref>; doc. 20, <ref target="https://dodis.ch/57748">dodis.ch/57748</ref>; doc. 48, <ref target="https://dodis.ch/57671">dodis.ch/57671</ref>.</note> Nous sommes confrontés avec quelques problèmes. La réunion ministérielle de <placeName ref="http://dodis.ch/G5048">Luxembourg</placeName> devra éclaircir cette situation.<note xml:id="e1429">Il s’agit de la réunion ministérielle du <placeName ref="http://dodis.ch/G5048">Luxembourg</placeName> du 18 juin 1991. Initialement, la réunion du <placeName ref="http://dodis.ch/G5048">Luxembourg</placeName> est perçue comme la réunion finale pour que les pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> et de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> arrivent à une déclaration commune. Pour une sélection de documents préparatoires et d’analyses de la réunion, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1932">dodis.ch/C1932</ref>.</note> Sur le plan institutionnel nous sommes préoccupés par le problème de la participation aux décisions, car il s’agit bien d’assurer l’égalité des parties dans la création du droit.<note xml:id="e1455">Sur les questions institutionnelles, cf. la notice d’<persName ref="http://dodis.ch/P59002">Yves Rossier</persName> du <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Bureau de l’intégration DFAE–DFEP</orgName> du 31 mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/59602">dodis.ch/59602</ref>, ainsi que la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1886">dodis.ch/C1886</ref>.</note> Mais il y a d’autres sujets qui sont ouverts, comme le transit par la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>,<note xml:id="e1477">Sur la question du transit, cf. le PVCF de décision II du 6 juin 1991 de la 10<hi>ème</hi> séance extraordinaire du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 6 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57750">dodis.ch/57750</ref>, et le PVCF N<hi>o</hi> 1118 du 6 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57422">dodis.ch/57422</ref>. Cf. également DDS 1991, doc. 8, <ref target="https://dodis.ch/57670">dodis.ch/57670</ref> et la compilation thématique <orig>Négociations de transit avec la CE (1987–1992)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1913">dodis.ch/T1913</ref>.</note> la question agricole, le fonds de cohésion, l’environnement.<note xml:id="e1481">Sur les autres points de négociation, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1113 du 3 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57420">dodis.ch/57420</ref>.</note> Si le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> se décide à parapher, respectivement à signer l’accord, ce sera de toute façon le peuple qui tranchera lors du référendum.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> La négociation est ouverte, mais on piétine avec l’ensemble des pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName>, en particulier avec la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Les demandes ou désirs d’adhésion ne sont pas tout à fait étrangers à ces problèmes. L’<placeName ref="http://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> a demandé son adhésion. La <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Turquie</placeName> aussi, avec laquelle il existe déjà un statut particulier, la <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Suède</placeName> se prépare. Une adhésion de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> et de la <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Suède</placeName> ne poserait pas de problème praticulier à condition que ces candidats se soumettent aux contraintes communautaires. La <placeName ref="http://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName>, qui semblent également vouloir adhérer à terme, souffriraient trop si elles se soumettaient actuellement à ces contraintes communautaires.<note xml:id="e1545">Cf. la notice du Conseiller d’ambassade de la <orgName ref="http://dodis.ch/R19316">Mission suisse auprès des Communautés européennes</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24110">Jacques de Watteville</persName>, du 24 janvier 1991, <ref target="https://dodis.ch/58076">dodis.ch/58076</ref>.</note> Il existe évidemment des rapports de puissance, mais le sentiment d’égalité est très fort. Tout élargissement ne doit évidemment pas contribuer à faire évoluer la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> de manière à ce qu’une <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> élargie ressemble finalement à une vaste zone de libre-échange.<note xml:id="e1773">La <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> est très active pour renforcer la portée politique de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName>, cf. la notice de <persName ref="http://dodis.ch/P19147">Marc-André Salamin</persName>, Chef de section du <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Bureau de l’intégration du DFAE–DFEP</orgName>, du 30 mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/58217">dodis.ch/58217</ref>.</note> Il existe plusieurs enceintes qui se prêtent au dialogue, comme la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName>,<note xml:id="e1797">Sur le rôle de la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName> dans la nouvelle architecture <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName>, cf. DDS 1990, doc. 50, <ref target="https://dodis.ch/54685">dodis.ch/54685</ref>, et DDS 1991, doc. 46, <ref target="https://dodis.ch/58731">dodis.ch/58731</ref>.</note> le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName><note xml:id="e1801">Sur le rôle du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> dans la nouvelle architecture <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName>, cf. DDS 1991, doc. 57, <ref target="https://dodis.ch/58669">dodis.ch/58669</ref> et <ref target="https://dodis.ch/56047">dodis.ch/56047</ref>.</note> et les assises de la Confédération qui se tiendront à <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prague</placeName>.<note xml:id="e1805">L’idée d’une Confédération <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> est lancée par le Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>, mais ne se poursuit pas au-delà de la conférence de <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prague</placeName> en 1991, cf. le rapport politique N<hi>o</hi> 8 de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P19512">Jagmetti</persName> du 11 mars 1991, <ref target="https://dodis.ch/58218">dodis.ch/58218</ref>, ainsi que la notice d’<persName ref="http://dodis.ch/P51644">Ingrid Apelbaum</persName>, Cheffe de section à la <orgName ref="http://dodis.ch/R443">Direction des organisations internationales du DFAE</orgName>, du 9 septembre 1991, <ref target="https://dodis.ch/59976">dodis.ch/59976</ref>.</note> Ce sera l’endroit où tous peuvent parler sans être obsédés par les problèmes militaires.</p><p>En ce qui concerne les négociations avec l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName>, je me rappelle cette visite en <placeName ref="http://dodis.ch/G214">Islande</placeName>, où l’on a parlé de poissons et d’exceptions.<note xml:id="e1883">Sur la question de la pêche dans le traité <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2007">dodis.ch/C2007</ref>.</note> Il faut bien que les pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> se rendent compte que, vus du côté de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>, ces problèmes des pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> se perçoivent très différemment.<note xml:id="e1900">Sur la position des pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> lors de la réunion ministérielle de <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Vienne</placeName> du 22 au 24 mai 1991, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1113 du 3 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57420">dodis.ch/57420</ref>, et la notice de <persName ref="http://dodis.ch/P58998">Philippe Nell</persName> du <orgName ref="http://dodis.ch/R11314">Bureau de l’intégration DFAE–DFEP</orgName> du 11 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/58657">dodis.ch/58657</ref>.</note> Ça vous regarde. Si vous restez dans un très bel isolement, les conditions resteront-elles les mêmes? Il faut bien dire que, dans les contacts avec la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>, il faut être conscient que la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Commission</orgName> se compose de dix-sept personnes qui sont plutôt des hauts fonctionnaires que des politiques.<note xml:id="e1912">Sur les différences de discours entre les États membres de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Commission européenne</orgName>, cf. DDS 1991, doc. 27, <ref target="https://dodis.ch/58039">dodis.ch/58039</ref>.</note></p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>:</emph> L’état d’esprit du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> est conditionné d’une part par les négociations en cours, mais doit aussi faire abstraction de ces négociations. C’est ainsi que la possibilité de l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> doit être étudiée en priorité.<note xml:id="e1926">Sur cette question, cf. DDS 1991, doc. 42, <ref target="https://dodis.ch/57475">dodis.ch/57475</ref>, ainsi que la compilation thématique <orig>Demande d’adhésion de la Suisse à la CE (1991–1993)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1955">dodis.ch/T1955</ref>.</note> Mais dans le contexte actuel, nous sommes évidemment très intéressés par vos idées concernant la création d’une Confédération <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName>.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> Ce n’est là qu’une vision pour l’instant. L’idée générale est simple: il y a une vocation de civilisation et spirituelle des pays à vivre ensemble. Il n’y a plus vraiment deux Super-grands. L’<placeName ref="http://dodis.ch/G30">URSS</placeName> se démocratise.<note xml:id="e2217">Sur les transformations politiques en cours en <placeName ref="http://dodis.ch/G30">URSS</placeName>, cf. DDS 1991, doc. 39, <ref target="https://dodis.ch/57645">dodis.ch/57645</ref>, et doc. 61, <ref target="https://dodis.ch/57514">dodis.ch/57514</ref>.</note> Il faut éviter des tensions inutiles et également ce qu’on pourrait appeler un impérialisme communautaire. Il s’agit de créer des structures d’États égaux qui ont des droits égaux avec paroles égales et compétences égales. Les <placeName ref="http://dodis.ch/G311">pays de l’Est</placeName> se trouvent actuellement dans une situation d’infériorité vis-à-vis du géant qu’est la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>. Toutes sortes d’accords sont possibles entre la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> et ces pays, mais il faut éviter de créer de nouvelles petites colonies.<note xml:id="e2242">Les pays qui ont entamé un processus de rapprochement avec l’<placeName ref="http://dodis.ch/G347">Europe occidentale</placeName> sont la <placeName ref="http://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G68">Pologne</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName>. Sur les relations de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> avec l’ensemble de ces pays, soit l’aide aux <placeName ref="http://dodis.ch/G311">pays de l’Est</placeName>, cf. DDS 1990, doc. 33, <ref target="https://dodis.ch/55680">dodis.ch/55680</ref>, et DDS 1991, doc. 35, <ref target="https://dodis.ch/57522">dodis.ch/57522</ref>. Sur les relations bilatérales avec ces pays en 1991, cf. pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G68">Pologne</placeName> le télex hebdomadaire 37/91 du 9 septembre 1991, <ref target="https://dodis.ch/59689">dodis.ch/59689</ref>, point 1 (rapides), et pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G73">Tchécoslovaquie</placeName> la notice du 14 octobre 1991 sur la visite du Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> du 7 au 11 octobre 1991, <ref target="https://dodis.ch/57734">dodis.ch/57734</ref>.</note> On arrivera à des clivages qui toucheront à la dignité des pays. C’est pour cela que la Confédération pourrait jouer un rôle en s’occupant de différentes matières, comme l’environnement, les communications, l’énergie – les centrales nucléaires qui explosent par-ci et par-là sont toujours des sujets de discussion, nous n’allons pas parler maintenant de <placeName ref="http://dodis.ch/G13508">Creys-Malleville</placeName> – et la Confédération pourrait aussi suivre le modèle Eurêka.<note xml:id="e2567">Le modèle Eurêka désigne un programme de coopération <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> pour la recherche. Sur la conférence ministérielle du 1<hi>er</hi> juin 1990 à <placeName ref="http://dodis.ch/G361">Rome</placeName>, cf. le discours du Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, Directeur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R88">Office fédéral des affaires économiques extérieures</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/56422">dodis.ch/56422</ref>.</note> Il s’agit de discuter au sein de la Confédération le devenir commun. On parlera aussi de questions internationales, on parlera du <placeName ref="http://dodis.ch/G45">Japon</placeName>, de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G983">Amérique latine</placeName> et de beaucoup d’autres choses, et les <placeName ref="http://dodis.ch/G311">pays de l’Est</placeName> s’habitueront à discuter de ces choses avec leurs amis <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">occidentaux</placeName>. Il faudra prévoir des réunions régulières des ministres sans exagérer l’institutionnalisation, car toute exagération ferait que ça craque. Évidemment, la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> a tout de suite été préoccupée par cette idée dont on n’aurait effectivement pas besoin, si tous les pays pouvaient se retrouver au sein de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> – mais c’est rêver. Pour les <placeName ref="http://dodis.ch/G311">pays de l’Est</placeName>, il s’agit d’une situation difficile, parce qu’ils se présentent pratiquement en pays quémandeurs. Ce n’est évidemment pas le cas de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, mais on ne peut pas non plus fonder une civilisation sur les banques. L’<placeName ref="http://dodis.ch/G30">Union soviétique</placeName> n’est de toute évidence pas très enchantée par l’idée de la Confédération, parce qu’elle part toujours de l’idée d’une gestion de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> en condominium entre les Super-puissances.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>:</emph> Il s’agit en effet d’assurer à tout le monde l’égalité et la dignité.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> Il s’agit d’éviter de nouvelles dépendances et peut-être un jour ces pays pourront-ils passer à la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>. Je me souviens toujours de 1948, lorsqu’au <orgName ref="http://dodis.ch/R27139">Congrès européen de La Haye</orgName>, sous la présidence de <persName ref="http://dodis.ch/P351">Churchill</persName>, de nouvelles idées ont été lancées d’une manière informelle.<note xml:id="e839">Sur le <orgName ref="http://dodis.ch/R27139">Congrès de l’Europe tenu à La Haye du 7 au 10 mai 1948</orgName>, cf. DDS, vol. 17, doc. 80, <ref target="https://dodis.ch/4244">dodis.ch/4244</ref>.</note> Il s’agit de donner une telle possibilité informelle qui permette de lancer de nouvelles idées. Alors, qu’en est-il des <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Américains</placeName>? Mais je vous pose la question: est-ce qu’on invite l’<placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentine</placeName>? Ce petit monde va se réunir, sans doute dans la cacophonie, mais ils se connaîtront et ils discuteront.</p><p><emph>Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName>:</emph> Nous vous sommes reconnaissants de votre message fédéraliste. Il se pose également la question de savoir si on ne pourrait partir de structures existantes et en particulier utiliser le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> comme base pour un rapprochement de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> tout entière.<note xml:id="e843">Sous la direction du délégué <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>, le Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P27819">Peter Sager</persName>, l’<orgName ref="http://dodis.ch/R4760">Assemblée parlementaire du Conseil de l’Europe</orgName> s’est ouverte très tôt aux pays réformateurs d’<placeName ref="http://dodis.ch/G311">Europe de l’Est</placeName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/59499">dodis.ch/59499</ref>.</note></p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> L’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, c’est d’abord la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName>. Ensuite, il y a des organisations moins importantes.<note xml:id="e2638">Cette centralité de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> est aussi soulignée du côté <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>, cf. DDS 1991, doc. 31, <ref target="https://dodis.ch/58250">dodis.ch/58250</ref>.</note> À noter également qu’il n’existe plus de liens entre les pays anciennement communistes. La <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName> n’a pas que de bonnes intentions. Le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> s’occupe surtout des personnes, donc des droits des individus et ne se prête pas pour évoluer vers une confédération. Il existe maintenant un certain danger de concurrence entre des tendances au sein de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName>.<note xml:id="e2650">Sur le rôle très politique de la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName>, cf. DDS 1990, doc. 50, <ref target="https://dodis.ch/54685">dodis.ch/54685</ref>.</note> Mais il faut que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> ait sa personnalité, car si elle n’a pas de personnalité, on sait bien qui dictera le libre-échange dans le monde, donc au <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>.<note xml:id="e2670">Sur le <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>, cf. DDS 1991, doc. 5, <ref target="https://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref>, ainsi que la compilation thématique <orig>Cycle de l’Uruguay (1986–1994)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1419">dodis.ch/T1419</ref>.</note> L’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> doit s’organiser, elle doit disposer de son droit. Il était pénible d’imaginer de vivre dans l’<placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> des deux, mais il est difficile d’imaginer une <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> à soixante, à laquelle on arriverait si on voulait que tous les <placeName ref="http://dodis.ch/G96">Baltes</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G565">Croates</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G564">Serbes</placeName> et autres régions y adhérent individuellement. La <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> dans laquelle on ne vit économiquement pas mal a un pouvoir d’attraction, surtout pour les pays économiquement moins forts. Les pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName>, eux, sont des pays prospères et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> l’est en particulier. Si nous faisons l’<orgName ref="http://dodis.ch/R18628">Espace Économique Européen</orgName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> y serait un élément éminent, car la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est un pays modèle.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>:</emph> Justement, la prospérité de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> rend les choses plus difficiles dans le sens que les <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisses</placeName> ont de la peine à se décider pour quelque chose de nouveau, alors que les choses vont bien. Les autres pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> semblent avoir nettement moins de difficultés de ce genre.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> a toute sa place dans la construction <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName>, mais il dépend évidemment de ce qu’elle voudra. Si elle veut plus, elle peut l’avoir, mais évidemment en acceptant le plus de discipline. Vous n’avez évidemment rien à demander du point de vue économique. La <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> ne demande rien, mais elle souhaite que les liens se renforcent.</p><p><emph>Ministre <persName ref="http://dodis.ch/P15651">Dumas</persName>:</emph> Dans ce contexte, il faut évidemment tenir compte du vœu de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> d’avancer.</p><p><emph>Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName>:</emph> C’est précisément cette avance qui va faire augmenter les décalages.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P25146">Cotti</persName>:</emph> Il s’agit là d’un grand défi, mais nous sommes conscients qu’il s’agit en définitive d’un défi agréable, si nous comparons notre situation d’aujourd’hui avec celle d’il y a cinquante ans. Je ressens de votre côté, <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Monsieur le Président</persName>, cette participation intellectuelle aux réalités <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName>. Il est pour nous très important de rester en contact étroit avec cet ami spécifique qu’est la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName>.</p><p><emph>Président <persName ref="http://dodis.ch/P13775">Mitterrand</persName>:</emph> Tout est ouvert...</p></div></body></text></TEI>