<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58731</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58731">dodis.ch/58731</ref><title type="main">Referat der Chefin der <orgName ref="http://dodis.ch/R34269">Politischen Abteilung III</orgName>, Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P15361">von Grünigen</persName><persName ref="http://dodis.ch/P15361">​</persName>, vor der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName><note xml:id="e1915"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#5128* (B.51.10).</idno> Der Text des Referats der Chefin der <orgName ref="http://dodis.ch/R34269">Politischen Abteilung III</orgName> und stv. Direktorin der<orgName ref="http://dodis.ch/R11"> Politischen Direktion des EDA</orgName>, Botschafterin <persName ref="http://dodis.ch/P15361">Marianne von Grünigen</persName>, wurde am 15. Oktober 1991 von <persName ref="http://dodis.ch/P23730">Charles-Edouard Held</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName> an die Mitglieder der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">​</orgName><orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName> im Hinblick auf deren Seminar vom 18. Oktober 1991 im Hotel Schweizerhof in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> versandt, vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58731">dodis.ch/58731</ref>. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat die Studiengruppe Neutralität im März 1991 mit dem Auftrag, den zukünftigen Stellenwert der Neutralität für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und die Welt zu analysieren, eingesetzt. Für die Ernennung und den Auftrag der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe</orgName> vgl. das BR-Prot. Nr. 482 vom 11. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57635">dodis.ch/57635</ref> sowie die Notiz des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, vom 13. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/58855">dodis.ch/58855</ref>. Die Protokolle der Sitzungen sowie weitere Dokumente zur Studiengruppe Neutralität finden sich in der Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1981">dodis.ch/C1981</ref>. Zur <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName> vgl. zudem DDS 1991, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/57379">dodis.ch/57379</ref> und Dok. 46, <ref target="https://dodis.ch/58731">dodis.ch/58731</ref>.</note></title><title type="sub"><orgName ref="http://dodis.ch/R20591">Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (KSZE)</orgName> und Neutralität</title></head><opener><dateline>[<placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName><date when="1991-10-15">, spätestens 15. Oktober 1991</date>]</dateline></opener><p><title type="doc">1. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Prozess im Überblick </title></p><p>Nach dem Wandel in <placeName ref="http://dodis.ch/G1380">Mittel</placeName>- und <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName> seit 1989<note xml:id="e2750">Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1729">dodis.ch/C1729</ref>.</note> und der damit verbundenen Überwindung der Konfrontation zwischen <placeName ref="http://dodis.ch/G936">Ost</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">West</placeName> gewinnt die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> eine neue Bedeutung. Sie hat als gesamteuropäisches Forum unter Einbezug der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Kanadas</placeName> einen wesentlichen Beitrag zu diesen Veränderungen geleistet. Mit der Wende ist ihre Aufgabe jedoch nicht erfüllt; vielmehr werden jetzt zusätzliche Anforderungen an sie gestellt, an der Gestaltung eines neuen Europas mitzuwirken.</p><p>In der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> setzten sich anfangs der siebziger Jahre erstmals alle europäischen Staaten mit Ausnahme <placeName ref="http://dodis.ch/G457">Albaniens</placeName> sowie die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Kanada</placeName> an einen Tisch, um gemeinsam über Sicherheit und Zusammenarbeit zu verhandeln. Es war ein Versuch, zwischen dem <placeName ref="http://dodis.ch/G936">Osten</placeName> und dem <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> eine Brücke zu schlagen und allmählich die Konfrontation zu überwinden. Dies sollte durch den Abbau von Bedrohungen und intensivierte Zusammenarbeit in den verschiedensten Bereichen geschehen. Schon damals erkannte man, dass ein enges Beziehungsnetz die Sicherheit erhöht.<note xml:id="e557">Zu den Anfängen des <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Prozesses vgl. DDS, Bd. 25, Dok. 144, <ref target="http://dodis.ch/34499">dodis.ch/34499</ref> und Dok. 173, <ref target="http://dodis.ch/34487">dodis.ch/34487</ref>.</note></p><p>Die Arbeit vollzog sich in drei «Körben»: Sicherheit; Wirtschaft, Wissenschaft und Technik sowie Umwelt; humanitäre und andere Bereiche (heute: menschliche Dimension). Alle Körbe waren gleichberechtigt, und die einzelnen Themen wurden nach Möglichkeit in ausgewogener Weise weiterentwickelt. Für die Entscheidungen wurde das Konsensverfahren vorgesehen.</p><p>Erste wichtige Grundlage des <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Prozesses war die am 1. August 1975 in <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> von allen Staats- und Regierungschefs der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Teilnehmerstaaten unterzeichnete <orgName ref="http://dodis.ch/R31507">Schlussakte</orgName>;<note xml:id="e552"><orig>Schlussakte der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa</orgName></orig>, <ref target="http://dodis.ch/58821">dodis.ch/58821</ref>. Vgl. DDS, Bd. 26, Dok. 158, <ref target="http://dodis.ch/38867">dodis.ch/38867</ref>.</note> ihr Kernstück sind zehn Prinzipien, welche die Beziehungen zwischen den Staaten leiten sollen. Die Verpflichtungen, die die Teilnehmerstaaten in <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> übernahmen, wurden an regelmässigen Folgetreffen überprüft und ausgebaut. Einzelne Themen wurden an Expertentreffen vertieft.</p><p>Die beiden grossen Themen waren in der Folge vor allem Sicherheit und Menschenrechte. Von 1984–86 an der Konferenz über Vertrauens- und Sicherheitsbildende Massnahmen und Abrüstung in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> (<orgName ref="http://dodis.ch/R35123">KVAE</orgName>) in <placeName ref="http://dodis.ch/G94">Stockholm</placeName><note xml:id="e599">Vgl. die thematische Zusammenstellung<orig> <orgName ref="http://dodis.ch/R35123">Konferenz über Sicherheits- und Vertrauensbildende Massnahmen und Abrüstung in Europa (KVAE)</orgName><orgName>​</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G94">Stockholm</placeName> (1984–1986)</orig>, <ref target="http://dodis.ch/T1839">dodis.ch/T1839</ref>.</note> und ab 1989 an den Verhandlungen über Vertrauens- und Sicherheitsbildende Massnahmen (VVSBM) in <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName><note xml:id="e618">Vgl. die thematische Zusammenstellung <orig>Vertrauens- und sicherheitsbildende Massnahmen (VSBM)</orig>, <ref target="http://dodis.ch/T1718">dodis.ch/T1718</ref>.</note> wurden im militärischen Bereich zahlreiche Massnahmen vereinbart, die mehr Transparenz und mehr gegenseitige Kontrolle ermöglichen. Zusätzlich handelten die Mitgliedstaaten der <orgName ref="http://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R14957">Warschauer Paktes</orgName> ab 1989 im Rahmen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> ein erstes Abkommen über konventionelle Streitkräfte (<orgName ref="http://dodis.ch/R33456">KSE I</orgName>) aus.<note xml:id="e637">Vgl. die thematische Zusammenstellung <orig><orgName ref="http://dodis.ch/R33456">Vertrag über Konventionelle Streitkräfte in Europa (KSE)</orgName></orig>, <ref target="http://dodis.ch/T1844">dodis.ch/T1844</ref>.</note></p><p>Im Bereich der Menschenrechte bemühten sich die <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">westlichen Staaten</placeName> über Jahre hinweg um eine Verbesserung des Loses einzelner Menschen, namentlich von Dissidenten, und der gesamten Menschenrechtssituation im <placeName ref="http://dodis.ch/G936">Osten</placeName>. Mit Hilfe von Menschenrechtsgruppen im <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">Westen</placeName> und im <placeName ref="http://dodis.ch/G936">Osten</placeName> wuchs das Bewusstsein der direkt betroffenen Menschen, dass sie sich u. a. über die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> auf ihre Rechte berufen können.<orgName ref="http://dodis.ch/R20591">​</orgName></p><p>Zwei Faktoren prädestinieren die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>, nach der Wende bei der europäischen Architektur eine Rolle zu spielen, einmal ihre ganz <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G2080">Nordamerika</placeName> umfassende Teilnehmerschaft (1991 kamen <placeName ref="http://dodis.ch/G457">Albanien</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G992">Estland</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G994">Lettland</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G993">Litauen</placeName> als neue Teilnehmerstaaten hinzu),<note xml:id="e661"><placeName ref="http://dodis.ch/G457">Albanien</placeName> wurde anlässlich des ersten KSZE-Ministerratstreffens vom 19./20. Juni 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> als Teilnehmerstaat aufgenommen, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58117">dodis.ch/58117</ref>. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G96">baltischen Republiken</placeName> wurden im Rahmen eines zusätzlichen Aussenministertreffens vom 10. September 1991 anlässlich des <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskauer</placeName> Treffens der Konferenz über die menschliche Dimension in die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> aufgenommen, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58117">dodis.ch/58382</ref>.</note> zum zweiten die Flexibilität ihrer Strukturen und damit ihre Anpassungsfähigkeit an neue Gegebenheiten.</p><p>So war es denn die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>, in deren Rahmen 1990 die Ergebnisse der Wende von 1989 festgeschrieben wurden.<note xml:id="e670">Zu den Entwicklungen im Jahr 1990 vgl. DDS 1990, Dok. 34, <ref target="http://dodis.ch/56205">dodis.ch/56205</ref>.</note> An der Wirtschaftskonferenz in <placeName ref="http://dodis.ch/G2101">Bonn</placeName> im Frühjahr 1990 bekannten sich die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Staaten zu marktwirtschaftlichen Prinzipien;<note xml:id="e666">Vgl. dazu <ref target="http://dodis.ch/55258">dodis.ch/55258</ref>. </note> am 2. Treffen der Konferenz über die Menschliche Dimension in Kopenhagen<note xml:id="e710">Vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1778">dodis.ch/C1778</ref>.</note> gelang es, weitgehende Regeln über pluralistische Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, freie Wahlen und Achtung der Menschenrechte niederzuschreiben, die 1991 am 3. Treffen in <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> ergänzt wurden.<note xml:id="e727">Zum <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskauer </placeName>Treffen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">​</orgName>Konferenz über die menschliche Dimension der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> vom 10. September bis 4. Oktober 1991 vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1940">dodis.ch/C1940</ref>.</note> In <placeName ref="http://dodis.ch/G215">Kopenhagen</placeName> fanden auch erstmals grundlegende Diskussionen über die Problematik nationaler Minderheiten statt, die zu einem eindrücklichen Katalog von Rechten der zu Minderheiten gehörenden Personen führten. Diese Diskussionen wurden im Juli 1991 auf Initiative der Schweiz am Expertentreffen über nationale Minderheiten in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> weitergeführt.<note xml:id="e772">Zum <orig><orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Expertentreffen über nationale Minderheiten</orig> in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> vom 1. bis 19. Juli 1991 vgl. DDS 1991, Dok. 50, <ref target="https://dodis.ch/58114">dodis.ch/58114</ref> sowie die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1875">dodis.ch/C1875</ref>.</note>Auch im Bereich der friedlichen Erledigung von Streitfällen, einem alten Postulat der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, konnten zu Beginn des Jahres 1991 an einem Expertentreffen in <placeName ref="http://dodis.ch/G4826">Malta</placeName> erstmals Ergebnisse erzielt werden.<note xml:id="e2873">Zum <orig><orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Expertentreffen über die friedliche Regelung von Streitfällen</orig> in <placeName ref="http://dodis.ch/G9552">Valletta </placeName>vom 15. Januar bis 8. Februar 1991 vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1819">dodis.ch/C1819</ref>. Allgemein zum Engagement der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> für die Erarbeitung einer wirksamen Streitschlichtungsmethode im Rahmen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1874">dodis.ch/C1874</ref>.</note> </p><p>Höhepunkt dieser Entwicklung war 1990 die Aushandlung der Charta für ein neues <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und deren Unterzeichnung am <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Gipfeltreffen in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> am 21. November 1990.<note xml:id="e830"><orig>Charta von <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> für ein neues <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName></orig>, <ref target="http://dodis.ch/54680">dodis.ch/54680</ref>. Vgl. DDS 1990, Dok. 50, <ref target="http://dodis.ch/54685">dodis.ch/54685</ref>.</note> Hier kommt die Neuorientierung der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> nach der Überwindung der <placeName ref="http://dodis.ch/G936">ost</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G1858">​</placeName>westlichen Konfrontation klar zum Ausdruck. Die Charta ist eine zeitgemässe Fortsetzung der Schlussakte von <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName>. Neben einem klaren Bekenntnis zu einem friedlichen, demokratischen und einigen <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>, einem umfassenden Katalog der Menschenrechte und einem anspruchsvollen Programm zur Weiterführung der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Aktivitäten wird mit einer Institutionalisierung der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> begonnen. Vor allem für die <placeName ref="http://dodis.ch/G1380">mittel</placeName>- und <placeName ref="http://dodis.ch/G311">osteuropäischen</placeName> Staaten ist mit der Auflösung des Warschauer Pakts die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> eine Alternative zum Ausbau neuer Sicherheitsstrukturen in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>. Ihre zum Teil weit gefassten Vorschläge eines <orgName><placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName></orgName> Sicherheitsrates oder eines Rates für Zusammenarbeit fanden indessen bisher keine grössere Unterstützung.<note xml:id="e846">Zur Haltung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> bezüglich einer neuen <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Architektur vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1802">dodis.ch/C1802</ref>. </note></p><p>Dagegen war man sich einig, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> über die bisherigen drei Körbe hinaus eine politische Führungsaufgabe übernehmen sollte, die auch vermehrte Verantwortlichkeit für die Sicherheit in Europa umfasst. So wurde ein politischer Konsultationsmechanismus errichtet durch Treffen der Staats- und Regierungschefs alle zwei Jahre,<note xml:id="e855">Das nächste <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Folgetreffen war für 1992 in <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> vorgesehen, vgl. die thematische Zusammenstellung <orig><orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Folgetreffen von Helsinki (1992)</orig>, <ref target="http://dodis.ch/T1946">dodis.ch/T1946</ref>.</note> durch einen einmal pro Jahr tagenden Rat der Aussenminister<note xml:id="e871" target="http://dodis.ch/C1944">Das erste <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Ministerratstreffen fand am 19./20. Juni 1991 in Berlin statt, vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1944">dodis.ch/C1944</ref>.</note> und den mehrmals jährlich zusammentretenden <orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschuss Hoher Beamter</orgName>. Dieser Mechanismus wird administrativ unterstützt durch ein <orgName ref="http://dodis.ch/R35533">Sekretariat</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prag</placeName>. Ferner wurde in <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> ein <orgName ref="http://dodis.ch/R34584">Konfliktverhütungszentrum</orgName> errichtet, das zurzeit vor allem die militärischen vertrauens- und sicherheitsbildenden Massnahmen<orgName>​</orgName> durchführt, aber auch politische Aufgaben, namentlich im Bereich der friedlichen Erledigung von Streitfällen, erhalten soll. Schliesslich wurde in <placeName ref="http://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> ein <orgName ref="http://dodis.ch/R35534">Büro für freie Wahlen</orgName> eröffnet, das auch Wahlbeobachtungen im <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Gebiet koordinieren könnte.</p><p>Nicht entscheidungsreif war in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> ein Dringlichkeitsmechanismus, wonach der <orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschuss Hoher Beamter</orgName> in Krisenfällen zu Sondersitzungen zusammentreten kann. Seither zeigte sich im <placeName ref="http://dodis.ch/G96">Baltikum</placeName><note xml:id="e905">Zu den Januarereignissen in <placeName ref="http://dodis.ch/G993">Litauen</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G994">Lettland</placeName> vgl. DDS 1991, Dok. 2, <ref target="https://dodis.ch/57332">dodis.ch/57332</ref> sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1979">dodis.ch/C1979</ref>.</note> und in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> die Notwendigkeit eines solchen Mechanismus, will die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> ihre politische Rolle in Europa ernstnehmen. So verabschiedete der Ministerrat an seiner Juni-Tagung in <placeName ref="http://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> einen Dringlichkeitsmechanismus, allerdings unter weniger günstigen Bedingungen als dies noch in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> möglich gewesen wäre. Er ist zwei Wochen später bereits wegen <placeName>Jugoslawien</placeName> angerufen worden. Die vier bisherigen Treffen zur Jugoslawienkrise in <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prag</placeName> – eines pro Monat – haben indessen gezeigt, dass die politische Institutionalisierung noch sehr verbesserungsbedürftig ist und vor allem auch das Instrumentarium für wirksame Massnahmen in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> weitgehend fehlt.<note xml:id="e917">Die ersten Dringlichkeitstreffen des <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-<orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschusses Hoher Beamter</orgName> zur Jugoslawienkrise fanden am 3./4. Juli, am 8./9. August, am 3./4. September und am 10. Oktober 1991 in Prag statt. Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1977">dodis.ch/C1977</ref>.</note> </p><p>Die Charta von <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> spricht sich ferner deutlicher als frühere Dokumente dafür aus, dass andere europäische Organisationen in die europäische Architektur einbezogen werden sollten. Vor allem ist man sich bewusst, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> immer mehr eine führende Rolle in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> und damit auch in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> übernehmen wird. Im Menschenrechtsbereich setzt sich trotz amerikanischer Zurückhaltung eine enge Zusammenarbeit mit dem Europarat durch,<note xml:id="e953">Zum <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> vgl. DDS 1991, Dok. 57, <ref target="https://dodis.ch/58669">dodis.ch/58669</ref>.</note> und auf dem Gebiet der Wirtschaft hat man sich neben der <orgName ref="http://dodis.ch/R1871">ECE/UNO</orgName> für eine Zusammenarbeit mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R600">OECD</orgName> und der Gruppe der 24 Länder, die sich unter Führung der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> mit Osthilfe befasst, entschlossen, selbst wenn die Mitgliedschaft nicht deckungsgleich ist.</p><p><title type="doc">2. Gegenwärtige und künftige Tätigkeiten der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName></title></p><p>Wichtigstes Ereignis auf dem Terminkalender der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> wird das kommende Folgetreffen ab März 1992 in Helsinki sein, an dem sämtliche Themen der bisherigen drei Körbe diskutiert und wohl auch entscheidende Weichen für die künftige <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> gestellt werden. Im Vordergrund wird die Verbesserung der in der Charta von Paris begonnenen Institutionalisierung stehen, die Frage nach der Rolle der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Architektur, namentlich im Bereich der Sicherheit. Immer mehr wird die Tätigkeit der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> von Normativem zum Operationellen wechseln und mit den dazu nötigen Instrumenten ausgerüstet werden müssen.</p><p>Im Hinblick auf das <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName>-Treffen sollten die laufenden <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wiener</placeName> Verhandlungen über Vertrauens- und Sicherheitsbildende Massnahmen und, parallel dazu, ein KSE 1A-Abkommen über konventionelle Streitkräfte abgeschlossen werden, damit nach <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> neue Verhandlungen über Vertrauens- und Sicherheitsbildung und Abrüstung oder, wie manche Staaten es bevorzugen würden, allgemeiner über Sicherheit in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> unter allen Teilnehmerstaaten aufgenommen werden können.</p><p>Vor <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> wird im November 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G406">Oslo</placeName> ein Seminar über demokratische Institutionen veranstaltet,<note xml:id="e1030">Vgl. dazu den Schlussbericht der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Delegation vom 2. Dezember 1991, <ref target="http://dodis.ch/58113">dodis.ch/58113</ref>.</note> das vorab den Demokratien in <placeName ref="http://dodis.ch/G1380">Mittel</placeName>- und <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName> beim Aufbau ihrer Verfassungsstrukturen hilfreich sein wird. Ferner findet Ende Januar 1992 in <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prag</placeName> ein Treffen des <orgName ref="http://dodis.ch/R34888">Rats der Aussenminister</orgName> statt,<note xml:id="e1046">Zum <orgName ref="http://dodis.ch/R34888">KSZE-Ministerratstreffen</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prag</placeName> vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1943">dodis.ch/C1943</ref>.</note> das insofern von besonderer Bedeutung sein könnte, als einige Teilnehmerstaaten dem <orgName ref="http://dodis.ch/R34888">Rat</orgName> gewisse Kompetenzen zuweisen möchten, die bisher den traditionellen Treffen der Teilnehmerstaaten zustanden, und so allmählich das Gewicht von den Konferenzen auf den politischen Konsultationsmechanismus verlagern wollen.</p><p>Im Bereich der Menschlichen Dimension hat die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> in letzter Zeit viel erreicht. Aufbauend auf den Ergebnissen des Wiener Folgetreffens vom Januar 1989<note xml:id="e1065">Vgl. die thematische Zusammenstellung <orig><orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Folgetreffen von <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> (1986–1989)</orig>, <ref target="http://dodis.ch/T1684">dodis.ch/T1684</ref>.</note> und der beiden ersten Treffen der Konferenz über die Menschliche Dimension in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName><note xml:id="e1088" target="http://dodis.ch/C1978">Vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1978">dodis.ch/C1978</ref>.</note> und <placeName ref="http://dodis.ch/G215">Kopenhagen</placeName> brachte das 3. Treffen in <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> eine würdige Abrundung der Bestimmungen. Wurden im <placeName ref="http://dodis.ch/G215">Kopenhagener</placeName> Dokument von 1990<note xml:id="e1108"><orig>Dokument des <placeName ref="http://dodis.ch/G215">Kopenhagener</placeName> Treffens der Konferenz über die menschliche Dimension der </orig><orgName ref="http://dodis.ch/R20591"><orig>KSZE</orig> </orgName>vom 29. Juni 1991, <orig>doc. CSCE/CHDC.43.2</orig>. Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/55259">dodis.ch/55259</ref>.</note> wichtige Grundregeln für pluralistische Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Menschenrechte und Grundfreiheiten sowie für den Schutz nationaler Minderheiten verankert, so oblag es dem <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskauer</placeName> Treffen von vergangenem September, im normativen Bereich punktuell einige Ergänzungen anzubringen, beispielsweise bezüglich der Achtung der Menschenrechte und Grundfreiheiten im Falle eines Ausnahmezustandes, bezüglich des Rechts auf Schutz der Privatsphäre des Einzelnen, der Unabhängigkeit der Gerichtsbarkeit oder der Gleichstellung von Mann und Frau. Im Zentrum der Verhandlungen stand in <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> jedoch die Stärkung des Mechanismus der Menschlichen Dimension, der bei Menschenrechtsverletzungen angerufen werden kann. Gelang es im <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wiener</placeName> Dokument von 1989,<note xml:id="e3258"><orig>Abschliessendes Dokument des <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wiener</placeName> Treffens 1986 der Vertreter der Teilnehmerstaaten der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName></orgName><placeName ref="http://dodis.ch/G12">​</placeName>, welches auf der Grundlage der Bestimmungen der Schlussakte betreffend die Folgen der Konferenz abgehalten wurde</orig> vom 15. Januar 1989, <ref target="https://dodis.ch/59999">dodis.ch/59999</ref>.</note> einen solchen Mechanismus einzuführen, der Informationen auf diplomatischem Wege zulässt, so wurde dieser Mechanismus jetzt auf Missionen von Experten und Berichterstattern ausgedehnt, die sich an Ort und Stelle ein Bild über Menschenrechtsverletzungen machen und nötigenfalls Empfehlungen abgeben können.<note xml:id="e1112">Zu den Mechanismen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> vgl. <ref target="http://dodis.ch/58383">dodis.ch/58383</ref> und <ref target="http://dodis.ch/58393">dodis.ch/58393</ref>. An seinem Treffen vom 22. Oktober 1991 vereinbarte der <orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschuss Hoher Beamter</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prag</placeName>, eine KSZE-Berichterstattermission über Menschenrechte in Jugoslawien zu bilden, die von <persName ref="http://dodis.ch/P42008">Professor Thomas Fleiner-Gerster</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R22672">Universität Fribourg</orgName> geleitet wurde. Vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1986">dodis.ch/C1986</ref>.</note> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hat seit Ende 1989 Ideen zu einem Beobachtersystem entwickelt, die nun zu einem grossen Teil berücksichtigt wurden. Jeder Staat kann demnach eine Liste mit drei Experten einrichten, die bei einer noch zu bestimmenden <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Institution verwahrt wird. Diese Experten stehen für freiwillige Missionen auf Ersuchen eines betroffenen Teilnehmerstaates oder für obligatorische Berichterstattermissionen auf Verlangen irgendeines Teilnehmerstaates mit Unterstützung von fünf andern Teilnehmerstaaten, falls bilaterale Informationen nicht zum Ziel geführt haben, zur Verfügung. Der obligatorische Mechanismus kann ferner bei einer besonders ernsten Bedrohung der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Bestimmungen über die Menschliche Dimension von einem Teilnehmerstaat, unterstützt von neun andern Teilnehmerstaaten, direkt angerufen werden.</p><p>Sicher können die Normen der Menschlichen Dimension im einzelnen noch vertieft und verfeinert werden. Immer mehr wird jetzt aber die Anwendung der bestehenden Regeln im Vordergrund der Anstrengungen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> stehen müssen. Dem dient der neue Mechanismus. Dem sollten aber auch künftige Treffen der Teilnehmerstaaten und bestehende <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Institutionen dienen. Grosse Konferenzen über die Menschliche Dimension wie die Treffen von <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G215">Kopenhagen</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> wird es in Zukunft jedoch kaum mehr geben. Vielmehr sind künftig kurze Treffen zur Überprüfung der Implementierung bestehender Normen und zu einzelnen noch offenen Fragen denkbar, eventuell auch in Form von Seminarien wie das Seminar über demokratische Institutionen in <placeName ref="http://dodis.ch/G406">Oslo</placeName>. Schliesslich stehen im Sinne der Stärkung bestehender Institutionen vermehrte Kontrollbefugnisse des <orgName>Ausschusses Hoher Beamter</orgName> und erweiterte Kompetenzen des <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Büros für freie Wahlen in Warschau zur Diskussion.</p><p>An den Verhandlungen über Vertrauens- und Sicherheitsbildung und über Abrüstung nach <placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> wird die Schweiz teilnehmen. Sollte es zu weitern Abrüstungsverhandlungen kommen, wäre unser Land erstmals an konventionellen Abrüstungsverhandlungen beteiligt. Zurzeit finden in <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> Vorbereitungsgespräche im Hinblick auf ein Mandat statt. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutralen Staaten</placeName> konsultieren sich in diesen Fragen regelmässig.<note xml:id="e1252">Zum Treffen der neutralen <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Botschafter und der VSBM-Delegationen aus <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G16351">Pohlern</placeName> vgl. <ref target="http://dodis.ch/58538">dodis.ch/58538</ref>.</note> Einige Staaten, vorab in <placeName ref="http://dodis.ch/G1380">Mitteleuropa</placeName>, werden möglicherweise Bedenken gegen weitere einschneidende Abrüstungsvorhaben anmelden, weil ihre Verteidigung nach Auflösung des Warschauer Paktes und der Durchführung der Verpflichtungen aus dem in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> unterzeichneten KSE I-Abkommen ohnehin schon beträchtlich geschwächt ist. Sie könnten eher für einen Ausbau von Sicherheitsstrukturen und -massnahmen in ganz <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> eintreten. Ausserdem könnte der Zeitpunkt gekommen sein, «open skies» in die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> einzubeziehen, eine bisher ausserhalb der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> zwischen Mitgliedern der <orgName ref="http://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R14957">Warschauer Paktes</orgName> geführte Verhandlung über gegenseitige militärische Verifikation mit Flugzeugen.<note xml:id="e1269">Zu den Open-Skies-Verhandlungen vgl. die Zusammenstellung <ref target="http://dodis.ch/C1807">dodis.ch/C1807</ref>.</note></p><p>Ein Hauptaugenmerk muss in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> auf verbesserte Möglichkeiten des Krisenmanagements gerichtet werden, für das ihr zurzeit nur rudimentäre Strukturen zur Verfügung stehen. Dies zeigt sich deutlich bei der Jugoslawienkrise. Es kommt nicht von ungefähr, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> in diesem Konflikt eine Führungsrolle übernommen hat und für ihre Unternehmungen wie die Monitormission zur Überwachung des Waffenstillstandes oder die Konferenz über <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G88">Den Haag</placeName> Rückendeckung bei den andern <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Teilnehmerstaaten sucht. Während die Monitormission durch Mitglieder anderer <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Staaten ergänzt wurde, läuft die Konferenz in <placeName ref="http://dodis.ch/G88">Den Haag</placeName> unter <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EG</orgName>-Flagge und tritt die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> nur insoweit in Erscheinung, als der <persName ref="http://dodis.ch/P57435">Vorsitzende</persName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschusses Hoher Beamter</orgName><note xml:id="e1548">Im Jahr 1991 war dies der <placeName ref="http://dodis.ch/G806">deutsche</placeName> Diplomat <persName ref="http://dodis.ch/P57435">Wilhelm Höynck</persName>. </note> als Beobachter zugelassen ist. Gegenwärtig wäre die <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> institutionell kaum in der Lage, eine eigene Überwachungsmission oder gar Friedenstruppen, wie sie zum Schutze der Monitoren in der <orgName ref="http://dodis.ch/R11606">WEU</orgName> geprüft werden, zu entsenden, obwohl dies eigentlich typische Funktionen der neuen, schwergewichtig operationellen <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> sein sollten.</p><p>In der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> muss daher rasch abgeklärt werden, wie die Tätigkeit des politischen Konsultationsmechanismus auf Stufe des <orgName ref="http://dodis.ch/R34888">Rats</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschusses Hoher Beamter</orgName> sowie der drei in <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> geschaffenen Institutionen – des <orgName ref="http://dodis.ch/R35533">Sekretariats</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G71">Prag</placeName>, des <orgName ref="http://dodis.ch/R34584">Konfliktverhütungszentrums</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R35534">Büros für freie Wahlen</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G144">Warschau</placeName> – ausgebaut werden sollen, um die Handlungsfähigkeit der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> effizienter zu gestalten.</p><p>Ein Instrumentarium zur Eingrenzung und Bewältigung von Krisen muss über die bestehenden Mechanismen hinausgehen. Der jetzige Mechanismus der Menschlichen Dimension kann in seiner in <placeName ref="http://dodis.ch/G21">Moskau</placeName> verabschiedeten Form zwar hilfreich sein, aber sowohl der Dringlichkeitsmechanismus des <orgName ref="http://dodis.ch/R35486">Ausschusses Hoher Beamter</orgName> als auch der militärische Informationsmechanismus bei ungewöhnlichen Truppenbewegungen sind, da sie nur auf Information und nicht auf konkreten Massnahmen aufbauen, in einer ernsthaften Krise nicht wirksam genug. Mehr Durchsetzungsmöglichkeiten könnten mit einem Instrumentarium erreicht werden, das zivile und militärische Beobachtermissionen, <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">​</orgName>Friedenstruppen und nichtmilitärische Massnahmen umfasst. Damit solche Instrumente nutzbringend eingesetzt werden können, müssen ihre Grundmuster erarbeitet und in einer der drei Institutionen verankert sein, damit sie im Krisenfall abrufbar und rasch einsatzbereit sind. In diesem Sinne ist auch wichtig, dass diese Instrumente nach der in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> üblichen Konsensregel verabschiedet werden, im konkreten Krisenfall aber ohne Konsens – dagegen mit einem in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> sich neuerdings einbürgernden «Filter» von mehreren Staaten, der bis zur Formel «alle minus einer» oder «alle minus zwei» reichen kann – eingesetzt werden können.</p><p><title type="doc">3. <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> und Neutralität </title></p><p>Die Neutralität spielte in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> zumindest bis zur Überwindung der Konfrontation zwischen <placeName ref="http://dodis.ch/G936">Ost</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">West</placeName> eine bedeutsame Rolle. Der schweizerischen Delegation gelang es bei der Aushandlung der Schlussakte von <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">​</orgName><placeName ref="http://dodis.ch/G622">Helsinki</placeName> im I. Prinzip der souveränen Gleichheit und der Achtung der der Souveränität innewohnenden Rechte unter anderem das Recht der Teilnehmerstaaten auf Neutralität zu verankern.<note xml:id="e1552">Vgl. DDS, Bd. 26, Dok. 158, <ref target="http://dodis.ch/38867">dodis.ch/38867</ref>.</note> </p><p>Auch im Verhandlungsprozess spielten die <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutralen Staaten</placeName>, oftmals zusammen mit den nichtgebundenen Staaten als <orgName ref="http://dodis.ch/R29472">Gruppe der N + N</orgName> eine bedeutsame Rolle.<note xml:id="e1557">Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1655">dodis.ch/C1655</ref>.</note> Das Konzept der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>, dass Staaten, die während des Kalten Krieges zu zwei verschiedenen Blöcken gehörten, im Konsensverfahren Entscheide treffen sollten, verlangte nach einer Form der Vermittlung. Für diese Aufgaben boten sich Staaten an, die weder Mitglieder der <orgName ref="http://dodis.ch/R2837">NATO</orgName> noch des <orgName ref="http://dodis.ch/R14957">Warschauer Paktes</orgName> waren. In einer ersten Phase waren dies die <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutralen Staaten</placeName>, die solche Funktionen übernahmen.</p><p>Allmählich entwickelten sich die <orgName ref="http://dodis.ch/R29472">N + N</orgName> zu einer dritten Gruppe, der oft die Aufgabe zukam, zwischen den extremen Positionen der beiden Bündnisse einen Kompromiss zu finden, der von allen mitgetragen werden konnte. In die gleiche Richtung ging die Tradition, dass informelle Arbeitsgruppen von Vertretern <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutraler Staaten</placeName> koordiniert wurden. Vom Koordinator erwartet man, dass er mit einer möglichst objektiven Grundhaltung in der Lage ist, im Verhandlungsprozess konsensfähige Texte zu erarbeiten.</p><p>Mit der Auflösung der Blöcke hat auch die Mittlerfunktion der <orgName ref="http://dodis.ch/R29472">N + N</orgName> an Bedeutung eingebüsst. Zwar werden immer noch Vertreter <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutraler Staaten</placeName> gebeten, Koordinationsfunktionen zu übernehmen. Mehr und mehr werden aber geeignete Vertreter anderer Staaten ebenfalls mit solchen Aufgaben betraut, wobei heute neben der persönlichen Qualifikation eher das Kriterium kleiner und mittlerer Staaten als jenes der Neutralität eine Rolle spielt.<note xml:id="e1596">Zum Bedeutungsverlust der Neutralität vgl. DDS 1990, Dok. 24, <ref target="http://dodis.ch/54523">dodis.ch/54523</ref> und Dok. 34, <ref target="http://dodis.ch/56205">dodis.ch/56205</ref>.</note></p><p>Auch die <orgName ref="http://dodis.ch/R29472">Gruppe der N + N</orgName> hat ihren Zusammenhalt verloren. Einmal gibt es einzelne Länder, die ihrer politischen Orientierung als <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutrale</placeName> oder <placeName ref="http://dodis.ch/G10520">nichtgebundene Staaten</placeName> im neuen <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>, hauptsächlich im Hinblick auf die europäische Integration, einen geringeren Stellenwert als früher beimessen. Zum zweiten hat vor allem die <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawienkrise</placeName> ihre Schatten auf die <orgName ref="http://dodis.ch/R29472">Gruppe</orgName> geworfen, so dass die Zusammenarbeit zurzeit eingefroren wurde.<note xml:id="e3372">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Jugoslawienkriege (1991–2001)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1915">dodis.ch/T1915</ref>.</note> </p><p>Hingegen vertieft sich in gewissen Sektoren der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> die Zusammenarbeit der <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutralen Staaten</placeName>.<note xml:id="e3424">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Zusammenarbeit mit den neutralen Staaten</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1827">dodis.ch/T1827</ref>.</note> Vor allem haben sie gemeinsame Interessen zu vertreten, wo es gilt, neue Instrumente für die Konfliktsverhütung und die Konfliktslösung zu erarbeiten. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> begrüsst und unterstützt diese neue Intensität neutraler Zusammenarbeit, ist aber auch überzeugt, dass heute je nach der Natur einzelner Projekte auch andere Gruppierungen zu deren Weiterentwicklung gebildet werden sollten. Dies wird schon deshalb nötig sein, weil sich die Situation wohl spätestens ändern wird, wenn die <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutralen</placeName> und wohl auch einige <orgName ref="http://dodis.ch/R23875">nichtgebundene Staaten</orgName> der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Gemeinschaft</orgName> beitreten,<note xml:id="e3398">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Vierte Erweiterung der EG: <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G76">Finnland</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> (1995)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1878">dodis.ch/T1878</ref>.</note> die ihrerseits heute eine gewichtige Rolle in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> spielt und oft als Katalysator für die Fortentwicklung des <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Prozesses und neue Aktionen wirkt.</p><p>Wenn somit das Neutralitätsstatut eines Staates in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> an Bedeutung verliert, so gilt es doch zusätzlich zu untersuchen, inwieweit die Neutralität durch allfällige neue Instrumente der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> berührt werden.</p><p>Die in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> diskutierten Instrumente wie Beobachtermissionen, <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">Friedenstruppen</orgName> oder Sanktionen sind heute bereits in den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> gebräuchlich.<note xml:id="e1612">Vgl. dazu das im Rahmen der Studiengruppe Neutralität geführte Gespräch mit dem Rechtsberater des <orgName ref="http://dodis.ch/R573">UNO-Generalsekretariats</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P56512">Carl August Fleischhauer</persName>, DDS 1991, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/57379">dodis.ch/57379</ref> sowie den Abschnitt <orig>Neutralität und <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinte Nationen</orgName></orig> im Bericht der Studiengruppe Neutralität, <ref target="https://dodis.ch/60120">dodis.ch/60120</ref>, S. 19–21.</note> Dort herrscht unter <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">Neutralen</placeName> allgemein die Ansicht vor, solche Aktionen seien mit der Neutralität vereinbar, schon weil die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> kraft ihrer Mitgliedschaft universell ist und die Aktionen entweder freiwillig oder für sämtliche Staaten verbindlich sind. Staaten wie <placeName ref="http://dodis.ch/G76">Finnland</placeName> oder <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> haben sogar nationale Gesetze erlassen, die ausdrücklich die Teilnahme an friedenserhaltenden Operationen und an Sanktionen der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> regeln.</p><p>Ähnliche Aktionen und Massnahmen im Rahmen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> müssen neu auf ihre Vereinbarkeit mit der Neutralität geprüft werden, weil ihnen die Universalität der Verpflichtung fehlt. In der Vergangenheit wurde vor allem bei Sanktionen die Ansicht vertreten, sie seien als regional getroffene Massnahmen nur schwerlich mit der Neutralität vereinbar, weil es sich um eine einseitige Intervention, um eine Parteinahme in einem Konflikt handle. Die neue Situation in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> wirkt dem jedoch entgegen. Mit der Wende entwickelt sich in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> eine neue Zusammenarbeit und in der Folge eine zunehmende Solidarität. Die Charta von Paris spricht wörtlich von einem «Europa der Demokratie, des Friedens und der Einheit».<note xml:id="e4807">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/54680">dodis.ch/54680</ref>.</note> In einem solchen <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> sollten auch Massnahmen mit zwingendem Charakter Platz haben, sofern sie im Geltungsbereich der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> angewendet werden. Denn in diesem eingegrenzten Gebiet kommt solchen Massnahmen eine Ordnungsfunktion zu, wenn Völkerrecht oder andere Verpflichtungen verletzt werden.</p><p>Für die Neutralität problemlos sind die Beobachtermissionen, auch wenn es sich nicht um zivile, sondern militärische Beobachter handeln sollte. Dasselbe gilt für Friedenstruppen. Beide Aktionsformen gehören in der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> traditionell zu den Aufgaben, die von <placeName ref="http://dodis.ch/G8724">neutralen Staaten</placeName> wahrgenommen werden; ihre Funktion ist die Förderung einer friedlichen Konfliktslösung und nicht die Bestrafung einer oder mehrerer Konfliktsparteien. Man kann sich höchstens fragen, ob es sinnvoll sei, für <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> ein System friedenserhaltender Operationen aufzubauen, wenn bereits die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> über langjährige Erfahrung und die nötige Infrastruktur verfügt. Zwei Argumente vor allem sprechen dafür. Einmal könnten <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Operationen die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> entlasten, die weltweit immer mehr zur Konfliktslösung beigezogen wird. Zum zweiten könnten diese Operationen spezifisch auf die Bedürfnisse in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> zugeschnitten werden, namentlich auch, wenn interne Konflikte gelöst werden müssen. Während für Friedenstruppen<orgName ref="http://dodis.ch/R23291">​</orgName> wohl im Interesse der Wirksamkeit ihrer Tätigkeit die Zustimmung der betroffenen Parteien und die Freiwilligkeit der Teilnahme gewahrt sein sollten, kann man sich fragen, ob bei Beobachtermissionen analog zu den Berichterstattern in der Menschlichen Dimension auch ein obligatorisches Element gelten sollte. Auch dies wäre mit der Neutralität vereinbar, solange die Mission auf Beobachtung und Überwachung beschränkt bleibt.</p><p>Sorgsamer Prüfung bedarf die Vereinbarkeit von friedlichen Massnahmen im Sinne von Sanktionen mit der Neutralität.<note xml:id="e2375">Zur Diskussion über die Vereinbarkeit des militärischen Sanktionssystems der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> mit der schweizerischen Neutralität am konkreten Beispiel der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Sanktionen gegen den <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G4858">Kuwait</placeName> vgl. DDS 1990, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/54497">dodis.ch/54497</ref>. Vgl. dazu ferner den Abschnitt <orig>Neutralität und Wirtschaftssanktionen</orig> im Bericht der Studiengruppe Neutralität, <ref target="https://dodis.ch/60120">dodis.ch/60120</ref>, S. 21–23.</note> Sanktionen sind eine Bestrafung des Rechtsbrechers. Allerdings sollen auch sie zur Wiederherstellung der Ordnung beitragen und nicht Konfliktslösungen präjudizieren. Solange sie von <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Staaten gegen einen <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName>-Staat ergriffen werden, dürften sie im Sinne der europäischen Solidarität von der Neutralität her nicht anders zu behandeln sein als von der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> ergriffene Sanktionen.</p><p>Wichtig ist bei allen drei Instrumenten, den Beobachtern, <orgName ref="http://dodis.ch/R23291">​</orgName>Friedenstruppen<orgName ref="http://dodis.ch/R23291">​</orgName> und Sanktionen, dass ihre grundlegenden Mechanismen mit Konsens bestimmt werden. Es ist dann nicht unbedingt erforderlich, dass auch der Beschluss zur konkreten Anwendung eines dieser Instrumente Konsens braucht.</p><p>Nicht mit der Neutralität vereinbar wären eigentliche Interventionstruppen. Sie hätten den Charakter einer Allianz der an der Operation Beteiligten. Die Neutralität könnte aber wohl durch eine Nichtteilnahme an einer solchen Truppe gewährt bleiben.</p><p>Als Schlussfolgerung kann gesagt werden, dass die Neutralität uns wohl nicht hindern wird, an einer <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> mit verbesserten Strukturen und zusätzlichen Instrumenten der Friedenswahrung und Friedensschaffung aktiv mitzuarbeiten. Mutatis mutandis gelten dieselben Rahmenbedingungen wie bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>.<note xml:id="e3310">Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/57379">dodis.ch/57379</ref>.</note> </p></div></body></text></TEI>