<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58732</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head><ref target="http://dodis.ch/58732">dodis.ch/58732</ref><title type="main">Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName> vom 20. Dezember 1991 zur <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">UNO-Mission</orgName> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName><note xml:id="e243"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2023A#2003/421#3325* (o.713.30(1)).</idno> Das Beschlussprotokoll wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P53956">Gabriela Nützi Sulpizio</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R25465">Sektion Vereinte Nationen und internationale Organisationen des EDA</orgName> verfasst und am 24. Dezember 1991 mit einem vom stellvertretenden Chef der Sektion, <persName ref="http://dodis.ch/P55548">Robert Steiner</persName>, unterzeichneten Begleitschreiben an die Mitglieder des <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>-Führungsausschusses geschickt. Eine Kopie des Protokolls ging an die schweizerische <orgName ref="http://dodis.ch/R2432">Mission bei der UNO in New York</orgName>, an die <orgName ref="http://dodis.ch/R405">schweizerische Botschaft in Rabat</orgName>, an den Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R34298">Abteilung UNO, Internationale Organisationen, Umweltangelegenheiten des EDA</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P15355">Hansrudolf Hoffmann</persName>, und an <persName ref="http://dodis.ch/P53956">Nützi Sulpizio</persName> selbst. Für die vollständige Liste der Sitzungsteilnehmenden vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58732">dodis.ch/58732</ref>.</note></title><title type="sub"><orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>: 13. Sitzung des Führungsausschusses<note xml:id="e2373">Die <orig>​</orig><orgName ref="http://dodis.ch/R34514"><orig>Mission des Nations Unies pour l’organisation d’un référendum au Sahara occidental</orig> <orig>(MINURSO)</orig></orgName> wurde am 29. April 1991 mit der Resolution 690 des <orgName ref="http://dodis.ch/R222">UNO-Sicherheitsrats</orgName> mit dem Ziel eingesetzt, den Waffenstillstand in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> zu überwachen und eine Volksabstimmung über eine mögliche Unabhängigkeit des Territoriums bzw. seine Integration in das <placeName ref="http://dodis.ch/G975">marokkanische Königreich</placeName> durchzuführen. Die Leitung dieser Mission übernahm als Sonderbeauftragter des UNO-Generalsekretärs <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Javier Pérez de Cuéllar</persName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Johannes Manz</persName>, der Direktor der <orgName ref="http://dodis.ch/R442">Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst des EDA</orgName>, vgl. das BR-Prot. Nr. 55 vom 17. Januar 1990, <ref target="http://dodis.ch/55967">dodis.ch/55967</ref>. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> stellte der Mission zudem mit der <orig><orgName ref="http://dodis.ch/R35556">Swiss Medical Unit (SMU)</orgName></orig> eine Sanitätseinheit zur Verfügung und beteiligte sich mit 4 Mio. CHF am Rückführungsprogramm für <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Saharouis</placeName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R8974">UNO-Hochkommissariats für Flüchtlinge</orgName>, vgl. das BR-Prot. Nr. 1259 vom 26. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/56955">dodis.ch/56955</ref>. Vgl. zudem die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1842">dodis.ch/C1842</ref>.</note></title></head><opener><add type="edition">Auszug </add><add>Vertraulich</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-12-23">23. Dezember 1991</date></dateline></opener><p><title type="doc">1. Politische Situation</title></p><p>Im politischen Bereich wurden seit der letzten Sitzung vom 11. Dezember<note xml:id="e573">Vgl. dazu <ref target="http://dodis.ch/58756">dodis.ch/58756</ref>.</note> keine wesentlichen Fortschritte erzielt. Nach wie vor zeichnet sich keine Lösung für die Hauptschwierigkeit, die Identifikation der Stimmberechtigten ab. Es wird erwartet, dass der zurücktretende <persName ref="http://dodis.ch/P31981">UNO-Generalsekretär</persName> noch vor Ende Jahr dem <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Sicherheitsrat</orgName> seinen Bericht vorlegen wird (inzwischen erfolgt).<note xml:id="e596">Vgl. den <orig>Report of the <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Secretary-General</persName> on the situation concerning <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Western Sahara</placeName></orig> vom 19. Dezember 1991, <idno>UN doc. S/23299</idno>.</note></p><p><title type="doc">2. Orientierung durch Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName></title></p><p>Sein Rücktritt erfolgte in Absprache mit dem <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Departementschef</persName><note xml:id="e2589">Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>.</note> und dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Gesamtbundesrat</orgName>.<note xml:id="e621">Vgl. das BR-Prot. Nr. 2440 vom 18. Dezember 1991, <ref target="http://dodis.ch/57740">dodis.ch/57740</ref>.</note> Äusserer Anlass war der Ablauf des ursprünglich für zwei Jahre vorgesehenen Mandats.<note xml:id="e638">Vgl. das BR-Prot. Nr. 55 vom 17. Januar 1990, <ref target="http://dodis.ch/55967">dodis.ch/55967</ref>.</note> Ab Januar 92 wird er die <orgName ref="http://dodis.ch/R2432">Schweizer Mission in New York</orgName> leiten.<note xml:id="e1753">Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> wurde für diesen Posten bereits am 10. April 1991 ernannt. Vgl. das BR-Prot. Nr. 644 vom 10. April 1991, <idno>CH-BAR#E1004.1#1000/9#1007* (4.10prov.).</idno></note> Die Wahrnehmung beider Aufgaben über einen längeren Zeitraum ist nicht möglich, zumal der neue <persName ref="http://dodis.ch/P53690">UNO-Generalsekretär</persName><note xml:id="e1773"><persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros Boutros-Ghali</persName>.</note> wünscht, dass sein Sonderbeauftragter für die <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> einzig dieses Mandat ausübt und häufig im Terrain weilt. Vor die Wahl gestellt, entweder sein <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Mandat oder die Leitung der <orgName ref="http://dodis.ch/R2432">Schweizer UNO-Mission</orgName> aufzugeben, hat sich Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> für die Nichtverlängerung seines <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Mandates entschieden.</p><p>Probleme und Frustrationen innerhalb der Operation erleichterten seine Entscheidung. Es zeigte sich z. B., dass es für einen Aussenstehenden sehr schwierig ist, sich gegenüber dem <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Apparat durchzusetzen. Zudem waren gezielte Indiskretionen im <orgName ref="http://dodis.ch/R573">UNO-Sekretariat</orgName> an der Tagesordnung. Und schliesslich lebt die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> personell über ihre Verhältnisse, stehen dem Dienst <persName ref="http://dodis.ch/P59508">Goulding</persName><note xml:id="e1253"><orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Untergeneralsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P59508">Marrack Goulding</persName> war für die friedenserhaltenden Missionen zuständig.</note> doch nur fünf Personen zur Verfügung, die 11 friedenserhaltende Operationen betreuen müssen.<note xml:id="e2853">Vgl. dazu ferner DDS 1991, Dok. 19, <ref target="https://dodis.ch/58341">dodis.ch/58341</ref>.</note> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>, die erstmals in ihrer Geschichte ihre Aufgabe in diesem Bereich ohne die Behinderungen des Ost-/Westkonflikts voll erfüllen kann, muss sich auch institutionell ihrer neuen, erweiterten Rolle anpassen.<note xml:id="e1260">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/60034">dodis.ch/60034</ref> und <ref target="https://dodis.ch/59341">dodis.ch/59341</ref>.</note></p><p>Die bestehenden politischen Schwierigkeiten gehen von beiden Seiten aus. Da <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> die tatsächliche Verfügungsgewalt über das Gebiet hat, wirkt sich seine Obstruktion stärker aus. Das Problem liegt auch beim <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Friedensplan selbst, der wichtige Fragen wie die Stimmberechtigung, Kasernierung, Teilnahme von Beobachtern am Referendum usw. nicht gelöst hat. Zudem musste der Plan aufgrund der Budgetvorgaben zeitlich so komprimiert werden, dass er in Praxis nicht mehr fristgerecht durchführbar ist.</p><p>Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> hat einen Entwurf des Berichts des <persName ref="http://dodis.ch/P31981">UNO-Generalsekretärs</persName> an den <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Sicherheitsrat</orgName> erstellt, der auch auf die Frage eingeht, was die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> hätte anders machen sollen.<note xml:id="e656">Vgl. dazu auch das Schreiben von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> an <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Pérez de Cuéllar</persName> vom 13. Dezember 1991, <ref target="http://dodis.ch/58775">dodis.ch/58775</ref>.</note> Ein Hauptproblem liegt darin, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Plan die Referendumsfrage so extrem stellt, dass es nur Gewinner und Verlierer geben kann, weshalb beide Seiten mit allen Mitteln gewinnen wollen. Es sollte versucht werden, neu zu verhandeln und die Frage so zu stellen, dass beide Seiten etwas gewinnen können. Eine mögliche Lösung wäre dabei eine verfassungsmässige Autonomie der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Sahraouis</placeName> innerhalb <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokkos</placeName> nach Vorbild der <placeName ref="http://dodis.ch/G5017">Emirate</placeName>.</p><p>Sein Pressegespräch vom Vortag sollte die Äusserungen von Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> richtigstellen und erfolgte auch im Interesse der <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName>. Laut Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> ist es verfehlt, <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName> pauschal als Misserfolg zu bezeichnen und die Schuld einseitig <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> zuzuschreiben.<note xml:id="e726">Vgl. dazu bspw. <orig>​</orig><orgName ref="http://dodis.ch/R2003"><orig>Der Bund</orig></orgName> vom 20. Dezember 1991, S. 13:<orig> «<persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> dementierte damit Aussagen von Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, der <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">Minurso</orgName> als Misserfolg bezeichnete und sagte, die <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokkaner</placeName> hätten falsche Angaben über die Zahl der in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName> lebenden Stimmberechtigten gegeben.»</orig> </note> <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName> steckt in Schwierigkeiten, die überwunden werden können. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName> kann dabei ein Vorbild sein. Sie ist die einzige Einheit, der es gelungen ist, von <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokko</placeName> mehr oder weniger unabhängig zu bleiben. Sie leistet eine ausgezeichnete Arbeit und ist ein Vorbild für alle <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>-Angehörigen.<note xml:id="e751">Vgl. dazu <ref target="http://dodis.ch/58776">dodis.ch/58776</ref>.</note></p><p>Was das weitere Schicksal der <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName> anbelangt, rechnet Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> mit einer Fortsetzung nach dem 6. März 92. Ein gutes Indiz, wie die Operation weitergeht, wird die Wahl seines Nachfolgers sein: wird ein Aussenstehender berufen oder versorgt der noch amtierende <persName ref="http://dodis.ch/P31981">UNO-Generalsekretär</persName> einen seiner Schützlinge im Kabinett mit einem Posten?<note xml:id="e768">Nachfolger von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> wurde der ehemalige Aussenminister Pakistans <persName ref="http://dodis.ch/P54522">Sahabzada Yaqub Khan</persName>.</note> Schwer abzuschätzen ist die Haltung des neuen <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Generalsekretärs</persName> zur <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>. Er hat sich von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> informieren lassen, ohne sich zu äussern. Bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R31272">Polisario</orgName> soll nach der Wahl <persName ref="http://dodis.ch/P53690">Boutros-Ghalis</persName> Krisenstimmung herrschen, da dieser als alter Freund des <persName ref="http://dodis.ch/P15793">marokkanischen Königs</persName><note xml:id="e777"><persName ref="http://dodis.ch/P15793">Hassan II</persName>.</note> gilt. Auch <placeName ref="http://dodis.ch/G896">Algerien</placeName> unterstützt aufgrund seiner eigenen Probleme die <orgName ref="http://dodis.ch/R31272">Polisario</orgName> weniger.</p><p>Der Rücktritt von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> sollte keine falschen Zeichen für den Einsatz der <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">Sanitätseinheit</orgName> setzen. Diese erfüllt einen konkreten Auftrag und ist, solange es <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>-Angehörige im Terrain gibt, unentbehrlich.</p><p>Der <emph><persName ref="http://dodis.ch/P59825">Projektleiter</persName> wird beauftragt</emph>, die Ad<orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName> in Ergänzung des Briefes, den Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> allen <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName>-Angehörigen zukommen liess, in einem persönlichen Weihnachtsschreiben zu informieren (in der Zwischenzeit erfolgt).<note xml:id="e1522">Vgl. das Schreiben von Projektleiter <persName ref="http://dodis.ch/P59825">Urs Freiburghaus</persName> an die Angehörigen der <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName> <ref target="https://dodis.ch/60540">dodis.ch/60540</ref>.</note> Dieses Schreiben soll eine positive Message für die Fortführung und den erfolgreichen Abschluss sowie die Wertschätzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName> enthalten und über den Rücktritt von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> gemäss offizieller Sprachregelung orientieren. Es ist vor Versand Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15365">Keusch</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P20813">Manz</persName> zur Stellungnahme zu unterbreiten (erfolgt).</p><p><title type="doc">3. Bericht von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P24109">Thalmann</persName> über seine Abklärungsmission in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10134">Westsahara</placeName></title></p><p>Die Ergebnisse dieser politischen Abklärungsmission wurden anhand folgender Punkte vorgestellt:</p><p>– Gewinnung eines allgemeinen Eindrucks über <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName> und die <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName></p><p>– Ausleuchten des politischen Hintergrunds (Abhängigkeit von <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokko</placeName>, 2. grüner Marsch, Zustand <orgName ref="http://dodis.ch/R31272">Polisario</orgName>, Bereitschaft zur Autonomielösung)</p><p>– Öffentlichkeitsarbeit <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName></p><p>– Abbaumöglichkeiten der <orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName></p><p>– Aussprache mit Ad<orgName ref="http://dodis.ch/R35556">SMU</orgName></p><p>Der Bericht über die politische Abklärungsmission<note xml:id="e986">Vgl. den Bericht vom Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R25465">Sektion Vereinte Nationen und internationale Organisationen der Direktion für internationale Organisationen des EDA</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24109">Anton Thalmann</persName>, vom 7. Januar 1992, vgl. <ref target="https://dodis.ch/59938">dodis.ch/59938</ref>.</note> wird den Mitgliedern des Führungsausschusses anfangs 1992 zugestellt.</p><p><title type="doc">4. Fortsetzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R34514">MINURSO</orgName> (Aussprachepapier <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>)</title></p><p>Das Aussprachepapier an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> vom 28. November 1991 wurde an der Sitzung vom 18.12. erneut zurückgestellt.<note xml:id="e990">Vom Aussprachepapier des <orgName ref="http://dodis.ch/R155">EMD</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> nahm der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> im Januar 1992 zustimmend Kenntnis, vgl. das BR-Prot. Nr. 28 vom 15. Januar 1992, <ref target="https://dodis.ch/58007">dodis.ch/58007</ref>.</note> Vorbehalte gegenüber dem Papier bestehen, mit Ausnahme des Begehrens des <orgName ref="http://dodis.ch/R43">EFD</orgName> nach Kompensation, keine.<note xml:id="e2517">Für den Mitbericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R43">EFD</orgName> vom 6. Dezember 1991 vgl. die Beilage des BR-Prot. Nr. 28 vom 15. Januar 1992, <ref target="https://dodis.ch/58007">dodis.ch/58007</ref>.</note> Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> musste aus zeitlichen Gründen auf die Behandlung aller vorliegenden Aussprachepapiere verzichten. Das Aussprachepapier wurde neu für die Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> vom 15. Januar 1992 traktandiert. Es wurde beschlossen, das vom 28.11.91 datierte Aussprachepapier zu belassen und den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> mittels einer Zusatzinformation<note xml:id="e994">Für die Zusatzinformation vom 8. Januar 1992 vgl. die Beilage des BR-Prot. Nr. 28 vom 15. Januar 1992, <ref target="https://dodis.ch/58007">dodis.ch/58007</ref>.</note> über die in der Zwischenzeit erfolgte Entwicklung zu orientieren.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e359">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58732">dodis.ch/58732</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>