<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58221</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58221">dodis.ch/58221</ref><title type="main">Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> vom 18. September 1991<note xml:id="e9517"><idno type="CH-BAR">Amtl. Bull. NR, 1991, IV, S. 1494–1503.</idno> Das Protokoll wurde im Amtlichen Bulletin des Nationalrats veröffentlicht. Der Nationalrat behandelte die <orig>Botschaft betreffend den Beitritt der Schweiz zu den beiden internationalen Menschenrechtspakten von 1966 und zu einer Änderung des Bundesrechtspflegegesetzes</orig> des Bundesrats an die Bundesversammlung vom 30. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/55261">dodis.ch/55261</ref>. Dem Geschäft ging eine zwölfjährige Vorbereitungsphase voraus. Bereits 1977 stellte der Bundesrat fest, wenn <orig>«die Schweiz ihrer humanitären Tradition treu bleiben will, so kann sie bei der Kodifizeirung der Menschenrechte durch die UNO nicht abseits stehen, die mit dem Inkraftreten der Pakte beendet wurde»</orig>, vgl. den <orig>Bericht über das Verhältnis der Schweiz zu den Vereinten Nationen und ihren Spezialorganisationen für die Jahre 1972-1976</orig> <ref target="https://dodis.ch/51532">dodis.ch/51532</ref>, S. 885. Für die weitere Entstehungsgeschichte vgl. das Einleitungskapitel der Botschaft, <ref target="https://dodis.ch/55261">dodis.ch/55261</ref>, S. 1191. Das Geschäft bedurfte drei Beschlüsse der Bundesversammlung: der Beitritt zum internationalen Pakt über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte, der Beitritt zum internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte und die Änderung des Bundesgesetzes über die Organisation der Bundesrechtspflege. Der Nationalrat stimmte an seiner Sitzung vom 18. September 1991 den drei Beschlüssen mit 107 zu 2 Stimmen, mit 113 zu 2 Stimmen bzw. mit 107 zu 1 Stimme zu, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58221">dodis.ch/58221</ref>, S. 1502–1503. Der Ständerat behandelte das Geschäft an seiner Sitzung vom 25. November 1991 und stimmte den drei Beschlüssen einstimmig zu, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58227">dodis.ch/58227</ref>, S. 933.</note></title><title type="sub">91.004 Internationale Menschenrechtspakte. Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName></title></head><opener><add type="edition">Auszug</add><dateline><placeName>Bern</placeName>, <date when="1991-09-18">18. September 1991</date></dateline></opener><p>Herr <emph><persName ref="http://dodis.ch/P31393">Bundi</persName></emph> unterbreitet im Namen der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission</orgName><note xml:id="e1900">Die Kommission für auswärtige Angelegenheiten des Nationalrats behandelte das Geschäft an ihrer Sitzung vom 29. und 30. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/58152">dodis.ch/58152</ref>.</note> den folgenden schriftlichen Bericht:</p><p>Der internationale Pakt über die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte («Pakt I»)<note xml:id="e3261"><ref target="https://dodis.ch/55261">dodis.ch/55261</ref>, S.1217–1227.</note> und der internationale Pakt über die bürgerlichen und politischen Rechte («Pakt II»),<note xml:id="e3265"><ref target="https://dodis.ch/55261">dodis.ch/55261</ref>, S.1228–1247.</note> die am 16. Dezember 1966 durch einstimmigen Beschluss<note xml:id="e3269">Beschluss zu Pakten, Dossier bestellt.</note> der <orgName ref="http://dodis.ch/R570">Generalversammlung der Vereinten Nationen</orgName> verabschiedet wurden, sind – ratifiziert von mehr als 90 Staaten – 1976 in Kraft getreten. Der Beitritt zu diesen Pakten wird Ihnen nun mit Antrag auf Zustimmung unterbreitet.</p><p>Pakt I enthält einen Katalog wirtschaftlicher, sozialer und kultureller Rechte, zu deren voller Verwirklichung sich jeder Vertragsstaat verpflichtet. Pakt II dagegen garantiert die klassischen Menschenrechte und Grundfreiheiten, wobei sich jeder Vertragsstaat verpflichtet, dafür Sorge zu tragen, dass jede Person, die in diesen Rechten verletzt worden ist, das Recht hat, Beschwerde einzulegen. Die Unterschiede in bezug auf die jeweilige Rechtsnatur und die praktische Umsetzung der in diesen Pakten enthaltenen Rechte machten es notwendig, statt eines einzigen zwei Pakte auszuarbeiten; dies obschon beide Pakte eigentlich ein Ganzes bilden, in dem Masse nämlich, als nach dem Grundsatz der Unteilbarkeit der Menschenrechte die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Menschenrechte das unabdingbare Gegenstück der bürgerlichen und politischen Rechte sind. Die Aufteilung in zwei Pakte erscheint auch dadurch gerechtfertigt, dass die in Pakt I enthaltenen Rechte ein Programm darstellen, zu dessen Verwirklichung sich der Vertragsstaat verpflichtet, um das allgemeine Wohl in einer demokratischen Gemeinschaft zu fördern, während mit dem Beitritt zu Pakt II sich der Vertragsstaat zur Achtung der darin enthaltenen demokratischen Rechte verpflichtet.</p><p>Alle in Pakt I gewährleisteten Rechte entsprechen unserer Rechtsordnung und unseren Grundvorstellungen in der Sozialgesetzgebung und im Arbeitsrecht, so dass keine Vorbehalte in bezug auf die Ratifizierung dieses Paktes notwendig waren.</p><p>Demgegenüber sind nicht alle im Pakt II gewährleisteten Rechte mit unserer geltenden Rechtsordnung vereinbar, und es mussten Vorbehalte angebracht werden.<note xml:id="e11232">Evtl. Notiz dazu?</note> Zu erwähnen sind beispielsweise:</p><p>– ein Vorbehalt in bezug auf die Tatsache, dass die in Artikel 10 Paragraph 2 Buchstabe b des Paktes II vorgesehene Trennung von jugendlichen Beschuldigten und Erwachsenen in unserem Land nicht ausnahmslos gewährleistet wird;</p><p>– ein Vorbehalt betreffend die fremdenpolizeiliche Bundesgesetzgebung, nach welcher Aufenthalts- und Niederlassungsbewilligungen nur für das Gebiet des ausstellenden Kantons gültig sind;</p><p>– ein Vorbehalt im Bereich der Strafrechtspflege, namentlich in bezug auf die Unentgeltlichkeit des Beistandes eines amtlichen Verteidigers und eines Dolmetschers;</p><p>– Vorbehalte betreffend gewisse Bestimmungen des Strafrechts.</p><p>Von diesen Vorbehalten abgesehen, stellt sich die Frage nach der Anwendbarkeit der in den Pakten I und II enthaltenen Bestimmungen in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>. Wie alle internationalen Verträge sind diese Pakte direkt anwendbar, da sie gleich nach ihrem Inkrafttreten für unser Land einen integrierenden Bestandteil der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Rechtsordnung bilden und – soweit sie Rechtsregeln enthalten – für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Behörden eine Verpflichtung des internationalen Rechts darstellen. Die in Pakt I gewährten Rechte erzeugen grundsätzlich keine subjektiven und justitiablen Rechte. Einzelpersonen können sie vor <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Verwaltungs- und Gerichtsbehörden nicht direkt anrufen. Die Vorschriften des Paktes I richten sich an die Gesetzgeber der Vertragsstaaten; diese sind gehalten, die Vertragsbestimmungen als Richtlinien für die Gesetzgebung zu betrachten.</p><p>Dagegen erscheint die Anwendung der Bestimmungen im Pakt II wegen der Natur der in ihm enthaltenen Rechte nicht so selbstverständlich. Wenn gemäss Praxis des <orgName ref="http://dodis.ch/R33269">Bundesgerichts</orgName> die aus der Europäischen Menschenrechtskonvention (EMRK) fliessenden Rechte von Natur her verfassungsrechtlichen Inhalt haben, ist es im Interesse der Rechtssicherheit sehr wichtig, eine klare gesetzliche Grundlage für die prozessuale Gleichbehandlung von Beschwerden wegen Verletzung der Pakte und der EMRK und solchen wegen Verletzung verfassungsmässiger Rechte zu schaffen. Es rechtfertigt sich deshalb, Artikel 86 des BG über die Organisation der Bundesrechtspflege (OG)<note xml:id="e3348">Artikel 86 des Bundesgesetz über die Organisation der Bundesrechtspflege regelt für Beschwerden das Verhältnis zu den kantonalen Rechtsmitteln. Für das Bundesgesetz über die Organisation der Bundesrechtspflege vom 16. Dezember 1943 vgl. AS 60, S. 271.</note> mit einem neuen Absatz 4 in dem Sinne zu ergänzen, dass allgemeine Beschwerden wegen Verletzung direkt anwendbarer Bestimmungen multilateraler Staatsverträge zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten erst nach Erschöpfung des kantonalen Instanzenzugs zulässig sind.<note xml:id="e11406">Für die Ergänzung mit Abs. 4 vgl. <ref target="https://dodis.ch/55261">dodis.ch/55261</ref>, S. 1216.</note></p><p>Die Ratifizierung dieser zwei Verträge liegt auf der Linie der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Aussenpolitik und des Einsatzes der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> für die Menschenrechte,<note xml:id="e11263">Zur schweizerischen Menschenrechtspolitik vgl. das Schlagwort <orig>Menschenrechte</orig>, <ref target="https://dodis.ch/D117">dodis.ch/D117</ref>.</note> und zwar nicht mehr nur auf <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischer Ebene</placeName> aufgrund unseres Beitritts zur EMRK,<note xml:id="e11285">Die Schweiz ratifizierte die Europäische Menschenrechtskonvention am 28. November 1974, vgl. dazu auch DDS, Bd. 26, Dok. 25 und Dok. 107, <ref target="https://dodis.ch/39375">dodis.ch/39375</ref> bzw. <ref target="https://dodis.ch/39382">dodis.ch/39382</ref>.</note> sondern ab heute auch noch weltweit. Man mag zwar bedauern, dass diese Ratifizierung nicht ohne Vorbehalte möglich ist, doch ist zu betonen, dass die Gründe für diese Vorbehalte in unserem geltenden Recht liegen, welches im Hinblick auf eine Übereinstimmung mit den beiden Verträgen nachträgliche Änderungen zulässt; zudem erweisen sich die Vorbehalte als notwendig, da unser Land seinen internationalen Verpflichtungen unbedingt und gewissenhaft nachkommen will.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e1795">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58221">dodis.ch/58221</ref>.</note></p><p><emph>Antrag der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission</orgName></emph></p><p>Aufgrund dieser Ausführungen schlägt die <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission</orgName> Ihnen vor, der Ratifizierung dieser zwei Menschenrechtspakte der <orgName>Vereinten Nationen</orgName><orgName ref="http://dodis.ch/R202">​</orgName> sowie der Änderung von Artikel 86 OG zuzustimmen.</p><p><emph>Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName></emph></p><p>Rückweisung an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> mit dem Auftrag, das Geschäft zusammen mit einer allfälligen späteren Vorlage auf Beitritt zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> zu traktandieren.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e6624">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58221">dodis.ch/58221</ref>.</note></p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31393">Bundi</persName></emph>, Berichterstatter: Die <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission für auswärtige Angelegenheiten des Nationalrates</orgName> hat die Vorlage über den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den beiden internationalen Menschenrechtspakten von 1966 in ihrer Sitzung vom 29. Mai 1991 beraten<note xml:id="e3372">Für das Protkoll der Sitzung vgl. <ref target="https://dodis.ch/58152">dodis.ch/58152</ref>.</note> und beantragt dem <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName>, den entsprechenden beiden Bundesbeschlüssen und der Änderung des Gesetzes über die Organisation der Bundesrechtspflege zuzustimmen. Sie hat Ihnen einen allgemeinen schriftlichen Bericht unterbreitet, so dass ich mich hier auf ein paar punktuelle Äusserungen beschränken kann.</p><p>Seit 1966 haben 96 Staaten den ersten und 91 Staaten den zweiten <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakt ratifiziert, darunter fast alle westlichen Länder.<note xml:id="e11334">Evtl. Notiz dazu?</note> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hat lange zugewartet. Die in den Pakten angesprochenen bürgerlichen und politischen sowie wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte stellen einen Minimalstandard dar, den die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> im grossen und ganzen verwirklicht hat. Mit der Ratifikation der Pakte wird insbesondere für unseren Staat die rechtliche Grundlage für Interventionen zugunsten der Menschenrechte in anderen Ländern verstärkt. Dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> wird so ermöglicht, eine insistentere Menschenrechtspolitik zu führen.</p><p>In seinem Bericht über die Friedens- und Sicherheitspolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vom 29. Juni 1988 führte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> unter anderem aus: «Im allgemeinen fördert unser Land die Bemühungen zur Entwicklung von Mechanismen, die die Kontrolle der Verpflichtungen, welche die Staaten zum Schutz der Menschenrechte eingegangen sind, garantieren.»<note xml:id="e11341">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/57074">dodis.ch/57074</ref>, S. 675.</note> </p><p>Diese Aussage musste für ihn auch Anlass sein, sich mit der Unterzeichnung der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte zu befassen. Konkret wurde aufgrund eines breit abgestützten Vorstosses aus dem <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> an diese Aufgabe herangegangen.<note xml:id="e11365">Die Motion 88.786 <orig>Beitritt zu den Menschenrechtspakten der UNO</orig> von Nationalrat Paul Rechsteiner wurde von 72 Nationalratsmitgliedern unterzeichnet und vom Bundesrat als Posutlat entgegengenommen, vgl. <ref target="https://dodis.ch/59949">dodis.ch/59949</ref>.</note></p><p>Leider müssen wir zur Kenntnis nehmen, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> diese beiden Pakte nicht ohne Vorbehalte annehmen kann. Die Liste der Ausnahmepunkte ist sogar recht lang.<note xml:id="e11391">Für den Beitritt zum internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte werden acht Vorbehalte angebracht, vgl. <ref target="https://dodis.ch/55261">dodis.ch/55261</ref>, S. 1213–1215.</note> Es fällt schwer, manche dieser Vorbehalte zu verstehen, so insbesondere jenen zur getrennten Haftunterbringung von Jugendlichen und Erwachsenen. Diese ist weder rechtlich gewährleistet – im Rahmen der kantonalen Strafprozessordnungen – noch sachlich, bei Untersuchungshaft von nur kurzer Dauer. Dieses Beispiel zeigt, wie notwendig es ist, den Prozess von inneren Reformen speditiv voranzutreiben.</p><p>Es ist andererseits aber sicher richtig, dass dort, wo eine Bestimmung des internationalen Rechts unserem Recht noch entgegensteht, ein Vorbehalt angebracht wird; denn die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> möchte nach dem Grundsatz des <emph>pacta sunt servanda</emph> handeln.</p><p>Im Zusammenhang mit diesen Vorbehalten wurde nun festgestellt, dass der Text im Bundesbeschluss betreffend den internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte in Artikel 1 Absatz 1 Buchstabe g sowie in Artikel 25 Pakt II hinsichtlich der französischen und deutschen Fassung nicht übereinstimme und dass der Vorbehalt überdies zu eng gefasst sei. Tatsächlich betrifft der Vorbehalt gemäss <orgName ref="http://dodis.ch/R6">bundesrätlichem</orgName> Antrag in der Botschaft nur kantonale Befugnisse, nämlich die an Landsgemeinden nicht geheim, sondern offen – mit Handmehr – durchgeführten Regierungs- und Grossratswahlen. Die Gemeindeversammlungen, welche ebenfalls offene Wahlen durchführen, werden von diesem Vorbehalt nicht ausdrücklich erfasst. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission für auswärtige Angelegenheiten des Nationalrates</orgName> unterstützt die vom <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> nachträglich beantragte allgemeinere Formulierung, welche die offene Stimmabgabe auf kantonaler wie auf kommunaler Ebene vorbehält und damit den direkten demokratischen Traditionen unseres Landes auf kantonaler wie auf kommunaler Ebene trägt. Sie haben diesen Antrag des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> schriftlich ausgeteilt bekommen.</p><p>Nun ist daran zu erinnern, dass wir mit der Annahme der beiden <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte noch nicht den ganzen, sondern eigentlich nur einen halben Schritt getan haben. Es verbleibt uns noch ein erhebliches Defizit, bis wir dort sind, wo die meisten<placeName ref="http://dodis.ch/G12"> europäischen Staaten</placeName> stehen.</p><p>Was ansteht, sei hier noch kurz aufgeführt: Einmal will der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> im Moment mit dem Beitritt zum Fakultativprotokoll zu Pakt II, welches insbesondere das freiwillige Individualbeschwerdeverfahren regelt, noch zuwarten.<note xml:id="e11451">Das erste Fakultativprotokoll zum Internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte wurde von der Schweiz nicht unterzeichnet.</note> Er weist auf die mögliche Konkurrenz mit dem Verfahren gemäss der <orgName ref="http://dodis.ch/R28995">Europäischen Menschenrechtskonvention</orgName> hin und möchte zunächst die Erfahrungen des Ausschusses der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> mit Individualmitteilungen studieren.<note xml:id="e3410">Dokument dazu?</note> Dazu ist zu sagen, dass zahlreiche Erfahrungen aus der Praxis der über 50 diesem Protokoll beigetretenen Staaten vorliegen. Diese zeigen, dass von der Individualbeschwerde recht rege Gebrauch gemacht wird. Von 382 bis Ende 1989 eingereichten Beschwerde wurden bei 85 eine oder mehrere Verletzungen des Paktes festgestellt. Die Erfolgsquote von 40 Prozent ist beeindruckend; bei den <placeName ref="http://dodis.ch/G2361">Strassburger</placeName> Instanzen liegt sie bei nur fünf Prozent.<note xml:id="e11465">Dokument dazu?</note></p><p>Natürlich stammen weitaus die meisten Beschwerden aus Ländern der <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">Dritten Welt</placeName>, aber immerhin auch je eine aus <placeName ref="http://dodis.ch/G13">Frankreich</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G76">Finnland</placeName>. Nachdem die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> neben <placeName ref="http://dodis.ch/G178">Griechenland</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G253">Liechtenstein</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G4826">Malta</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> zu den letzten der 23 <placeName ref="http://dodis.ch/G347">westeuropäischen</placeName> Länder gehört, die die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte noch nicht angenommen haben, und darüber hinaus nur <placeName ref="http://dodis.ch/G75">Belgien</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschland</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G14">Grossbritannien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G364">Zypern</placeName> das Fakultativprotokoll der Individualbeschwerde nicht ratifiziert haben, stände es der Schweiz wohl an, mit diesem zweiten Anliegen – der Ratifizierung dieses Protokolls – vorwärtszumachen.</p><p>Ferner hat die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> im Dezember 1989 ein zweites Fakultativprotokoll zum Pakt II über die Abschaffung der Todesstrafe verabschiedet. Dieses ist auch bereits – mehrheitlich von <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen Staaten</placeName> – unterzeichnet und von drei Staaten ratifiziert worden. Seine Inkraftsetzung steht bevor. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> gedenkt, dieses Protokoll der <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Bundesversammlung</orgName> zu unterbreiten, sobald die Frage der Abschaffung der Todesstrafe, also der Gesetzesänderung in der Militärjustiz, in der Volksabstimmung entschieden ist.<note xml:id="e11437">Die Todesstrafe im Militärstrafrecht wurde vom Parlament am 20. März 1992 abgeschafft ohne dass eine Volksabstimmung nötig war. Die Schweiz hat das zweite Fakultativprotokoll zum Pakt II am 16. Juni 1994 ratifiziert, vgl. AS, 1994, S.2202–2205.</note></p><p>Schliesslich ist auch die Ratifizierung eines Zusatzprotokolls zur <orgName ref="http://dodis.ch/R28995">Europäischen Menschenrechtskonvention</orgName> pendent.<note xml:id="e12985">Das erste Zusatzprotokoll zur EMRK vom 20. März 1952 wurde von der Schweiz am 19. Mai 1976 unterzeichnet jedoch nicht ratifiziert. </note> Dieses enthält Bestimmungen, welche die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mit einer Ratifikation der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte anerkennt. Mit dessen Ratifizierung können die menschenrechtlichen Garantien auf <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischer</placeName> und weltweiter Ebene inhaltlich in Übereinstimmung gebracht werden. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R24642">schweizerische Parlamentarierdelegation beim Europarat</orgName> hat denn auch mit einem Postulat<note xml:id="e4726">Für das Postulat 91.3195 <orig>Verpflichtungen der Schweiz im Bereich der Menschenrechte</orig> von Nationalrat Columberg vom 19. Juni 1991 vgl. Amtl. Bull. NR, 1991, IV, S. 1503. </note> vorgetragen durch unseren Kollegen <persName ref="http://dodis.ch/P59391">Columberg</persName> – den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> zum Handeln angeregt. Es ist das Postulat, das nachfolgend behandelt werden soll.</p><p>Wenn ich mit diesen drei Hinweisen auf einen Nachholbedarf aufmerksam gemacht habe, so möchte ich andererseits anerkennen, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in einem Punkte Pionierarbeit leisten will. Mit der Absicht nämlich, vom Mittel des Staatenbeschwerdeverfahrens Gebrauch machen zu wollen, betritt die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> Neuland. In Artikel 2 des Bundesbeschlusses betreffend den internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte lässt sich der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> ermächtigen, die in Artikel 41 des Paktes II vorgesehene Erklärung abzugeben. Danach anerkennt er für den Zeitraum von fünf Jahren die Zuständigkeit des <orgName ref="http://dodis.ch/R31269">Ausschusses für Menschenrechte</orgName>, Mitteilungen entgegenzunehmen und zu prüfen, in denen ein Vertragsstaat geltend macht, ein anderer Vertragsstaat komme seinen Verpflichtungen nicht nach. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> kann diesen Zeitraum von fünf Jahren auch verlängern.</p><p>Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> betrachtet dieses Mittel als eine Möglichkeit der Guten Dienste, das zu einem Ad-hoc-Vergleich zwischen den beiden Staaten führen kann. Es bleibt allerdings abzuwarten, wie effektiv dieses Prozedere sein wird, nachdem die <orgName ref="http://dodis.ch/R570">Uno-Generalversammlung</orgName> die entsprechenden Kompetenzen des <orgName ref="http://dodis.ch/R31269">Menschenrechtsausschusses</orgName> und der Ad-hoc-Vergleichskommission stark beschnitten hat.</p><p>Zum Schluss noch eine Bemerkung im Sinne einer Schlussfolgerung aus der hier zu behandelnden Vorlage, im Zusammenhang also mit internationalen Abkommen und internationalem Recht. Insgesamt acht Vorbehalte müssten wir anbringen, um die beiden Menschenrechtspakte ratifizieren zu können. Recht viele Vorbehalte bilden auch Gegenstand <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischer</placeName> Konventionen, die wir angenommen haben. Im Hinblick auf künftige Abkommen wird es nicht viel anders sein.</p><p>Wäre es da nicht an der Zeit, eine Auslegeordnung zu machen und eine Bilanz zu ziehen, in welchen Punkten wir nicht nur in der Vergangenheit, sondern sehr wahrscheinlich auch in der nahen Zukunft Rechtszustände oder sachliche Hindernisse haben, die vom <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> oder weltweiten Recht abweichen? Es wäre dann denkbar auszuscheiden, was auf Verfassungsstufe und was auf dem Gesetzeswege zu ändern wäre. Die wünschbaren Gesetzesänderungen liessen sich alsdann in einem Gesamtpaket behandeln und verabschieden.</p><p>Das alles, was ich hier angepeilt habe, würde natürlich in den Gesamtzusammenhang der inneren Reformen gehören, die sich bei uns aufdrängen. Ich möchte jedenfalls dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> empfehlen, eine solche Untersuchung in die Wege zu leiten.</p><p>Im übrigen empfiehlt Ihnen die <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission für auswärtige Angelegenheiten</orgName> einstimmig, auf die drei Vorlagen einzutreten und den beiden Bundesbeschlüssen sowie dem entsprechenden Bundesgesetz zuzustimmen, und zwar mit der vorgeschlagenen Neufassung in Artikel 1 Absatz 1 Buchstabe g Pakt II.</p><p>Ebenfalls möchte ich empfehlen, den Rückweisungsantrag von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> abzulehnen.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e1820">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58221">dodis.ch/58221</ref>.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P54594"><emph>Steffen</emph></persName><emph>​</emph>: Aus der Botschaft ist zu erfahren, dass sich der Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den internationalen Menschenrechtspakten auf Artikel 8 der Bundesverfassung<note xml:id="e4759">Art. 8 BV</note> stützt, welcher dem <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Bund</orgName> das Recht einräumt, Staatsverträge mit dem Ausland einzugehen. Was mir hier auffällt, ist die Tatsache, dass eine Kündigungsklausel fehlt. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> argumentiert dahingehend, dass die hier enthaltenen Rechte grundsätzlichen und universellen Charakter hätten, die es zu schützen gelte. Als weiteren Grund erwähnt der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> die wachsende Bedeutung der Menschenrechte. Er begründet die Unkündbarkeit dieser Verträge mit der Tatsache, dass sie aus der Charta der Vereinten Nationen direkt ableitbare Pflichten konkretisieren.</p><p>Ich will nicht wiederholen, was ich gestern im Zusammenhang mit dem Beitritt zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R590">Institutionen von Bretton Woods</orgName><orgName>​</orgName> ausführte,<note xml:id="e4769">DDS 1991 @</note> aber ich muss doch darauf hinweisen, dass das <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizervolk</placeName>, der Souverän, vor wenigen Jahren einen <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Beitritt abgelehnt hat.<note xml:id="e4773">Anmerkung zur Initiative 1986</note> Jetzt sollen wir hier zwei internationale Pakte genehmigen, die nichts anderes beinhalten als direkt aus der Charta der Vereinten Nationen ableitbare Pflichten und dies ohne Mitgliedschaft in der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>. Artikel 8 der Bundesverfassung<note xml:id="e4778">Vgl. Anm @.</note> billigt dem <orgName ref="http://dodis.ch/R28">Bund</orgName> das Recht zu, Bündnisse und Staatsverträge, namentlich Zoll- und Handelsverträge mit dem Ausland, einzugehen.</p><p>Meine erste Frage an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>: Ist ein Pakt nun ein Bündnis oder ein Staatsvertrag. Nehmen Sie es mir nicht übel, wenn ich als Nichtjurist eine solche Frage stelle. Ich glaube, dass Bündnisse und Staatsverträge zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> einerseits und einem oder mehreren Staaten andererseits stets Resultate von Verhandlungen sind, wo beide Partner sich auf einen Konsens einigen müssen. Insbesondere müssen Änderungen in Verträgen von beiden Vertragspartnern genehmigt werden.</p><p>Was geschieht hier in diesen Pakten? Wir sollen zwei Pakten beitreten, die uns völkerrechtliche Verpflichtungen mit programmatischem Charakter übertragen. Wir werden verpflichtet, diese schrittweise unter Ausschöpfung aller uns zur Verfügung stehenden Möglichkeiten und Mittel, vor allem durch gesetzgeberische Massnahmen, zu verwirklichen. Wären wir eine parlamentarische Demokratie, sähe ich keine Probleme; wir sind aber eine direkte Demokratie mit Initiativ- und Referendumsrecht, organisiert in 23 souveränen Kantonen.</p><p>Werden wir konkret: Ich gehe davon aus, wir seien dem Pakt über bürgerliche und politische Rechte beigetreten. Der Bundesbeschluss enthält in Artikel 1 Absatz 1 Buchstabe f einen etwas seltsam formulierten Vorbehalt zu Artikel 20, der besagt: «Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> behält sich vor, anlässlich ihres bevorstehenden Beitritts zum Übereinkommen von 1965 zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung eine strafrechtliche Bestimmung einzuführen, die den Erfordernissen von Artikel 20 Paragraph 2 Rechnung trägt.»</p><p>Nun nehmen wir einmal an, es werde das Referendum gegen das Rassismusgesetz ergriffen und das Volk lehne diese neue Strafnorm ab. Das könnte durchaus möglich sein. Nun meine zweite Frage an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>: Schildern Sie mir doch bitte das Vorgehen zur Erfüllung unserer Pflichten gegenüber dem Wortlaut des Paktes an diesem oder an einem anderen Beispiel.</p><p>Jetzt muss ich nochmals auf die Frage der Änderungen des Paktes zurückkommen: Wenn wir den beiden Pakten beitreten sollten und das Volk durch Nichtergreifen des Referendums auch zugestimmt hat, dann würde der Ist-Zustand des Paktes genehmigt. Nun enthalten aber beide Pakte Artikel, die jedem Vertragsstaat ein Vorschlagsrecht für Änderungen einräumen sowie das Verfahren für die Einführung neuer Bestimmungen festlegen. Änderungen treten in Kraft, wenn sie von der <orgName ref="http://dodis.ch/R570">Generalversammlung der Vereinten Nationen</orgName> – einer Organisation, bei der wir dann kein Stimmrecht haben, weil wir nicht Mitglied sind – genehmigt und von einer Zweidrittelsmehrheit der Vertragsstaaten nach Massgabe der in ihrer Verfassung vorgesehenen Verfahren angenommen worden sind. Für diese Staaten sind sie verbindlich.</p><p>Nun die dritte Frage an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>: Nach welchen Verfahren sollen bei uns Änderungen der Pakte beschlossen werden, und unterstehen diese einem Referendum?</p><p>Ich will mich kurz halten. Aus meinen Ausführungen werden Sie gespürt haben, dass mich mein Schwur, den ich in diesem Rate abgelegt habe, daran hindert, einfach widerspruchslos Souveränitätsrechte an eine Organisation abzugeben, bei der wir nicht einmal Mitglied sind. Mit diesen Pakten kaufen wir – um es ein bisschen burschikos auszudrücken – eine Katze im Sack, die uns unter Umständen in den Hintern beissen wird, ohne dass wir uns dagegen wehren dürfen oder können. Ich denke da zum Beispiel an Änderungen, die auf eine direkte Anwendung von <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Recht hinzielen könnten.</p><p>Ich stelle Ihnen also den Antrag, den redlichen Weg zu gehen, der da ist, erstens: Ausräumen der Vorbehalte durch Anpassung unseres Rechts an die Pakte unter Berücksichtigung unserer Volksrechte; zweitens: Ins-Auge-Fassen eines späteren <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Beitritts. Das sage ich Ihnen, obwohl ich zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Gegnern gehöre.</p><p>Ich bitte Sie, Herr <orgName ref="http://dodis.ch/R6">​</orgName><persName ref="http://dodis.ch/P24533">Bundesrat Felber</persName><persName ref="http://dodis.ch/P24533">​</persName>, meine Fragen zu beantworten, und Sie, meine Damen und Herren, bitte ich, den ehrlichen Weg einzuhalten und meinem Antrag zuzustimmen.</p><p>Frau <emph><persName ref="http://dodis.ch/P59813">​</persName></emph><persName ref="http://dodis.ch/P59813"><emph>Bäumlin</emph></persName>: Was lange währt, kommt endlich gut. Seit anderthalb Jahren ist der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> gegenüber einem Beitritt zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakten positiv eingestellt.<note xml:id="e4796">Beleg dafür</note> Dreimal war er bereits in den Regierungsrichtlinien<note xml:id="e4800">@@</note> enthalten, zweimal wurde er anderen Beitritten, die nicht geglückt sind, leider hintenangestellt, denjenigen zur <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> und denjenigen zur Europäischen Sozialcharta. Jetzt aber hat dieser Beitritt sogar Priorität vor dem Beitritt zum Antirassismuspakt<note xml:id="e4810">Erklärung dazu</note>, zur Konvention der Rechte der Kinder<note xml:id="e4814">Erklärung dazu</note> und zu derjenigen gegen die Diskriminierung der Frau.<note xml:id="e4819">Erklärung dazu</note></p><p>Uns von der <orgName ref="http://dodis.ch/R42">SP</orgName> soll es recht sein, dass jetzt das Umfeld zu stimmen scheint und mit einer konzertierten Beitrittswelle die Menschenrechtspolitik unseres Staates ausgebaut und vorangetrieben werden soll. Der Völkerrechtler <persName ref="http://dodis.ch/P22692">Walter Kälin</persName> – <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Bundesrat Felber</persName> hat in der <orgName ref="http://dodis.ch/R478">Kommission </orgName> auf seine guten Expertendienste hingewiesen – hat unser heutiges Vorhaben folgendermassen zusammengefasst: «Die Ratifizierung der Pakte, welche für viele Staaten <placeName ref="http://dodis.ch/G983">Lateinamerikas</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrikas</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G47">Asiens</placeName> verbindlich sind, würde eine klare völkerrechtliche Basis für effektive Vorstösse der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zum Schutze der Menschenrechte in allen Teilen der Welt schaffen und wäre somit geeignet, die Glaubwürdigkeit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Menschenrechtspolitik zu stärken. Die vertraglichen Bindungen würden über <placeName ref="http://dodis.ch/G347">West</placeName>- und <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName> hinaus universell erweitert und die Paktgarantien gäben einen objektiven rechtlichen Massstab ab, um weltweit gegen Menschenrechtsverletzungen einzutreten.»<note xml:id="e13091">@@</note> </p><p>Mit ihm sind wir völlig der gleichen Meinung, dass das auch im Eigeninteresse der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> liegt, und zwar gerade und ganz besonders in den gegenwärtigen Zeiten des Umbruchs der alten Weltordnung und ihrer Sanktionsmuster. Dass eine «Neue Weltordnung» à la Golfkriegsintervention<note xml:id="e4844">@@</note> in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Aussenpolitik Sinn und Schule machen könnte, glaubt hoffentlich niemand mehr in diesem Saal und überhaupt in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>.</p><p>Menschenrechtspolitik ist die Politik der Zukunft. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hat mit ihrem Einsatz in der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName><note xml:id="e4848">@@</note> damit einen guten Anfang gemacht und bereits wertvolle Erfahrungen auf diesem Gebiet gesammelt. Aber ebenso sicher ist, dass sie dabei nicht stehenbleiben darf, was mit anderen Worten heisst, dass sie endlich die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte ratifizieren soll.</p><p>Professor <persName ref="http://dodis.ch/P22692">Kälin</persName> wies bereits vor drei Jahren darauf hin, dass neben der Mitarbeit im Vertrags- und Konventionsbereich und damit vermittels Ratifizierungen und Interventionen zugunsten von Menschenrechtsopfern auch die Unterstützung von internationalen Organisationen, die sich für Menschenrechte einsetzen, sehr wichtig wäre: «Es zeigt sich zunehmend, dass die heutigen Menschenrechtsinstrumente unter anderem darum nicht so effizient sind, wie sie sein könnten, weil schlicht das Geld fehlt.»<note xml:id="e13107">@@</note></p><p>Deswegen wird die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">SP</orgName>-Fraktion mit einer Motion<note xml:id="e4861">@@</note> verlangen, einen Rahmenkredit für die Unterstützung solcher Anstrengungen von staatlichen und nichtstaatlichen internationalen Organisationen ins Budget aufzunehmen, ähnlich demjenigen für die humanitäre und die Entwicklungshilfe. Damit möchten wir anregen, die sonst anerkennenswert einlässliche Botschaft des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> unter Ziffer 6, «Finanzielle und personelle Auswirkungen», noch ein wenig zu erweitern. Es leuchtet uns ein, dass vermittels finanzieller Unterstützung der ganz konkreten Arbeit an der Front – wie zum Beispiel von Klagen bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R690">Uno-Menschenrechtskommission</orgName> – den Menschenrechten bis an die Basis zum Durchbruch verholten werden kann und soll.</p><p><placeName ref="http://dodis.ch/G76">Finnische</placeName> Jugendliche haben beim Abschlusstreffen des internationalen Camps Spiert Aviert in <placeName ref="http://dodis.ch/G9784">Samedan<note xml:id="e4870">@@ 700-Jahrfeier</note></placeName>, das einige Mitglieder der AAK besucht haben, auf die Klage einiger Sami wegen Verletzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte durch die Holzindustrie aufmerksam gemacht und berichtet, dass die Uno-Kommission die <orgName ref="http://dodis.ch/R1088">finnische Regierung</orgName> angewiesen habe, vorläufig alle irreversiblen Aktivitäten in den Urwäldern der Samis zu unterlassen.</p><p>Solchen Schutz der Lebensgrundlagen und der von ihnen abhängigen Minderheiten gilt es weltweit noch mehrfach durchzusetzen, Sie wissen das; die Forderung steht jeder menschenrechtsgestützten Aussenpolitik – auch der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> – wohl an. An konkreten weiteren Problembeispielen mangelt es, wie gesagt, nicht: Frauenhandel aus der <placeName ref="http://dodis.ch/G683">Karibik</placeName><note xml:id="e4889">@@</note>, Generalskrieg in <placeName ref="http://dodis.ch/G565">Kroatien</placeName><note xml:id="e4896">@@</note>, weltweite Vertreibung traditioneller Landwirte durch Saatgutmonopole der Agrochemie.<note xml:id="e4911">@@</note></p><p>Unser Fraktionsmitglied <persName ref="http://dodis.ch/P31967">Paul Rechsteiner</persName> hat mit seiner Motion<note xml:id="e4916">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/59949">dodis.ch/59949</ref>.</note> die Botschaft des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName>und die heutige Beschlussfassung ausgelöst. Ich möchte ihm, dem Juristen, die andere Hälfte unseres Fraktionsvotums für seine Überlegungen zur Verfügung stellen.</p><p> <emph><persName ref="http://dodis.ch/P31967">Rechsteiner</persName></emph>: Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> verdient zunächst Anerkennung dafür, dass die Botschaft zur Ratifikation der allerdings auch nicht mehr so jungen Pakte nun recht schnell nach Überweisung des Vorstosses vorgelegt worden ist. Die Ratifikation der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte könnte sich auf längere Sicht als der vielleicht wichtigste gesetzgeberische Beschluss des Jahres 1991 oder – anders gesehen – als der langfristig wirksamste und positivste Beitrag des <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlaments</orgName> zur 700-Jahr-Feier erweisen. Trotzdem noch ein paar kurze Bemerkungen:</p><p>1. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Menschenrechtspolitik ist mit der EMRK, aber auch mit der Menschenrechtspolitik im Rahmen der <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">KSZE</orgName> wenigstens hinsichtlich der rechtlich verbindlichen Instrumente bis heute im wesentlichen auf <placeName>Europa</placeName> ausgerichtet. Mit der Ratifikation der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte kann diese eurozentristische Beschränkung überwunden werden. Die Notwendigkeit einer universell ausgerichteten Menschenrechtspolitik lässt sich heute nicht mehr ernsthaft bestreiten. Auch wenn die grossen historischen Menschenrechtserklärungen in der <placeName ref="http://dodis.ch/G1858">abendländischen</placeName> Tradition Frauen und Kolonisierte, Schwarze und Indianer ausgeschlossen haben – was wir nie vergessen dürfen – und die grossen Greuel der letzten Jahrhunderte auf das Konto des weissen Mannes gehen, sind die Menschenrechte heute – wie die Demokratie – zu universellen Grundwerten überhaupt geworden.</p><p>2. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte, insbesondere der Pakt I über die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Grundrechte, erinnern uns daran, dass alle bürgerlichen und politischen Rechte minimale soziale Existenzbedingungen zur Voraussetzung haben. Im nackten Elend, bedrängt von Hunger und elementarster Not, werden die Freiheitsrechte praktisch weitgehend obsolet. Die parallele Geltung der beiden Menschenrechtspakte bringt zum Ausdruck, dass sowohl die Freiheitsrechte wie auch die Sozialrechte für eine menschenwürdige Existenz und die Entfaltung der Persönlichkeit nötig sind. Gerade die Sozialrechte erinnern uns an die Verantwortung für die elementaren, sozialen Lebensbedingungen, auch in den Ländern der <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">Dritten Welt</placeName>. Der Schutz der Menschenrechte, auch der sozialen Grundrechte, ist ein universelles Anliegen und muss eine Aufgabe der gesamten Menschheit sein.</p><p>3. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> sieht mit der vorliegenden Botschaft davon ab, das Fakultativprotokoll über die Individualbeschwerde zur Ratifikation vorzulegen. Das kann höchstens insoweit gerechtfertigt werden, als das Verhältnis zum <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Menschenrechtsschutz im Hinblick auf eine optimale Gestaltung des Rechtsmittelweges noch eingehend geklärt werden soll. Es darf jedoch kein Zweifel darüber offengelassen werden, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> so rasch wie möglich auch dieses Fakultativprotokoll unterzeichnen und ratifizieren muss. Der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Menschenrechtsschutz bliebe unglaubwürdig, wenn er selber die Individualbeschwerde nicht zulassen würde, während die Individualbeschwerde erfahrungsgemäss gerade in Staaten mit notorischen Menschenrechtsverletzungen das wirksamste Mittel ist. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> kann bei Staaten mit schweren Menschenrechtsverletzungen nicht auf die Individualbeschwerde pochen, wenn sie selber die Individualbeschwerde nicht anerkennt.</p><p>Schliesslich wäre es auch richtig, dafür zu sorgen, dass einige Vorbehalte im Rahmen von Gesetzgebungsarbeiten im Laufe der Zeit beseitigt werden könnten. Insbesondere denke ich an den Vorbehalt zu Artikel 10 Paragraph 2 Buchstabe b (Pakt II), wo es um die Trennung zwischen jugendlichen Beschuldigten und Erwachsenen im Strafvollzug geht, an den Vorbehalt zu Artikel 14 Paragraph 3 Buchstaben d und f betreffend Unentgeltlichkeit der Übersetzungen sowie an den Vorbehalt zu Artikel 20. Es würde auch der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gut anstehen, ein Verbot der Kriegspropaganda vorzusehen – das ist aber etwas, was in der Zukunft geschehen kann und geschehen muss.</p><p>4. Es muss daran erinnert werden, dass der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Menschenrechtsschutz – universell verstanden, wie umschrieben – auch nach der Ratifikation der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte noch erhebliche Lücken aufweist. Nicht verständlich ist nach wie vor die Verzögerung der Ratifikation des <orgName ref="http://dodis.ch/R28012">Abkommens über Rassendiskriminierung</orgName>. Diesbezüglich möchte ich Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Bundesrat Felber</persName> fragen, ob die Ratifikation des Abkommens über die Rassendiskriminierung Ende Jahr endlich vorgelegt wird. Ohne weiteren Verzug ratifiziert werden sollte auch die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Konvention über die Rechte der Frauen und Kinder – schliesslich darf die Europäische Sozialcharta nicht vergessen werden. Hier liegt aber der Ball nicht beim <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>, sondern beim <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName>. Wir werden diese Frage mit einer <orgName>parlamentarischen</orgName> Initiative wieder aufnehmen, und der Rat wird Gelegenheit haben, sich zu dieser Frage neu auszusprechen.</p><p>Zum Schluss noch einmal zum Positiven, zur nunmehr anstehenden Ratifikation der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte. Es spricht vieles dafür, dass diese Ratifikation ein ebenso bedeutender Schritt in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Menschenrechtspolitik wird wie die Ratifikation der Europäischen Menschenrechtskonvention 1974.</p><p>Ich möchte Sie deshalb bitten, der Ratifikation zuzustimmen und den Rückweisungsantrag von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> abzulehnen.</p><p>Frau <emph><persName ref="http://dodis.ch/P30516">Grendelmeier</persName></emph>: Dass die Rechte des Menschen, oder eben die Menschenrechte, keine Selbstverständlichkeit sind und einen besonderen Schutz und auch Förderung brauchen, war vor allem die bittere Erkenntnis nach dem Holocaus und den anderen Schrecknissen des Zweiten Weltkrieges. Aber auch die Gegenwart und das, was sich zurzeit in diesem <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>, in dieser Welt abspielt, geben zu keinem übertriebenen Optimismus Anlass: Die Menschenrechte müssen geschützt werden.</p><p>Es war wohl kein Zufall, dass sich der <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> als erstes internationales Gremium dieses Problem zum Kernstück seiner gesamten Aufgaben gemacht hat; so wie denn überhaupt der <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> als Antwort auf die Katastrophe in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> zwischen 1939 und 1945 zu verstehen ist. Er nimmt eine Pionierrolle auf dem Gebiet der Menschenrechte ein: 1950 verabschiedete er die Europäische Menschenrechtskonvention, in der Folge wurden ausserhalb unseres alten Kontinentes ähnlich lautende Menschenrechtskonventionen beschlossen, wie zum Beispiel 1969 die Interamerikanische Menschenrechtskonvention, 1981 die Afrikanische Charta der Rechte der Menschen und Völker.</p><p>Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> versuchten bereits 1948, den Begriff der Menschenrechte in der sogenannten Allgemeinen Erklärung zu umreissen und damit mindestens den Grundstein für die beiden Menschenrechtspakte, über die wir heute in diesem Räume diskutieren, zu legen. Aber bis zur Annahme als völkerrechtlich verbindliche Menschenrechtskonvention, das heisst bis zur Internationalen Charta der Menschenrechte, dauerte es immerhin bis 1966. Das mag lange erscheinen; wenn man aber bedenkt, dass sie universellen Charakter haben sollte, dann ist das eine kurze Zeit, vor allem auch, wenn wir die Zeitrechnung in unserem gemütlichen Land damit vergleichen. Diese universelle Charta musste für alle <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Mitgliedstaaten gelten. Wir wissen ja, dass die Auffassungen von individuellem Menschenrecht an sich – so vor allem von seinem Schutz gegenüber dem Staat in den verschiedenen Ländern, verschiedenen geographischen Zonen und verschiedenen kulturellen Zonen – ausserordentlich weit auseinanderklaffen. Vergessen wir auch nicht, dass jene Jahre, also 1948 bis 1966, vom kalten Krieg, also vom Ost-West-Konflikt, geprägt waren, aber auch vom Konflikt zwischen Nord und Süd, der in dieser Zeit erst in aller Schärfe aufzubrechen begann. Dazu kommt, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> zwangsläufig eine viel heterogenere Gemeinschaft ist, als das der <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Europarat</orgName> mit seinem gemeinsamen kulturellen Hintergrund, mit seinem gemeinsamen kulturellen Erbe sein kann.</p><p>So wundert es nicht, dass der letzte Schritt, das heisst das Inkrafttreten der Pakte, noch einmal zehn Jahre dauerte; es wundert auch nicht, dass die beiden vorliegenden Pakte einen «kleineren» gemeinsamen Nenner haben als die Europäische Menschenrechtskonvention.</p><p>Ich wundere mich hingegen über die unerträglich lange Zeit, welche die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> sich nimmt, um einem internationalen Abkommen von dieser Tragweite, aber auch von dieser Selbstverständlichkeit beizutreten. Ganze fünf Jahre nach Inkrafttreten brachte der Bundesrat «seine Absicht zum Ausdruck, ... einen Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ... vorzuschlagen».<note xml:id="e8045">@</note> Ein Jahr später, 1982, «wiederholte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> sein Vorhaben, die Pakte ‹in naher Zukunft› zu unterzeichnen ... ».<note xml:id="e4990">@</note> Nachfolgend kündigte der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> dreimal in seinen Richtlinien der Regierungspolitik (1980–1983, 1984–1987, 1988–1991)<note xml:id="e13203">@</note> an, dass den <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Räten</orgName> «eine Botschaft betreffend die Genehmigung der Pakte noch ‹während der laufenden Legislaturperiode› unterbreitet würde» – also während dreier Perioden bzw. während nun nahezu zwölf Jahren: So jagt denn ein Scherz den andern!</p><p>Lesen Sie weiter auf Seite 3 der Botschaft, sie liest sich wie eine lückenlose Folge von <orgName ref="http://dodis.ch/R6">bundesrätlichen</orgName> Ausreden, wie z. B. die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Abstimmung, die dann 1986 dazukam, oder eben das Warten auf die Europäische Sozialcharta usw. Nun sind wir am Ende der dritten Legislaturperiode, und ich bitte Sie eindringlich, dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> nicht noch eine weitere Gelegenheit zu geben, diesen Dauerbrenner in die vierte Richtlinienauflage hinüberzuretten.</p><p>Will die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> glaubwürdig bleiben, kann sie hier nicht mehr abseits stehen. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Menschenrechtspakte sind eine universelle Grundlage, um Menschen, deren Rechte verletzt werden – und sie werden verletzt, sie werden mit Füssen getreten –, zu verteidigen. Diese Pakte sind, wie in der Botschaft immer wieder zu Recht betont wird, ein aussenpolitisches Instrument der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>. Dass wir dabei eine sehr grosse Anzahl von Vorbehalten anmelden müssen, ist kein Ruhmesblatt – es wurde bereits vorhin ausführlich beschrieben –, es ist aber ein Hinweis dafür, wie dringlich es ist, dass wir unsere einzelnen Gesetze in den Kantonen und in den Gemeinden vereinheitlichen und uns dem internationalen Recht und Standard anpassen.</p><p>Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> führt auf Seite 11 zu den Vorbehalten selber aus: «Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> beabsichtigt, die tatsächlichen und rechtliehen Situationen, die den Grund für diese Vorbehalte abgeben, zu beseitigen, sobald dies möglich sein wird.» Was der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> unter «bald» versteht, das lesen wir auf Seite 3. Die Vorbehalte dürfen keine Ausrede dafür sein, unseren Beitritt zu den Menschenrechtspakten noch einmal hinauszuzögern.</p><p>Die <orgName ref="http://dodis.ch/R34736">LdU/EVP-Fraktion</orgName> beantragt Ihnen, dem Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den internationalen Menschenrechtspakten zuzustimmen und den Antrag von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> abzulehnen.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P26600">Präsident</persName></emph>: Die <orgName ref="http://dodis.ch/R23918">liberale Fraktion</orgName> teilt mit, dass sie für Eintreten stimmen wird und der Vorlage zustimmt.</p><p>Frau <emph><persName ref="http://dodis.ch/P58244">Bär</persName></emph>: Die erste Woche unserer Herbstsession könnte zur Woche der Menschenrechte werden. Wenn wir heute beschliessen, den beiden Menschenrechtspakten beizutreten, anschliessend die Europäische Sozialcharta zu ratifizieren, den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Beitritt in die Wege zu leiten und das <orgName ref="http://dodis.ch/R35589">Uno-Übereinkommen über die Rechte des Kindes</orgName> zu unterzeichnen, dann hätten wir einen wichtigen Schritt der Solidarität mit der Völkergemeinschaft vollzogen. Das wäre ein würdiger und zukunftsweisender Abschluss unserer Legislatur.</p><p>Dieses Gesamtpaket unterstreicht zudem die Aussage, wonach die Menschenrechte unteilbare Rechte sind. Dies kann nicht genug betont werden, denn heute ist es alles andere als eine Selbstverständlichkeit. Wir <orgName ref="http://dodis.ch/R20581">Grünen</orgName> treten ein für alle Menschenrechte, politische und wirtschaftliche, soziale und kulturelle. Zu einem menschlichen Leben gehören alle Menschenrechte. Menschenrechte sind unteilbare Rechte jedes einzelnen Menschen, egal, ob er weiss oder schwarz, Frau oder Mann, Kind oder alter Mensch ist, ob in <placeName ref="http://dodis.ch/G47">Asien</placeName> oder in <placeName ref="http://dodis.ch/G983">Lateinamerika</placeName> geboren.</p><p>Tausende von Menschen wurden in den letzten Jahren von staatlichen Killerkommandos ermordet, verschwanden in Gefängnissen, ohne dass ihre Familien davon erfuhren, wo sie geblieben sind und was mit ihnen geschehen ist. In rund hundert Ländern der Welt wird in den Gefängnissen gefoltert, in mehr als hundert Ländern gibt es nach wie vor die Todesstrafe – auch in demokratischen Rechtsstaaten. In vielen Ländern der Welt werden Menschen, die für demokratische Rechte kämpfen, zum Schweigen gebracht.</p><p>Aber es sind nicht «nur» Verstösse gegen die demokratischen Rechte, unter denen die Menschen leiden. Verletzung der Menschenrechte bedeutet auch: Hunderttausende sterben in der <placeName ref="http://dodis.ch/G10274">Sahelzone</placeName>, in <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName>, in ganz <placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrika</placeName> einen qualvollen Hungertod. Millionen von Menschen leben als Analphabeten und haben keinen Zugang zu einer elementaren Gesundheitsversorgung. In vielen Ländern werden den Frauen elementare politische und soziale Rechte vorenthalten; Witwen werden verbrannt, weibliche Säuglinge ertränkt und junge Mädchen verstümmelt, um männliche Vorherrschaft zu erhalten. In hochzivilisierten und demokratischen Staaten wie <placeName ref="http://dodis.ch/G203">Australien</placeName> und den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> wird eingeborenen Völkern das Recht auf ein Leben in ihren angestammten Gebieten und in ihren Traditionen verweigert.</p><p>Dies alles ist auch über vierzig Jahre nach dem Erlassen der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte bittere Realität. Genau diese Realität verlangt von uns einen verstärkten Einsatz im Kampf um die Verwirklichung der gemeinsamen Ziele. Der Beitritt zu den beiden Pakten ist ein Beitrag dazu. «Zum erstenmal in der Geschichte hat sich die Weltgemeinschaft zu einem gemeinsamen Menschenrechtskatalog bekannt, dessen Achtung und Verwirklichung für die Vertragsstaaten völkerrechtlich verbindlich ist und von internationalen Organen überwacht wird», hält der Völkerrechtler Professor <persName ref="http://dodis.ch/P62998">Manfred Nowak</persName> zu den beiden Menschenrechtspakten fest – und die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ist allzu lange abseits gestanden, muss die <orgName ref="http://dodis.ch/R34379">grüne Fraktion</orgName> anfügen.</p><p>Mit dem Unterzeichnen der beiden Pakte erhöhe sich weltweit die Glaubwürdigkeit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Menschenrechtspolitik, unterstreicht der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in seiner Botschaft, und gleichzeitig hält er fest, dass der Beitritt nicht das vorrangige Ziel habe, den Schutz der Menschenrechte in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> auszubauen. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R34379">grüne Fraktion</orgName> ist der Meinung, dass das Unterzeichnen von völkerrechtlichen Übereinkommen auch die eigene Grundrechtspolitik tangiert. Menschenrechte sind das Herzstück der Rechtsstaatlichkeit. Wir bedauern es deshalb, dass der Beitritt zum Pakt II durch zahlreiche Vorbehalte relativiert wird.</p><p>Wir bitten Sie, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Bundesrat Felber</persName>, uns heute zu sagen, in welchem Zeitraum Sie gedenken, die Hindernisse im <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Recht zu beheben, damit die Vorbehalte raschmöglichst ausgeräumt werden können. Namentlich die getrennte Haftunterbringung von Jugendlichen und Erwachsenen sollte einer Sonderanstrengung wert sein; hier erscheint unser Strafvollzug in einem bedenklichen Licht, denn – ich zitiere – «mit der Ratifizierung verpflichten sich die Vertragsstaaten zur innerstaatlichen Verwirklichung der in den Pakten garantierten Menschenrechte». So heisst es in den völkerrechtlichen Erläuterungen.</p><p>Langfristig wirkende Menschenrechtspolitik heisst für die <orgName ref="http://dodis.ch/R34379">grüne Fraktion</orgName>: die Ursachen der Menschenrechtsverletzungen bekämpfen. Oftmals sind wir Menschen in den Industriestaaten die Ursache von Menschenrechtsverletzungen in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">Dritten Welt</placeName>. Deshalb müssen wir uns auch mit dem gegenwärtigen Weltwirtschaftssystem auseinandersetzen, das der Gewährung umfassender Menschenrechte vielerorts entgegensteht. Ich denke an die Rüstungsausfuhr, an die Atomexporte, an den Abbau von Uran und Kohle, weswegen Menschen aus ihrer Heimat zwangsumgesiedelt werden.</p><p>Wenn es um Menschenrechtsverletzungen im Zusammenhang mit wirtschaftlichen Aufträgen geht – um Rüstungsexporte oder eben um die Rohstoffindustrie –, werden Menschenrechtsverletzungen häufig verharmlost und beschönigt, auch in diesem Saal. Ich denke an die Diskussionen über die Menschenrechtssituation in der <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> und unsere Waffenausfuhrpolitik. Glaubwürdige Menschenrechtspolitik heisst: die Verletzung der Menschenrechte anprangern, wo auch immer, durch wen auch immer und an wem auch immer sie begangen werden. Die Achtung der Menschenrechte anderer ist elementarer Bestandteil unserer eigenen Menschenwürde. Wir <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerinnen</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> dürfen in der heutigen Weltlage keine Anstrengung unterlassen, die mithelfen kann, die Menschenrechtssituation zu verbessern. Menschenrechtspolitik ist Friedenspolitik. Ich bitte Sie, den Pakten beizutreten und den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> abzulehnen.</p><p><emph>​</emph><persName ref="http://dodis.ch/P31690"><emph>Frey</emph> Walter</persName>: Ich kann mich sehr kurz fassen.</p><p>Es darf nicht vergessen werden, dass – nach dem Muster der Allgemeinen Erklärung – diese Pakte, über die wir diskutieren, im wesentlichen unsere <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Auffassung einer freiheitlichen und individuellen Menschenrechtssituation wiedergeben. Sie haben vor allem, das ist uns klar, politische Bedeutung.</p><p>Nach den notwendigen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Vorbehalten, insbesondere dem Vorbehalt zu Artikel 25 Buchstabe b (Pakt II), welcher auch in Zukunft einer Gemeinde erlaubt, offene Abstimmungen durchzuführen, ist die geschlossene <orgName ref="http://dodis.ch/R483">SVP-Fraktion</orgName> für Eintreten und nimmt diese Pakte an.</p><p>Wir hoffen, dass die darin enthaltenen Menschenrechte in der realen Welt nicht nur Papier bleiben.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P31941">Mühlemann</persName></emph>: Die <orgName ref="http://dodis.ch/R47">FDP-Fraktion</orgName> stimmt der Ratifikation der beiden Menschenrechtspakte aus dem Jahre 1966 zu. Wir sind überzeugt, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gar nichts anderes tun kann und tun darf.</p><p>In den Menschenrechtspakten sind die persönliche und die politische Freiheit – geistige Errungenschaften des 18. Jahrhunderts – verankert. Umgesetzt vorerst mit dem Blut der Französischen Revolution, haben wir als eines der ersten Länder in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> – tatsächlich zuerst in den Kantonen 1830 und später 1848 im Bund – die erste Glasnost- und Perestroika-Politik durchgezogen. Wir können also nicht anders, als dazu zu stehen, denn wir haben hier eine lange Menschenrechtstradition, die in Fleisch und Blut übergegangen ist.</p><p>Wir haben aber noch einen anderen Grund, um dazu zu stehen. Wir sind nämlich der Staat in der Welt, der das Mitwirkungsmodell am weitesten vorangetrieben hat. Wir haben mit dem Stimmrecht, dem Initiativ- und dem Referendumsrecht ganz klar gezeigt, wie weit die Mitwirkung des Volkes bei der Gestaltung des Staates gehen kann.</p><p>Es ist selbstverständlich, dass wir deshalb hier unterschreiben können, wobei diese Menschenrechtspakte nichts zu tun haben, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName>, mit einem <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Beitritt. Wir können das, was bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> herauskommt, auch übernehmen, ohne <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName>-Mitglied zu sein. Es hat auch nichts, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P31967">Rechsteiner</persName>, mit der Sozialcharta zu tun. Die Sozialcharta ist wieder etwas anderes, und ich würde sie nicht mit den Menschenrechtspakten koppeln.</p><p>Entscheidend ist natürlich nicht die Unterzeichnung dieser Menschenrechtspakte, sondern wichtiger ist die Umsetzung in der Praxis, wobei ich nicht einmal glaube, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName>, dass es primär darum geht, jedes Komma und jeden Strichpunkt darauf zu überprüfen, ob irgendwo eine innenpolitische Veränderung möglich sein könnte. Das ist keine Konvention, die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerisches</placeName> Recht bestimmt. Wir haben immer noch die Chance, unsere besonderen, speziellen staatsbürgerlichen Eigenheiten zu bewahren. Entscheidender scheint mir zu sein, dass wir aufgrund der Menschenrechtspakte tatsächlich handeln. Handeln bedeutet mehr Aktivität im diplomatischen Bereich, wenn es um Konfliktsituationen geht.</p><p>Ich verstehe nicht, dass man sich im <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName>-Konflikt nach dem Hilferuf von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P57512">Mock</persName> nicht mit den <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreichern</placeName> zusammengesetzt hat, um mindestens die beiden Republiken <placeName ref="http://dodis.ch/G750">Slowenien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G565">Kroatien</placeName> in ihrem Freiheitskampf gegen alte Stalinisten geistig zu unterstützen. Was jetzt geschieht, ist das Recht des Stärkeren, das über den Schwächeren siegt. Es ist unsere Aufgabe, für den Schwächeren, für die Minderheit Stellung zu beziehen und uns einzusetzen.</p><p>Ich bin auch der Meinung, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P31967">Rechsteiner</persName>, dass es richtig ist, sich im Vorhof <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europas</placeName> zu engagieren. Wir müssen auch unsere Entwicklungsarbeit letztlich in den Dienst einer politischen Zielsetzung stellen. Dort, wo unsere Entwicklungszusammenarbeit einsetzt, kann sie Menschenrechtspolitik sein, wenn sie die demokratischen Kräfte stützt. Sehr oft ist jetzt in der Ostpolitik diese Möglichkeit gegeben. Im Augenblick haben die Putschisten verloren. Aber wenn die Lebensmittelversorgung in den Grossstädten der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> zusammenbricht oder wenn in <placeName ref="http://dodis.ch/G284">Bulgarien</placeName> und in <placeName ref="http://dodis.ch/G234">Rumänien</placeName> ähnliches geschieht, könnten die Köpfe der Lernäischen Schlange wieder neu emporkommen. Solche Hilfe im Bereiche der Entwicklungszusammenarbeit ist dann eben präventiv, um die Demokratie endgültig voranzutreiben.</p><p>In diesem Sinne, <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Herr Bundesrat</persName>, würde ich Sie ermutigen, mit der Annahme der Menschenrechtspakte auch in der Aussenpolitik etwas mutiger zu sein, etwas weniger den Sonderfall zu pflegen, mehr voranzugehen, auch wenn wir manchmal, ohne Macht im Hintergrund, etwas nur geistig deklarieren können. Das Geistige hat auch seinen Einfluss.</p><p>Es kann sich heute, im Zeitalter der Medienvielfalt, keine Regierung mehr erlauben, sich gegen eine Weltmeinung zu stellen und die Menschenrechte mit Füssen zu treten.</p><p><emph><persName ref="http://dodis.ch/P59814">Portmann</persName></emph>: Die <orgName ref="http://dodis.ch/R782">CVP-Fraktion</orgName> ist für Eintreten, und sie stimmt auch den beiden Menschenrechtspakten zu. Sie befürwortet ferner den Entwurf für die Änderung des Bundesgesetzes über die Organisation der Bundesrechtspflege. Sie bekräftigt damit unsere gelebte Haltung zu den Menschenrechten, wie das Herr <persName ref="http://dodis.ch/P31690">Walter Frey</persName> vorhin dargestellt hat.</p><p>Eine Anmerkung sei der <orgName ref="http://dodis.ch/R782">CVP-Fraktion</orgName> erlaubt: Es ist für uns kaum verständlich, dass wir gezwungen sind, einen Vorbehalt zur Forderung anzubringen, wonach alle Wahlen und Abstimmungen «geheim» durchzuführen sind. Wir haben diesen Vorbehalt für unsere «offenen» Wahlen und Abstimmungen in den Kantonen und Gemeinden, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P31690">Walter Frey</persName>, anzubringen.</p><p>Wir finden es überzogen, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> als alte Demokratie gezwungen ist, einen solchen Vorbehalt überhaupt machen zu müssen. Denn für eine direkte Demokratie sind offene Wahlen und Abstimmungen in der Gemeinde, an unseren Kreis-Landsgemeinden im <placeName ref="http://dodis.ch/G761">Kanton Graubünden</placeName> und an den kantonalen Landsgemeinden eine urdemokratische Einrichtung. Und diese Einrichtung bedroht die Menschenrechte zuallerletzt.</p><p>Die Demokratie war und ist stärkster Garant der Menschenrechte. An ihrer direkten Form aus Gründen der Menschenrechte Korrekturen anbringen zu wollen oder zu müssen, ist gekünstelt. Unser Vorbehalt ist gerechtfertigt, aber er brauchte nicht zu sein. Hier ist die universelle Sicht der Menschenrechte zu eng. Hier scheint auch unsere Diplomatie nicht genügend Aufklärungsarbeit geleistet zu haben.</p><p>Die <orgName ref="http://dodis.ch/R782">CVP-Fraktion</orgName> trat und tritt für die Reform unseres Staates ein, für die Liquidierung unhaltbarer, unwürdiger Einrichtungen, auch im Bereich der Menschenrechte. Sie ist damit einverstanden, dass die Sicht der Menschenrechte universeller wird und nicht auf die <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäisch</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G1858">abendländische</placeName> Sicht fokussiert bleibt. Einverstanden: In einem einzigen Bundesgesetz soll – wie das der <persName ref="http://dodis.ch/P26600">Präsident</persName> vorgeschlagen hat – zusammengefasst werden, was an Gesetzesänderungen nötig wird, um den universellen völkerrechtlichen Anforderungen an die Menschenrechte Genüge zu tun.</p><p>Den Rückweisungsantrag von Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> lehnt die <orgName ref="http://dodis.ch/R782">CVP-Fraktion</orgName> ab.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e1832">Weglassung.</note></p><p>M. <emph>​</emph><persName ref="http://dodis.ch/P24533"><emph>Felber</emph>, conseiller fédéral</persName>: Permettez-moi tout d’abord de vous remercier, au nom du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>, de vos débats. J’essaierai d’abréger ma réponse, me contentant de répondre d’abord aux questions plus précises qui ont été posées.</p><p>Je voudrais souligner cependant que l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> à ces Pactes n’est pas la signature d’un accord qui précise des règles d’équilibre entre ce que nous recevons et ce que nous donnons. C’est la consécration de règles morales que nous reconnaissons et que nous souhaitons voir appliquées dans l’ensemble des pays du monde. Au lendemain de la votation de 1986, nous avons intensifié, aux <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Nations Unies</orgName>, notre engagement au sein de la <orgName ref="http://dodis.ch/R690">Commission des Droits de l’homme</orgName>. Deux experts <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> indépendants sont à la disposition de cette commission: le professeur <persName ref="http://dodis.ch/P26467">Voyame</persName>, ancien Directeur de l’Office fédéral de la justice, qui depuis deux ans s’occupe des problèmes des droits de l’homme en <placeName ref="http://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName>, et le professeur <persName ref="http://dodis.ch/P22692">Kälin</persName>, qui a été nommé il y a quelques mois rapporteur spécial sur le <placeName ref="http://dodis.ch/G4858">Koweït</placeName> occupé. Nous sommes donc un pays engagé dans la défense des droits de l’homme. Il apparaît aujourd’hui indispensable que nous puissions enfin adhérer aux Pactes de 1966.</p><p>La ratification par la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> de traités de protection des droits de l’homme, en particulier ceux qui prévoient un mécanisme efficace destiné à garantir leur mise en œvre, contribue à renforcer la protection internationale de ces droits. Plusieurs d’entre vous ont d’ailleurs souligné que la ratification par notre pays de ces deux pactes internationaux protégeant les droits de l’homme équivaut, pour nous, à la possibilité d’intervenir de manière plus crédible dans les régions du monde où les droits de l’homme sont bafoués.</p><p>En ce qui concerne la suite des instruments que nous devrons encore ratifier, nous nous acheminons vers la fin de la préparation du message relatif à l’adhésion de la <orgName>Convention de 1965</orgName> sur l’élimination de toutes les formes de discrimination raciale. Cela implique toute une série de modifications du Code pénal, travail qui sera bientôt achevé.</p><p>Nous vous soumettrons, dès l’année prochaine probablement, un message relatif à la Convention sur les droits de l’enfant que le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> a signée, un message relatif au protocole à la Convention européenne des droits de l’homme qui accorde à l’individu le droit de saisir la <orgName ref="http://dodis.ch/R23257">Cours européenne</orgName> sous certaines conditions. Il y aura encore le deuxième protocole facultatif au Pacte sur les droits civils et politiques, qui concerne l’abolition de la peine de mort, dont vous avez parlé, M. <persName ref="http://dodis.ch/P31967">Rechsteiner</persName>, et qui sera soumis dès le moment où les discussions en cours au <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> – qui ont déjà eu lieu au <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Conseil national</orgName> – seront achevées et que la peine de mort sera bel et bien abolie dans notre pays. Lorsque le programme législatif sur l’égalité des droits entre hommes et femmes aura été réalisé en grande partie, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> vous soumettra un message relatif à l’adhésion à la Convention sur l’élimination de toutes les formes de discrimination à l’égard des femmes. C’est un programme que nous ne voulons pas accélérer davantage que les travaux parlementaires. Si notre législation nous permet d’adhérer à ces pactes ou à ces conventions, nous le ferons. Pour le moment, c’est au <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlement</orgName> de choisir les modifications qu’il désire.</p><p>Je réponds également aux questions de M. <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName>. Je le répète, à travers ces Pactes, il s’agit de nous engager en faveur de règles morales que notre pays applique très généralement. Il n’est donc pas question d’imaginer que nous puissions dénoncer ces règles, à moins que nous ne devenions un État tout à fait particulier, dictatorial ou avec des règles d’urgence tout à fait spéciales. L’article 4, qui figure à la page 40 du texte français, contient pourtant une clause de dérogation pour des situations de caractère exceptionnel – et nous vous assurons que ce n’est pas la seule convention non dénonçable que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> a signée. Voilà pour la première question.</p><p>J’en viens aux modifications de ce Pacte. En principe, les pactes sont modifiés par <orgName ref="http://dodis.ch/R570">l’Assemblée générale des Nations Unies</orgName>, dans le cas particulier, avec une majorité qualifiée. Il s’agit ou bien d’établir des protocoles additionnels, qui viennent simplement compléter le Pacte, ou de faire des amendements spéciaux qui doivent être adoptés séparément par chaque pays adhérent du Pacte en question. Cela signifie que si un État – même la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> – ne voulait pas appliquer ou accepter une modification ou un amendement à ce Pacte, il ne serait pas contraint de l’appliquer. Il faudrait que formellement nous passions de nouveau devant le <orgName>Parlement</orgName> et vous devriez décider de la ratification de cette modification. Il n’y a donc aucune obligation imposée par une <orgName ref="http://dodis.ch/R202">organisation</orgName> à laquelle nous n’appartiendrions pas.</p><p>Ce sont les deux réserves les plus importantes que vous avez faites, Monsieur <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName>, et je crois que nous avons ainsi répondu à vos deux questions de principe.</p><p>Nous aimerions rappeler encore la nécessité pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> d’être dotée de ces instruments pour pouvoir répondre aussi à vos nombreuses sollicitations dans le domaine des droits de l’homme. Nous croyons que notre politique doit pouvoir s’appuyer sur des instruments que nous avons choisi d’adopter et d’appliquer en même temps que les autres pays. Nous lèverons les réserves que nous avons émises, mais parce que nous voulons respecter notre droit actuel et nos principes constitutionnels nous ne les lèverons qu’au fur et à mesure que notre constitution et notre législation auront été modifiées et adaptées en conséquence. Nous souhaitons que cela se fasse rapidement, mais ce n’est pas toujours facile, selon les dispositions que nous devrons vous soumettre et que nous vous soumettrons. Vous pourrez les discuter, les adopter ou les rejeter, les soumettre au peuple – s’il s’agit de réformes constitutionnelles naturellement – à travers un référendum obligatoire.</p><p>Je voudrais aussi souligner que ce n’est pas la seule ratification des pactes des Nations Unies sur les Droits de l’homme qui va permettre à la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> de résoudre seule tous les problèmes du monde. J’aimerais que M. <persName ref="http://dodis.ch/P31941">Mühlemann</persName> prenne aussi conscience qu’il ne suffit pas de rappeler tous les jours que nous aurions dû prendre contact avec l’<placeName ref="http://dodis.ch/G31">Autriche</placeName>; nous n’avons pas attendu aujourd’hui pour prendre contact avec ce pays dans le problème de la <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Yougoslavie</placeName>. S’il n’y a pas eu d’action commune entre l’<placeName ref="http://dodis.ch/G31">Autriche</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> c’est parce qu’elle n’était pas possible et c’est parce que nous ne pouvons pas toujours exposer les raisons de ces impossibilités qui concernent l’autre État et non pas la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>. Je vous prie donc de cesser de toujours souhaiter ce qui a été tenté et qui a été rejeté.</p></div></body></text></TEI>