<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58462</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58462">dodis.ch/58462</ref><title type="main">Gespräche des <persName ref="http://dodis.ch/P31971">​</persName>Vorstehers<persName ref="http://dodis.ch/P31971">​</persName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName>, und des Vorstehers<persName ref="http://dodis.ch/P24533">​</persName> des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName>, mit dem <persName ref="http://dodis.ch/P63170">argentinischen Aussenminister</persName><note xml:id="e103"><idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#1694* (B.15.21(4)). </idno>Diese Notiz wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P60839">Hans-Peter Egler</persName>, dem stv. Chef der Sektion lateinamerikanische Entwicklungsländer im <orgName ref="http://dodis.ch/R88">Bundesamt für Aussenwirtschaft des EVD</orgName>, verfasst und am 23. April 1991 mit einer von Sektionschef <persName ref="http://dodis.ch/P49254">Jean-Jacques Maeder</persName> unterzeichneten Übermittlungsnotiz versendet. Die hier edierte Kopie ging an die <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politische Abteilung II des EDA</orgName>, das zugehörige Begleitschreiben wurde vom stv. Abteilungschef <persName ref="http://dodis.ch/P15956">François Chappuis</persName> visiert. Weitere Kopien gingen an diverse Amtsstellen und Personen des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, des <orgName ref="http://dodis.ch/R43">EFD</orgName> und des <orgName ref="http://dodis.ch/R61">EVD</orgName>. Für die Verteilerliste vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58462">dodis.ch/58462</ref>.</note></title><title type="sub">Besuch des argentinischen Aussen- und Kultusministers <persName ref="http://dodis.ch/P63170">Guido di Tella</persName><note xml:id="e649">Der Besuch <persName ref="http://dodis.ch/P63170">Guido di Tellas</persName> setzte einen vorübergehenden Schlusspunkt hinter die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Bemühungen, einen <persName ref="http://dodis.ch/P63170">Vertreter der argentinischen Regierung</persName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> einzuladen. Nachdem im Rahmen des World Economic Forum 1990 kein Treffen mit dem argentinischen Präsidenten <persName ref="http://dodis.ch/P58671">Carlos Menem </persName>zustande gekommen war (für das <orgName ref="http://dodis.ch/R6">bundesrätliche</orgName> Ansinnen vgl. <ref target="https://dodis.ch/54583">dodis.ch/54583</ref>), musste auch die ein Jahr später geplante Visite aufgrund des argentinischen Engagements im <placeName ref="http://dodis.ch/G292">persischen Golf</placeName> abgesagt werden, vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/60302">dodis.ch/60302</ref>. Hinzu kam, dass Wirtschaftsminister <persName>Antonio González</persName>, der den Besuch vom 30. und 31. Januar 1991 ursprünglich anstelle des verhinderten Präsidenten wahrnehmen wollte, kurzfristig zurücktreten musste.</note></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-04-18">18. April 1991</date></dateline></opener><p>Am 12. April 1991 weilte der argentinische Aussenminister <persName ref="http://dodis.ch/P63170">Guido di Tella (T)</persName> zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, wobei er von den Bundesräten <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz (CFD)</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber (BRF)</persName> empfangen wurde. Während des Besuches bei Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName> wurden ein Investitionsschutzabkommen,<note xml:id="e1089"><orig>Abkommen zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerischen Eidgenossenschaft</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Republik Argentinien</placeName> über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Investitionen</orig> vom 12. April 1991, AS, 1999, S. 1598–1606.</note> das dritte bilaterale Umschuldungsabkommen im Rahmen des <orgName ref="http://dodis.ch/R22612">Club de Paris</orgName><note xml:id="e1305">Für das Umschuldungsabkommen vgl. das BR-Prot. Nr. 617 vom 19. März 1990, <ref target="https://dodis.ch/56069">dodis.ch/56069</ref>. Für die vorbereitende Gesprächsnotiz zum Investitionsschutz- und dem Umschuldungsabkommen vgl. <ref target="https://dodis.ch/59927">dodis.ch/59927</ref>.</note> sowie eine Absichtserklärung zur Weiterführung der Verhandlungen über ein Doppelbesteuerungsabkommen unterzeichnet.<note xml:id="e247">Zu den Verhandlungen über ein Doppelbesteuerungsabkommen mit <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName> vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2089">dodis.ch/C2089</ref>.</note></p><p>Der Besuch wurde durch einen von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerisch</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G193">argentinischen</placeName> Handelskammer organisierten Vortrag mit anschliessender Fragestunde eröffnet. <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[Di Tella]</persName></add>, von Haus aus Ökonom, war für die anwesenden Vertreter der in <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName> interessierten <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Industrie ein äusserst kompetenter und in zahlreichen Gebieten versierter Gesprächspartner, der alle Fragen über die derzeitigen Wirtschaftsliberalisierungsmassnahmen sowie die Versuche der <placeName><orgName ref="http://dodis.ch/R778">argentinischen Regierung</orgName></placeName>, den Anschluss an die Weltwirtschaft wiederzuerlangen, zur vollen Zufriedenheit des Publikums beantwortete. Dabei kamen vor allem Themen im Rahmen des kürzlich erlassenen Herbstplanes zur Sprache: Fixierung des Dollarkurses, Desindexierung der Wirtschaft und volle Deckung der Geldmenge durch die Zentralbankreserven.</p><p>Bei den Gesprächen zwischen <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P31665">[Bundesrat Delamuraz]</persName></add><add type="edition">​</add> und <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[di Tella]</persName></add> kamen hauptsächlich die bilateralen und internationalen wirtschaftlichen und finanziellen Themen zur Sprache. <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[Di Tella]</persName></add> umriss in kurzen Worten die Ende der 80er Jahre initiierten politischen und wirtschaftlichen Reformprozesse in <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName>.<note xml:id="e1904">Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/54838">dodis.ch/54838</ref>.</note> Das nach innen gekehrte dirigistische Importsubstitutionssystem mit seinen protektionistischen Wirtschaftsmassnahmen und populistischen Regierungsprogrammen sei endgültig zu Grabe getragen worden. Man hoffe nun, dass mit den in Gang gesetzten graduellen wirtschaftlichen Anpassungsmassnahmen, der Anschluss ans Weltwirtschaftssystem wiederzuerlangen sei, so wie dies vor 50 Jahren noch der Fall war.<note xml:id="e1620">Zur wirtschaftlichen Situation <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentiniens</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/58789">dodis.ch/58789</ref> und <ref target="https://dodis.ch/59506">dodis.ch/59506</ref>.</note> Diese gegenwärtig stattfindenden Umwälzungen sowohl im politischen als auch im wirtschaftlichen Bereich seien jedoch nicht nur isoliert in <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName> feststellbar, sondern ähnliches geschehe auf dem ganzen <placeName ref="http://dodis.ch/G983">lateinamerikanischen Subkontinent</placeName>.<note xml:id="e868">Vgl. dazu bspw. die Situation in <placeName ref="http://dodis.ch/G319">Mexiko</placeName>, DDS 1990, Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/56233">dodis.ch/56233</ref> und in <placeName ref="http://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName>, DDS 1990, Dok. 26, <ref target="https://dodis.ch/56121">dodis.ch/56121</ref>.</note> Überdies zeigte sich <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[di Tella]</persName></add> sehr überzeugt, dass das am 26. März 1991 in <orgName><placeName ref="http://dodis.ch/G4587">Asuncion</placeName></orgName> unterzeichnete Abkommen mit <placeName ref="http://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G947">Uruguay</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G946">Paraguay</placeName> über die bis 1994 zu erfolgende Bildung eines Freihandelsgebietes des <orgName ref="http://dodis.ch/R35764">Mercosur</orgName><note xml:id="e260">Der Vertrag über das Freihandelsgebiet <orgName ref="http://dodis.ch/R35764">Mercosur</orgName> trat am 29. November 1991 in Kraft. Das erste Gipfeltreffen des <orgName ref="http://dodis.ch/R35764">Mercosur</orgName> fand am 17. Dezember 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G8923">Brasilia</placeName> statt, vgl. dazu den Bericht der <orgName ref="http://dodis.ch/R64">​</orgName><orgName ref="http://dodis.ch/R64">schweizerischen Botschafterin in Brasilia</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P16244">Catherine Krieg</persName>, <ref target="https://dodis.ch/58869">dodis.ch/58869</ref>.</note> ebenfalls mithelfe, die künstlichen internen Stützungsmassnahmen abzubauen, ohne dass man dabei das Welthandelssystem im Sinne des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> aus den Augen zu verlieren gedenke. Schliesslich soll mit dem Abbau der internen Zollschranken auch eine Senkung der Aussenzölle des <orgName ref="http://dodis.ch/R35764">Mercosur</orgName> einhergehen. <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[Di Tella]</persName></add> äusserte sich höchst befriedigt über die durch die drei Abkommen mit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> erreichte Verbesserung der bilateralen Rahmenbedingungen und gab der Hoffnung Ausdruck, dass man schon bald mit der Aushandlung des Doppelbesteuerungsabkommens weiterfahren könne.<note xml:id="e860">Vgl. Anm. 5.</note> Des weiteren versicherte <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[di Tella]</persName></add>, dass im September dieses Jahres ein neues Gesetz betreffend das geistige Eigentum ausgearbeitet werden sollte, damit auch diese flankierende Massnahme zum Investitionsanreiz abgedeckt sei.<note xml:id="e268">Das geistige Eigentum stellte einen fundamentalen Aspekt der industriellen Zusammenarbeit der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> dar und war auch Bestandteil von Verhandlungen mit anderen <placeName ref="http://dodis.ch/G983">lateinamerikanischen Ländern</placeName>. Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2048">dodis.ch/C2048</ref>.</note></p><p><add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P31665">[Bundesrat Delamuraz]</persName></add> im Gegenzug beglückwünschte den Willen der <orgName ref="http://dodis.ch/R778">Regierung Argentiniens</orgName>, die Wirtschaft weiter zu öffnen und unterstrich die Bedeutung der Abkommen sowohl was die bilateralen Beziehungen als auch die Binnenwirtschaft <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentiniens</placeName> angehe.<note xml:id="e1639">Zum Stand der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerisch</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G193">argentinischen</placeName> Beziehungen vgl. den Schlussbericht des schweizerischen <orgName ref="http://dodis.ch/R193">Botschafters in Buenos Aires</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P16389">Karl Fritschi</persName>, vom 3. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/58412">dodis.ch/58412</ref>.</note> Zudem sollte diese Stärkung der bilateralen Beziehungen auch den Willen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> unterstreichen, die Aufmerksamkeit von der zur Zeit dominierenden eurozentristischen Haltung abzuwenden und die Präsenz im Welthandelssystem zu stärken.<note xml:id="e273">Der Hinweis auf die Universalität der schweizerischen Aussenpolitik und die Idee, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ihre Beziehungen nicht auf ihre <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Partner beschränken sollte, findet sich in zahlreichen Dokumenten zu bilateralen Besuchen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, vgl. DDS 1990, Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/56233">dodis.ch/56233</ref> (<placeName ref="http://dodis.ch/G319">Mexiko</placeName>), Dok. 26, <ref target="https://dodis.ch/56121">dodis.ch/56121</ref> (<placeName ref="http://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName>) und DDS 1991, Dok. 10, <ref target="https://dodis.ch/57647">dodis.ch/57647</ref> (<placeName ref="http://dodis.ch/G1423">Südkorea</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G53">Singapur</placeName>); Dok. 21, <ref target="https://dodis.ch/57590">dodis.ch/57590</ref> (<placeName ref="http://dodis.ch/G29">China</placeName>); Dok. 47, <ref target="https://dodis.ch/57398">dodis.ch/57398</ref> (<placeName ref="http://dodis.ch/G201">Indien</placeName>).</note><add type="edition">​</add><add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P31665">​</persName><persName ref="http://dodis.ch/P31665">[Bundesrat Delamuraz]</persName></add> nutzte die Gunst der Stunde, indem er <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[di Tella]</persName></add>, einem Repräsentanten der <orgName ref="http://dodis.ch/R34466">CAIRNS-Gruppe </orgName>der Agrarexportländer,<note xml:id="e277">Die <orgName ref="http://dodis.ch/R34466">Cairns-Gruppe</orgName> konstituierte sich kurz vor Beginn der Uruguay-Runde des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> 1986 und setzt sich aus 19 Agrarexportnationen zusammen. Zum Ablauf der Agrarverhandlungen im Rahmen der Ministerkonferenz vom 3. bis 7. Dezember 1990, vgl. DDS 1990, Dok. 57, <ref target="http://dodis.ch/54822">dodis.ch/54822</ref>, Punkt 3.1.</note> nahelegte, auch von ihrer Seite den Goodwill im Bereiche der Forderungen im Agrardossier aufzubringen, damit die Uruguay-Runde gut ausgehen werde.<note xml:id="e281">Zur Uruguay-Runde des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> vgl. DDS 1991, Dok. 5, <ref target="https://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref> und die thematische Zusammenstellung <orig>Uruguay-Runde (1986–1994)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1419">dodis.ch/T1419</ref>.</note> Auch im Bereiche der Dienstleistungen wäre die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> erfreut, wenn die Argentinier sich etwas flexibler zeigten, ähnlich, wie sie dies beim geistigen Eigentum bereits demonstrierten.<note xml:id="e285">Zur <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Haltung vgl. die vorbereitende Gesprächsnotiz vom 22. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/59928">dodis.ch/59928</ref>.</note> <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[Di Tella]</persName></add> äusserte sich dahingehend positiv, indem er festhielt, dass die Welt eins sei, demnach der Handel ebenfalls als eine Einheit angesehen werden müsse und man deshalb unbedingt nach global akzeptierten Lösungen im Welthandel suchen müsse, damit dieser aufrechterhalten werden könne. Was den Regionalismus anbelangt, so prangerte <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P31665">[Bundesrat Delamuraz]</persName></add> die von zahlreichen aussereuropäischen Staaten befürchtete mögliche Bildung einer wirtschaftlichen «Festung <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>» an und versicherte, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> eine solche Entwicklung in keiner Weise zu unterstützen gedenke. <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[Di Tella]</persName></add> hob in diesem Zusammenhang das Schuldenproblem <add type="edition">[hervor]</add>, ohne Lösung desselben es in absehbarer Zeit keine Entwicklung gäbe.<note xml:id="e293">Für die Situation der <placeName ref="http://dodis.ch/G193">argentinischen</placeName> Auslandschulden vgl. <ref target="https://dodis.ch/58461">dodis.ch/58461</ref>.</note> Mit der Unterzeichnung des 3. Umschuldungsabkommens und der Einhaltung der Verpflichtungen <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentiniens</placeName> (post cut-off date Forderungen sowie solche aus den beiden vorgängig unterzeichneten Abkommen) wäre die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ihrerseits wieder in der Lage die vorläufig für langfristige Kredite geschlossene Exportrisikogarantie erneut zu öffnen, was zweifelsohne positive Effekte auf die wirtschaftlichen Beziehungen zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentinien</placeName> zeitigen würde.</p><p>In der Unterredung mit <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P24533">[Bundesrat Felber]</persName></add> unterstrich <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[di Tella]</persName></add> die erreichten und wohl kaum redimensionierbaren Fortschritte im Bereiche der Demokratisierung und politischen Öffnung <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentiniens</placeName> in Richtung der Industrienationen, was die Teilnahme am Golfkonflikt dokumentierte.<note xml:id="e2126">Zur aussenpolitischen Neuorientierung <placeName ref="http://dodis.ch/G193">Argentiniens</placeName> vgl. den Politischen Bericht Nr. 7 des schweizerischen <orgName ref="http://dodis.ch/R193">Botschafters in Buenos Aires</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P16173">Adolf Lacher</persName>, vom 25. Oktober 1991, <ref target="https://dodis.ch/60306">dodis.ch/60306</ref>.</note> <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[Di Tella]</persName></add> unterstrich die heutige Notwendigkeit einer pragmatischen Problemlösung anstelle der wie bis anhin betriebenen dogmatischen. Auch gegenüber<add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P24533">[Bundesrat Felber]</persName></add> betonte <add type="edition"><persName ref="http://dodis.ch/P63170">[di Tella]</persName></add> nochmals die Wichtigkeit und Vorteile eines offenen Welthandelssystems gegenüber demjenigen einzelner regionaler Wirtschaftsblöcke.<note xml:id="e303">Für eine Zusammenfassung des Gesprächs vgl. die Notiz von <persName ref="http://dodis.ch/P57538">Aldo de Luca</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II des EDA</orgName> vom 14. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/58463">dodis.ch/58463</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>