<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58212</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58212">dodis.ch/58212</ref><title type="main">Notice du <orgName ref="http://dodis.ch/R34285">Service de la francophonie du DFAE</orgName><note xml:id="e633"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#5990* (B.73.0.1(5)).</idno> Cette note de synthèse est rédigée et signée par le Chef du <orgName>Service de la francophonie</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24097">Jean-François Kammer</persName>, en prévision du IV<hi>ème</hi> sommet de la francophonie du 19 au 21 novembre 1991 à <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>. Elle est envoyée, jointe à un projet de déclaration, au <orgName ref="http://dodis.ch/R66">Secrétariat du Chef du DFAE</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, en vue de la participation de celui-ci au sommet. C’est la première fois qu’un <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseiller fédéral</orgName> participe personnellement à un sommet de la francophonie, cf. <ref target="https://dodis.ch/58229">dodis.ch/58229</ref> – un sommet que le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> met également à profit pour des rencontres bilatérales avec d’autres chefs d’État, cf. <ref target="https://dodis.ch/57803">dodis.ch/57803</ref>.</note></title><title type="sub">La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et les Sommets de la francophonie<note xml:id="e1859">Cf. également la compilation thématique <orig>​Francophonie</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1914">dodis.ch/T1914</ref>.</note></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName><date when="1991-11-13">, 13 novembre 1991</date></dateline></opener><p><title type="doc">Note de synthèse</title></p><p>l. Après avoir participé comme observateur aux deux premières «Conférences des Chefs d’État et de Gouvernement des Pays ayant en commun l’usage du français», comme s’intitulent officiellement les Sommets francophones, à <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName> (février 1986) et à <placeName ref="http://dodis.ch/G8965">Québec</placeName> (septembre 1987), la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> devenait membre à part entière des Sommets à celui de <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName> (mai 1989).<note xml:id="e781">Pour la préparation du sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName>, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 159 du 13 février 1989, <ref target="https://dodis.ch/55513">dodis.ch/55513</ref> et pour le rapport de la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName>, le PVCF N<hi>o</hi> 1160 du 28 juin 1989, <ref target="https://dodis.ch/60233">dodis.ch/60233</ref>. La résolution N<hi>o</hi> 10 sur l’avenir des institutions francophones et les mécanismes du suivi, préparée dans le cadre dudit sommet, se trouve en annexe de la notice du <orgName ref="http://dodis.ch/R34285">Service de la francophonie</orgName> du 28 août 1991, cf. <ref target="https://dodis.ch/58608">dodis.ch/58608</ref>. Sur le sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName>, cf. également le dossier <idno>CH-BAR#E2010A#1999/250#4079* (B.73.0.1(5)(.Sd.)</idno>.</note> Elle participait par la suite aux Conférences sectorielles sur la culture (<placeName ref="http://dodis.ch/G1073">Liège</placeName>, novembre 1990) et l’environnement (<placeName ref="http://dodis.ch/G903">Tunis</placeName>, avril 1991)<note xml:id="e806">Pour la conférence de <placeName ref="http://dodis.ch/G903">Tunis</placeName>, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 716 du 17 avril 1991 , <ref target="https://dodis.ch/57819">dodis.ch/57819</ref>, et le point 2 de la notice du <orgName ref="http://dodis.ch/R34285">Service de la francophonie</orgName> du 28 août 1991, <ref target="https://dodis.ch/58608">dodis.ch/58608</ref>, p. 2 s.</note> décidées par le Sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName>.</p><p>À <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName>, l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence de Coopération Culturelle et Technique</orgName> (ci-après l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>), seule organisation intergouvernementale de la francophonie, était consacrée comme opérateur privilégié des Sommets, chargé de la programmation. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, en tant que pays non membre de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, se voyait expressément réservé le droit de participer aux programmes mis en place par elle.<note xml:id="e2126">Sur l’histoire de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence de coopération culturelle et technique (ACCT)</orgName> et les raisons pour lesquelles le <orgName ref="http://dodis.ch/R34285">Service de la francophonie</orgName> recommande une adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/60224">dodis.ch/60224</ref>.</note></p><p>Parallèlement, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> devenait membre du <orgName ref="http://dodis.ch/R35890">Comité International du Suivi (CIS)</orgName>, organe représentant entre les Sommets l’autorité politique et chargé d’approuver l’action des opérateurs, et participait aux travaux du Comité International préparatoire, second organe «politique» de l’inter-Sommet.</p><lb/><p>2. Prévu à <placeName ref="http://dodis.ch/G2928">Kinshasa</placeName> (candidat pour la 2<hi>ème</hi> fois), le 4<hi>ème</hi> Sommet se tient finalement à <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, le choix de <placeName ref="http://dodis.ch/G2928">Kinshasa</placeName> ayant été remis en cause par le <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Canada</placeName> l’hiver dernier.<note xml:id="e2133">En raison des violations des droits de l’homme au <placeName ref="http://dodis.ch/G5031">Zaïre</placeName>, le Premier ministre canadien, <persName ref="http://dodis.ch/P57450">Brian Mulroney</persName>, annonce une politique de la chaise vide si le sommet se tient à <placeName ref="http://dodis.ch/G2928">Kinshasa</placeName>. La candidature du <placeName ref="http://dodis.ch/G5031">Zaïre</placeName> fait déjà l’objet de quelques discussions depuis le sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName>, cf. les dossiers <idno>CH-BAR#E2010A#1999/250#4079* (B.73.0.1(5)(Sd.)) </idno>et <idno>CH-BAR#E2010-01A#1996/396#753* (B.15.58.71.01)</idno>. <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName> est brièvement évoquée comme lieu alternatif de rencontre, cf. <ref target="https://dodis.ch/60192">dodis.ch/60192</ref>, mais le <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> y renonce – officiellement en raison des événements liés au <orig>​</orig>700<hi>ème</hi> anniversaire de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> et de la visite d’État du Président italien, <persName ref="http://dodis.ch/P55266">Francesco Cossiga</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/60212">dodis.ch/60212</ref>. Pour d’autres considérations, cf. la notice du Chef du Service de la francophonie <persName ref="http://dodis.ch/P24097">Kammer</persName> du 14 décembre 1990, cf. <ref target="https://dodis.ch/60221">dodis.ch/60221</ref>.</note> Le caractère biennal des Sommets semble ainsi acquis. La <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> en particulier y tient en raison de l’alternance avec le Sommet <placeName ref="http://dodis.ch/G13">franco</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G900">africain</placeName>.</p><lb/><p>3. À partir de <placeName ref="http://dodis.ch/G129">Dakar</placeName>, la coopération francophone revêt une dimension essentiellement Nord-Sud, facilement compréhensible puisque sur les 45 pays membres du Sommet seuls la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName>, le <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Canada</placeName> (avec le <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Canada</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G9374">Québec</placeName> et le <placeName ref="http://dodis.ch/G9713">Canada Nouveau-Brunswick</placeName>), la <placeName ref="http://dodis.ch/G75">Belgique</placeName>, le <placeName ref="http://dodis.ch/G196">Luxembourg</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G4023">Monaco</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> appartiennent au <placeName>​</placeName>monde industrialisé.</p><p>De tous les projets mis en œuvre, comme de ceux qui seront proposés au prochain Sommet, seuls ceux relevant des industries de la langue et de la coopération en matière de télévision (TV-5), auxquels la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> participe, échappent encore en partie à la composante coopération au développement.<note xml:id="e2146">Pour les activités du mouvement de la francophonie, cf. <ref target="https://dodis.ch/55875">dodis.ch/55875</ref> et également le PVCF N<hi>o</hi> 159 du 13 février 1989, <ref target="https://dodis.ch/55513">dodis.ch/55513</ref>. </note></p><p>Face à l’immensité des problèmes du Sud, il faut toutefois rester conscient que les programmes mis en œuvre par les Sommets principalement sous l’égide de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, même s’ils peuvent être ponctuellement bénéfiques, relèvent, sinon de la symbolique, du moins avant tout de la sensibilisation à nombre de problèmes des PVD. Ces actions ne représentent en effet que de modestes compléments face aux programmes d’aide au développement bilatéraux que chaque pays industrialisé mène en faveur des pays du Sud.</p><p>C’est ainsi que la programmation totale présentée par l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">ACCT</orgName> à l’approbation du prochain Sommet ne représente que l’équivalent de 80 mio fr.s. par an sur deux ans. Or, en 1991, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> aura dépensé à elle seule en aide au développement aux pays francophones d’<placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrique</placeName> 70 mio fr.s.<note xml:id="e840">Pour les contributions <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> aux actions du sommet, cf. <ref target="https://dodis.ch/60269">dodis.ch/60269</ref>.</note></p><p>Une des ambitions affichées des Sommets, non couronnée de succès jusqu’à ce jour, est de pousser à la multilatéralisation du financement des projets, notamment par la création à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName> d’un Fonds multilatéral unique (FMU). Selon la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName>, d’éventuelles contributions <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName> à un tel fonds devraient immanquablement conserver un caractère lié.</p><lb/><p>4. À la veille du Sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G4667">Chaillot</placeName>, et au vu des travaux préparatoires, le Mouvement de la francophonie se voit confronté à trois phénomènes susceptibles de nous inquiéter: 1. la <emph>politisation</emph>, 2. l’<emph>élargissement</emph>, 3. l’<emph>aspect institutionnel</emph>.<note xml:id="e1382">Pour les évaluations au lendemain du sommet, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2070">dodis.ch/C2070</ref>.</note></p><p>ad l.</p><p>La tentation d’utiliser le Mouvement de la francophonie à des fins politiques s’intensifie. (ex.: propositions d’inviter au Sommet le père <persName ref="http://dodis.ch/P62910">Aristide</persName> comme seul représentant légitime d’<placeName ref="http://dodis.ch/G480">Haïti</placeName>,<note xml:id="e851">Cf. également DDS 1991, doc. 52, <ref target="https://dodis.ch/57979">dodis.ch/57979</ref>.</note> proposition de soutenir au poste de <orgName ref="http://dodis.ch/R573">SG des Nations Unies</orgName> uniquement un candidat francophone, proposition de résolution en faveur de la politique d’un État présentée par l’intéressé lui-même, tentative de la <placeName ref="http://dodis.ch/G1360">Moldavie</placeName> de se faire reconnaître, etc.)<note xml:id="e3320">Cf. <ref target="https://dodis.ch/60256">dodis.ch/60256</ref>.</note></p><p>D’autre part, certains semblent tentés de détourner la francophonie de sa vocation pour en faire une machine de guerre au service de la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> et du <placeName ref="http://dodis.ch/G13">français</placeName>, et destinée à contrer la puissante <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Allemagne</placeName> en <placeName ref="http://dodis.ch/G1380">Europe centrale</placeName> et de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G311">Est</placeName>.<note xml:id="e2164">Cf. la notice du Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R34285">Service de la francophonie</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P24097">Kammer</persName> du 18 avril 1991, <ref target="https://dodis.ch/60245">dodis.ch/60245</ref>.</note></p><p>Hormis nos prises de position claires sur la francophonie et les <placeName ref="http://dodis.ch/G311">pays de l’Est</placeName>,<note xml:id="e2169">Cf. notamment la déclaration de la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> du 10 juillet 1991 sur les candidatures <placeName ref="http://dodis.ch/G234">roumaine</placeName> et <placeName ref="http://dodis.ch/G284">bulgare</placeName> lors de la conférence préparatoire du sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G4667">Chaillot</placeName> à <placeName ref="http://dodis.ch/G10795">Port-Louis</placeName>, <ref target="https://dodis.ch/60129">dodis.ch/60129</ref>, annexe.</note> nous ne sommes pas intervenus dans ce débat, répétant à chaque occasion nos réserves sur le volet politique des résolutions des Sommets. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> devrait maintenir ses réserves à <placeName ref="http://dodis.ch/G4667">Chaillot</placeName>.</p><p>ad 2.</p><p>Les Sommets n’ont malheureusement pas fixé à ce jour de critères précis sur les conditions d’admission: le français doit-il être langue officielle, ou bien l’usage du français, voire même l’intérêt pour le français sont-ils suffisants? Certains pays, clairement francophones, comme l’<placeName ref="http://dodis.ch/G896">Algérie</placeName> sont restés à l’écart des Sommets par choix politique. D’autres, comme l’<placeName ref="http://dodis.ch/G216">Égypte</placeName>, membre à part entière, ont vu leur francophonie généreusement reconnue.</p><p>Aujourd’hui, des pays d’<placeName ref="http://dodis.ch/G1380">Europe centrale</placeName>, poussés en particulier par la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName>, se sont découverts une vocation francophone. C’est ainsi que la <placeName ref="http://dodis.ch/G234">Roumanie</placeName> et la <placeName ref="http://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>, malgré la seule opposition de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, seront admis comme observateurs au Sommet de <placeName ref="http://dodis.ch/G4667">Chaillot</placeName> (cf. Déclaration délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> Conférence préparatoire de <placeName ref="http://dodis.ch/G10795">Port-Louis</placeName> 9.-10.7.91).<note xml:id="e867">Cf. le rapport de la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> du 18 juillet 1991, <ref target="https://dodis.ch/60129">dodis.ch/60129</ref>, dont l’annexe contient la déclaration.</note></p><p>Étendre les Sommets francophones à des pays qui ne le sont manifestement pas pervertirait l’idée de départ du Mouvement, en ouvrant la voie à toutes les confusions, et en créant le risque à terme de candidatures très délicates.<note xml:id="e2182">Pour la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName><orig> «le mouvement de la francophonie devrait rester une enceinte fondée sur le lien linguistique, c’est-à-dire la pratique d’une langue commune»</orig>, cf. <ref target="https://dodis.ch/58607">dodis.ch/58607</ref>, point 6, p. 2.</note></p><p>ad 3.</p><p>Les travaux préparatoires ont créé la fâcheuse impression que le contenant importait au moins autant que le contenu du Sommet. C’est ainsi que les débats sur l’institutionnel ont dominé les travaux préparatoires du Sommet dans un affrontement essentiellement <placeName ref="http://dodis.ch/G13">franco</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G230">canadien</placeName>. La <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> souhaite créer un secrétariat permanent de la francophonie à côté des organes existants et rabaisser l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, dont elle a perdu le contrôle en 1989. Le <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Canada</placeName> par contre refuse que l’on touche à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, dirigée par un <placeName ref="http://dodis.ch/G9374">Québécois</placeName><note xml:id="e2195"><persName ref="http://dodis.ch/P59946">Jean-Louis Roy</persName>. Pour l’élection du directeur général de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">ACCT</orgName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> soutient officiellement le candidat <placeName ref="http://dodis.ch/G75">belge</placeName>, <persName ref="http://dodis.ch/P59947">Roger Dehaybe</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/55875">dodis.ch/55875</ref>.</note> depuis décembre 1989, et devant rester l’axe essentiel de la mécanique institutionnelle.<note xml:id="e3005">Ce conflit entre la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> et le <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Canada</placeName> est déjà décrit dans la notice du 13 mai 1991 du Chef de la <orgName ref="http://dodis.ch/R28815">Division politique I du DFAE</orgName>, l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P20812">Jenö Staehelin</persName>, au Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/58607">dodis.ch/58607</ref>.</note></p><p>En tout état de cause, la recomposition des institutions francophones proposée à l’approbation du Sommet devrait renforcer le contrôle politique sur les opérateurs de la francophonie et privilégier comme organe supérieur du Mouvement les MAE (cf. fiche structure institutionnelle).<note xml:id="e3407">La fiche ne se trouve pas dans le dossier de référence <idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#5990* (B.73.0.1(5)).</idno></note></p><lb/><p>5. L’engagement de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> dans les programmes des Sommets reste modeste.</p><p>Le financement des actions auxquelles nous participons est assuré par la <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DDA</orgName> et le <orgName ref="http://dodis.ch/R34285">Service de la francophonie</orgName> (budget 91: 550 000 fr., 92: 600 000 fr.).</p><p>La <orgName ref="http://dodis.ch/R27988">COCO</orgName> verse de son côté 1 mio fr. pour TV-5, et doublera sa part en 92.</p><p>La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> s’engage dans les domaines de l’éducation et de la formation (publication de 6 ouvrages universitaires de 1<hi>er</hi> cycle, publication de livres de poche «francopoche», bourses pour l’<orgName ref="http://dodis.ch/R34508">Université Senghor d’Alexandrie</orgName>), de la communication (<orgName ref="http://dodis.ch/R36091">TV-5</orgName> Europe, <orgName ref="http://dodis.ch/R36091">TV-5</orgName> Canada, lancement au Sommet de <orgName ref="http://dodis.ch/R36091">TV-5</orgName> Afrique, radio rurale en <placeName ref="http://dodis.ch/G4933">Guinée</placeName>),<note xml:id="e1809">Pour le projet <orgName ref="http://dodis.ch/R36091">TV-5</orgName>, cf. la paragraphe 3 de <ref target="https://dodis.ch/58608">dodis.ch/58608</ref>.</note> de la coopération juridique (distribution d’une «Revue universelle des droits de l’homme»), des industries de la langue (Trésor international de la langue française et Inventaire des industries de la langue) et de l’environnement.<note xml:id="e2199">Cf. la note 8.</note></p><p>Les cantons financent, grâce à l’engagement de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9562">Conférence suisse des directeurs de l’instruction publique (CDIP)</orgName> dans le domaine de la culture, les «Centres de lecture et d’animation culturelle». La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Confédération</placeName> annoncera pour ce même projet un financement équivalent à <placeName ref="http://dodis.ch/G4667">Chaillot</placeName> (fr.s. 140 000/an) (cf. fiches-programmes au dossier).<note xml:id="e1844">Cf. <ref target="https://dodis.ch/60269">dodis.ch/60269</ref>.</note></p><p>Par ailleurs, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> sera membre dès le 1.1.1992 de la <orgName ref="http://dodis.ch/R36645">Conférence des ministres de l’éducation nationale francophones (CONFEMEN)</orgName> où elle est représentée par le président de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9562">CDIP</orgName>, M. <persName ref="http://dodis.ch/P42700">Cavadini</persName>.<note xml:id="e873">Cf. <ref target="https://dodis.ch/60251">dodis.ch/60251</ref>.</note> La <orgName ref="http://dodis.ch/R36645">Confemen</orgName> est un organe de concertation entre responsables des politiques d’éducation et active notamment dans l’évaluation des systèmes éducatifs nationaux.</p><p>Enfin, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, comme seul membre à part entière des Sommets, n’est pas membre de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, et ne participe dès lors pas à son budget de fonctionnement. Une proposition au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">CF</orgName> de novembre 1990 d’adhérer comme membre à part entière n’a pas abouti en raison d’une absence de financement.<note xml:id="e2638">Cf. la note de discussion du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> du 1<hi>er</hi> novembre 1990 au Conseil fédéral, <ref target="https://dodis.ch/60224">dodis.ch/60224</ref>.</note> Cette éventuelle contribution <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> est inscrite aujourd’hui aux perspectives budgétaires 93-95.</p><p>La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> a mis à disposition de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, dont le siège est à <placeName ref="http://dodis.ch/G18">Paris</placeName>, des bureaux pour la création dès septembre 1991 d’une antenne à <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genève</placeName>.<note xml:id="e1342">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 1137 du 10 juin 1991, <ref target="https://dodis.ch/57424">dodis.ch/57424</ref>.</note></p><p><title type="doc">Appréciation</title></p><p>La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est un des rares pays industrialisés à faire partie des Sommets francophones. Son engagement y est modeste. Sa position reste bancale car si elle est devenue membre à part entière des Sommets, elle reste absente de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>. En plus de sa réserve de nature générale sur les sujets plus proprement politiques, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> ne s’est dès lors pas mêlée activement au débat de nature institutionnelle qui a dominé les travaux préparatoires du Sommet tout au cours de l’année, et qui était en particulier centré sur le rôle de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>. Nous nous sommes bornés à répéter notre préférence pour des structures institutionnelles légères dont les règles de fonctionnement ne devraient pas être modifiées à chaque Sommet.</p><p>Si la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> devenait membre de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, elle ne pourrait plus jouer la même discrétion. Par sa quote-part au budget, elle en serait le 4<hi>ème</hi> contributeur, (3,5 mio fr.s. par an) et devrait logiquement prendre toute sa place au sein même de l’institution. Dans cette hypothèse, elle récolterait le cas échéant les fruits d’une participation pleine et entière; elle n’échapperait toutefois plus à l’ensemble des débats qui agitent la francophonie.</p><p>À l’issue des Sommets et de la Conférence générale de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName> prévue en décembre prochain, il conviendra d’examiner si une proposition d’adhésion pourra à nouveau être faite au <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName>. Devront en particulier être pris en compte notamment les critiques émises fréquemment sur une certaine inefficacité de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">Agence</orgName>, les résultats du remodelage institutionnel, et l’alternative éventuelle à la participation comme membre à part entière et au versement d’une lourde quote-part par une présence moins affichée mais accompagnée d’engagements plus affirmés sur les programmes.<note xml:id="e1054">La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> adhère à l’<orgName ref="http://dodis.ch/R28341">ACCT</orgName> le 4 juin 1996, cf. le <orig>Message du Conseil fédéral concernant l’adhésion de la Suisse à l’Agence de Coopération Culturelle et Technique (ACCT)</orig> du 3 mai 1995, <ref target="https://dodis.ch/60122">dodis.ch/60122</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>