<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58409</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58409">dodis.ch/58409</ref><title type="main">Gespräch von <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>-Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName> mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UN</orgName>-Assistant Secretary General <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName><note xml:id="e99"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#2555* (B.22.52(Am))</idno>. Diese Notiz über das Gespräch mit dem Assistant Secretary General for Political Affairs der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Giandomenico Picco</persName>, wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P22491">Peter Maurer</persName>,  dem diplomatischen Sekretär des Direktors der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion des EDA</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, verfasst und unterzeichnet. Kopien gingen an den Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, an Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Jacobi</persName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>-Generalsekretär <persName ref="http://dodis.ch/P15232">Rudolf Schaller</persName>, den Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II des EDA</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15417">Pierre-Yves Simonin</persName>, an dessen Mitarbeiter <persName ref="http://dodis.ch/P15956">François Chappuis</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P58503">Christian Fotsch</persName> sowie an <persName ref="http://dodis.ch/P24098">Georges Martin</persName>, Sekretär des <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Departementschefs</persName>. Kopien gingen ebenfalls an die schweizerischen <orgName ref="http://dodis.ch/R104">Botschaften in Washington</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R411">Tel Aviv</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R409">Teheran</orgName>.</note></title><title type="sub">Grand Nettoyage:<note xml:id="e310">Mit dem Begriff «Grand Nettoyage» wurde eine von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Diplomatie mittels diskreten Verhandlungen angestrebte Aktion zur gegenseitigen Befreiung von Geiseln und Gefangenen insbesondere im Kontext des <placeName ref="http://dodis.ch/G483">Libanon</placeName>konflikts bezeichnet. Zu diesem Zweck wurden seit April 1990 regelmässig vertrauliche Kontakte mit den <orgName ref="http://dodis.ch/R1803">Regierungen in Teheran</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R118">Washington</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R4140">Jerusalem</orgName> und auch <orgName ref="http://dodis.ch/R7251">Damaskus</orgName> gepflegt. Dabei wurden die Standpunkte und Angebote der anderen Konfliktparteien übermittelt und versucht, durch eine graduelle Annäherung auf eine Gesamtlösung hinzuarbeiten. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> erhielt dafür kein offizielles Mandat, ihre Vermittlungstätigkeit wurde jedoch sehr geschätzt. Auch andere Akteuere engagierten sich in dieser Sache, insbesondere die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>, welcher es schliesslich im Herbst 1991 gelang, einen relativ weitgreifenden Austausch auszuhandeln. Doch auch in dessen Folge wurden weiterhin zahlreiche westliche und andere Geiseln sowie Kriegsgefangene zurückgehalten. Vgl. dazu DDS 1991, Dok. 33,  <ref target="https://dodis.ch/58395">dodis.ch/58395</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Operation «Grand Nettoyage» (1990–1991)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1956">dodis.ch/T1956</ref>.</note> Gespräch <persName ref="http://dodis.ch/P19511">J<add type="edition">[acobi]</add></persName><add type="edition">​</add> mit <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G23">New York</placeName>, 13.12.1991</title></head><opener><add>Streng vertraulich</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-12-19">19. Dezember 1991</date></dateline></opener><p>Während seines Aufenthaltes in <placeName ref="http://dodis.ch/G23">New York</placeName> erhielt <persName ref="http://dodis.ch/P19511">J<add type="edition">[acobi]</add></persName><add type="edition"> </add>von <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> Präzisierungen über die Geiselbefreiung, die nachfolgend wiedergegeben sind. Sie scheinen uns nicht nur hinsichtlich der konkreten Punkte sondern auch bezüglich des Vorgehens und der Methode von Interesse.</p><p>1. <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> betont einleitend, dass die <emph>Geiselfrage</emph> mit der Befreiung der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">amerikanischen</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G14">britischen</placeName> Geiseln <emph>noch nicht gelöst</emph> sei und dass noch beträchtliche Schwierigkeiten bis zu einer endgültigen Lösung überwunden werden müssen. Offen bleiben nach wie vor</p><p>– die Befreiung der beiden <placeName ref="http://dodis.ch/G806">deutschen</placeName> Geiseln<note xml:id="e542"><persName ref="http://dodis.ch/P65698">Heinrich Strübig</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P65699">Thomas Kemptner</persName>.</note></p><p>– die Rückführung der verschiedenen Leichen und natürlich</p><p>– die Frage «<persName ref="http://dodis.ch/P63154">Ron Arad</persName>»,<note xml:id="e554"><persName ref="http://dodis.ch/P63154">Ron Arad</persName> war ein <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israelischer</placeName> Militärpilot, der am 16. Oktober 1986 bei einem Einsatz gegen Stellungen der <orgName ref="http://dodis.ch/R11002">PLO</orgName> im <placeName ref="http://dodis.ch/G15341">Südlibanon</placeName> abgestürzt war. Er galt seither als verschollen. Für Einschätzungen zu dieser Frage durch die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Diplomatie vgl. <ref target="https://dodis.ch/54806">dodis.ch/54806</ref> und <ref target="https://dodis.ch/60373">dodis.ch/60373</ref>.</note> von deren Lösung die Freilassung der <placeName ref="http://dodis.ch/G483">libanesischen</placeName> Gefangenen und Geiseln (<persName ref="http://dodis.ch/P58819">Obeid</persName>)<note xml:id="e590">Der schiitische Geistliche und spirituelle Anführer der Militärbewegung «Islamischer Amal», Scheich <persName ref="http://dodis.ch/P58819">Abdel Karim Obeid</persName>, wurde am 28. Juli 1989 von einem <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israelischen</placeName> Kommando gefangengenommen. Er wurde im Januar 2004 freigelassen.</note> durch <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> abhängt.</p><p>2. Im Nachgang zum kürzlichen Gespräch zwischen <persName ref="http://dodis.ch/P59951">Vaezi</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P15414">Genscher</persName> hat letzterer <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> gebeten, sich für die <emph>Freilassung der beiden <placeName ref="http://dodis.ch/G806">deutschen</placeName> Geiseln</emph> in gleichem Sinne zu verwenden, wie er dies für die <placeName ref="http://dodis.ch/G14">Briten</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Amerikaner</placeName> getan habe. Damit wurde <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> beauftragt, direkt mit der Familie <persName ref="http://dodis.ch/P65703">Hamadi</persName> zusammenzukommen. <persName ref="http://dodis.ch/P15414">Genscher</persName> habe zwar kein «Lösegeld» versprochen, jedoch die Zusage gemacht, dass er zu akzeptieren bereit sei, «was im <emph>Kontext der deutschen Gesetzgebung</emph> möglich sei». Im Gegensatz zu <persName ref="http://dodis.ch/P15414">Genscher</persName> vertrete Bundeskanzler <persName ref="http://dodis.ch/P31852">Kohl</persName> eine härtere Haltung und lasse keine Konzessionsbereitschaft erkennen.</p><p>3. <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> erachtet die Befreiung der <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschen</placeName> als ausserordentlich schwierig und glaubt nicht daran, diese ohne <emph>Druckmittel</emph> erreichen zu können. Er vertritt die Auffassung, man müsse dem <placeName ref="http://dodis.ch/G483">Libanon</placeName> klarmachen, dass das kriegsversehrte Land keine Wiederaufbauhilfe erwarten könne, solange die beiden <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschen</placeName> nicht befreit seien. Die Botschaft, die er der Familie überbringen wird, lautet: «Ihr habt ein ganzes Land als Geisel genommen».</p><p>3. <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> ist nach den erfolgten Befreiungen einem wachsenden und «äusserst unangenehmen Druck» <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israels</placeName> ausgesetzt, welches nun seinerseits von den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Aktivitäten profitieren und die eigenen Leute, tot oder lebendig, zurückerhalten möchte. <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> teilt die Auffassung <persName ref="http://dodis.ch/P19511">J<add type="edition">[acobi]</add>s</persName>, dass <emph><persName ref="http://dodis.ch/P63154">Ron Arad</persName></emph> in den Händen von Leuten sein könnte, die sich der Kontrolle <persName ref="http://dodis.ch/P55827">Rafsanjanis</persName> entziehen und welche wahrscheinlich unter dem Einfluss <persName ref="http://dodis.ch/P59331">Mochtashemis</persName> stehen. Eindeutige Beweise dafür fehlen jedoch und damit auch ein Zugang zu den Schlüsselfiguren. Nach seinen eigenen Aussagen hat <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> kein Lebenszeichen von <persName ref="http://dodis.ch/P63154">Ron Arad</persName>; mit <persName ref="http://dodis.ch/P19511">J<add type="edition">[acobi]</add></persName> geht er einig, dass ein solches der Schlüssel zu weiteren Fortschritten wäre.</p><p>4. Interessant sind <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Piccos</persName> Ausführungen über die erfolgten Befreiungen:</p><p>– Grundlage für die Lösung bildeten <emph>inner<placeName ref="http://dodis.ch/G743">iranische</placeName> Kämpfe</emph>, über welche man nur Vermutungen anstellen könne, die jedoch in ihrer Konsequenz dazu führten, dass Bewegung in die <placeName ref="http://dodis.ch/G743">iranische</placeName> Aussenpolitik kam. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> machte den <placeName ref="http://dodis.ch/G743">Iranern</placeName> deutlich, dass die angestrebte internationale Salonfähigkeit nur durch die Freilassung der westlichen Geiseln zu erreichen sei.</p><p>– Obwohl <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> selber die Geiselnehmer verschiedentlich persönlich getroffen hatte, erfolgten die eigentlichen Verhandlungen über die Befreiung der westlichen Geiseln offensichtlich mit dem <emph><placeName ref="http://dodis.ch/G743">Iran</placeName></emph>.</p><p>– Am ersten Oktober war zwischen <placeName ref="http://dodis.ch/G743">Iran</placeName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> der Plan zur Freilassung der Geiseln perfekt, die Reihenfolge und die Daten der Freilassung festgesetzt. Eine eigentliche <emph>Gegenleistung der </emph><orgName ref="http://dodis.ch/R202"><emph>UNO</emph></orgName> erfolgte laut <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> nicht, doch erhielt der <placeName ref="http://dodis.ch/G743">Iran</placeName> durch den kürzlich veröffentlichten, auf <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Resolution 598<note xml:id="e606">Resolution Nr. 598 des <orgName ref="http://dodis.ch/R222">Sicherheitsrats der UNO</orgName> vom 20. Juli 1987, <idno>UN doc. S/RES/598(1987)</idno>.</note> basierenden, Bericht des <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Generalsekretärs</persName>,<note xml:id="e601">Für den Bericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Generalsekretärs, <persName ref="http://dodis.ch/P31981">Javier Pérez de Cuéllar</persName>, vgl. <orig>Further report of the Secretary-General on the implementation of Security Council resolution 598 (1987)</orig> vom 9. Dezember 1991, <idno>UN doc. S/23273</idno>.</note> welcher die Kriegsschuld dem <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> zuweist, Genugtuung. Mit dem Entscheid über die Kriegsschuld sind ja bekanntlich zahlreiche für den <placeName ref="http://dodis.ch/G743">Iran</placeName> wichtige Fragen in seinem Sinne entschieden (Grenzen, Reparationen).<note xml:id="e3325">Vgl. dazu ferner die thematische Zusammenstellung <orig>Iran–Irak-Krieg (1980–1988)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T2053">dodis.ch/T2053</ref>.</note></p><p>– Der <emph>Einbezug </emph><placeName ref="http://dodis.ch/G1761"><emph>Israels</emph></placeName> in die Befreiungsoperation wäre folglich nicht nötig gewesen, doch entschloss sich die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> dazu, um die Lösung der Geiselfrage – als eine Art vertrauensbildende Massnahme – in einen grösseren Rahmen zu stellen. Die ausgehandelten Freilassungen aus <placeName ref="http://dodis.ch/G16281">Khiam</placeName><note xml:id="e611"><placeName ref="http://dodis.ch/G16281">Khiam</placeName> war ein von der <placeName ref="http://dodis.ch/G15341">südlibanesischen</placeName> Armee kontrolliertes Gefängnis, in welchem hauptsächlich <placeName ref="http://dodis.ch/G483">libanesische</placeName> Gefangene festgehalten wurden, die sich an Aktionen gegen <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> beteiligt hatten.</note> wurden anschliessend so organisiert, dass sie von den Geiselnehmern als Gegenleistung interpretiert werden konnten.</p><p>– Seit der Freilassung der westlichen Geiseln ist ein weiteres Vorankommen bis zur definitiven Lösung offenbar schwierig geworden. Gegenwärtig scheint <persName ref="http://dodis.ch/P59512">Picco</persName> primär damit beschäftigt, die <emph>Leichen</emph> der verschiedenen Seiten «einzusammeln» und treuhänderisch zu «lagern». Zwei <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">israelische</placeName> Kadaver sind bereits eingetroffen, die Leichen von <persName ref="http://dodis.ch/P63155">Buckley</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P61167">Higgins</persName> sollten am Tage unseres Gesprächs eintreffen...</p><p>5. Zwei Grundideen liegen dem Verhandlungsprozess der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> zugrunde:</p><p>1. Taktisch: Zuerst wurden die verschiedenen Problemkreise (westliche Geiseln, Scheich <persName ref="http://dodis.ch/P58819">Obeid</persName>/Befreiung aller in <placeName ref="http://dodis.ch/G16281">Khiam</placeName> inhaftierten, <persName ref="http://dodis.ch/P63154">Ron Arad</persName>, Leichen) getrennt und erst anschliessend die einzelnen Lösungsschritte wieder zusammengesetzt und möglichst optimal kombiniert.</p><p>2. Inhaltlich: Dies alles sollte die Erkenntnis fördern «que c’est la négociation qui paie», was wiederum die Deradikalisierung des <placeName ref="http://dodis.ch/G483">Libanons</placeName> beschleunigen und den Verhandlungsprozess in der Region ganz allgemein unterstützen sollte.</p><p>6. Hinsichtlich des Vorgehens der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> sind folgende Elemente bemerkenswert:</p><p><emph>1. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> hat mit</emph> einer <emph>verantwortlichen Person verhandelt, welche den Zugang zu allen Seiten suchte und nicht mit einem Netz von Gesprächspartnern wie die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>.</emph></p><p><emph>2. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> hat zwar wie die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mit den betroffenen Regierungen verhandelt, sie hat sich aber nicht darauf beschränkt sondern auch Direktkontakte zu den Geiselnehmern gesucht.</emph></p><p><emph>3. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> blieb nicht Übermittler von Standpunkten und Positionen, sie hatte</emph> </p><p><emph>a) ein politisches Ziel (Deradikalisierung des <placeName ref="http://dodis.ch/G483">Libanons</placeName>, Förderung der Idee, dass sich Verhandlungen für alle Seiten auszahlen können) und </emph></p><p><emph>b) ein strategisches Konzept (Trennung der verschiedenen Problembereiche und anschliessende Neukombination der Lösungen), wie die Befreiung organisiert werden sollte.</emph></p><p><emph>4. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> blieb in dem Sinne nicht ein neutraler Aussenstehender sondern beteiligte sich am Verhandlungsprozess durch eigene Leistungen (Bericht zu Resolution 598)</emph></p><p><emph>5. Einwände, die man aufgrund dieser Feststellungen gegenüber dem <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Vorgehen haben mag, ändern nichts an der Tatsache, dass</emph></p><p><emph>a) die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> bessere internationale Rahmenbedingungen für ihre Bemühungen vorfand</emph></p><p><emph>b) die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName> als Vermittler Gegenleistungen offerieren konnte (Bericht zu Resolution 598)</emph></p><p><emph>c) sich mindestens indirekt auf die Vorarbeiten der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, die auf allen Seiten zu einer Klärung von Ansprüchen geführt haben, stützen konnte.</emph></p></div></body></text></TEI>