<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58911</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58911">dodis.ch/58911</ref><title type="main">Notiz der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II des EDA</orgName><note xml:id="e622"><idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#5697* (B.73.0).</idno> Diese Notiz wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P56170">André Brandel</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II des EDA</orgName> verfasst und vom Abteilungschef, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15417">Pierre-Yves Simonin</persName>, unterzeichnet. Sie richtete sich an die <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName> (hier ediert), die <orgName ref="http://dodis.ch/R3860">Sektion für humanitäre und Nahrungsmittelhilfe</orgName> sowie die <orgName ref="http://dodis.ch/R2060">Sektion für konsularischen Schutz des EDA</orgName>, die mit Blick auf den bevorstehenden Besuch eines Mitglieds der <orgName ref="http://dodis.ch/R29353">Eritrean People’s Liberation Front (EPLF)</orgName> um eine Stellungnahme gebeten wurden. Weitere Kopien gingen u. a. an die <orgName ref="http://dodis.ch/R66">Sekretariate des Vorstehers des EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, und des Direktors der <orgName ref="http://dodis.ch/R11">Politischen Direktion</orgName>, Staatssekretär <persName ref="http://dodis.ch/P19511">Klaus Jacobi</persName>, sowie an diverse Amtsstellen und Personen des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>. Für die Verteilerliste vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58911">dodis.ch/58911</ref>.</note></title><title type="sub"><placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName>/<placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName>frage: Haltung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName>, Fortführung der Hilfe an <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName></title></head><opener><add>Dringend</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-05-31">31. Mai 1991</date></dateline></opener><p><title type="doc">Kurzzusammenfassung der Ereignisse der letzten Tage</title></p><p>Unter Vorsitz der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> (Unterstaatssekretär für Afrika <persName ref="http://dodis.ch/P31659">H. Cohen</persName>) wurde in <placeName ref="http://dodis.ch/G55">London</placeName> Ende Mai 1991 der erstgenannten der drei eingeladenen Rebellengruppen <orgName ref="http://dodis.ch/R35701">EPRDF</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R34371">OLF</orgName> und <orgName>EPLF</orgName> «carte blanche» gegeben, in die Hauptstadt einzuziehen, um dort «Ruhe und Ordnung» herzustellen, was de facto einer Machtübernahme durch diese Gruppe gleichkommt.<note xml:id="e724">Zum Niedergang des <persName ref="http://dodis.ch/P53736">Mengistu</persName>-Regimes, den Verhandlungen in <placeName ref="http://dodis.ch/G55">London</placeName> vom 27. und 28. Mai 1991 und den Zielen der drei Rebellenorganisationen, <orgName ref="http://dodis.ch/R35701">Ethiopian People’s Revolutionary Democratic Front (EPRDF)</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R34371">Oromo Liberation Front (OLF)</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R29353">Eritrean People’s Liberation Front (EPLF)</orgName>, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58905">dodis.ch/58905</ref>.</note> Die von der <placeName ref="http://dodis.ch/G219">äthiopischen</placeName> Regierungsdelegation erwartete Zusammenstellung einer <orgName ref="http://dodis.ch/R9874">Übergangsregierung</orgName> wurde in <placeName ref="http://dodis.ch/G55">London</placeName> nicht konkretisiert. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> vertrauen auf die Versprechungen der gegenwärtigen Machthaber in <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName>, bereits anfangs Juli eine <orgName ref="http://dodis.ch/R9874">Übergangsregierung</orgName> zu bilden und die Übergangszeit bis zu Wahlen festzulegen;<note xml:id="e2671">Vom 1. bis 5. Juli 1991 fand in <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName> eine <orig>«Allparteienkonferenz»</orig> statt, die vom <orgName ref="http://dodis.ch/R35701">EPRDF</orgName>-Vorsitzenden <persName ref="http://dodis.ch/P63120">Meles Zenawi</persName> geleitet und von westlichen Delegationen beobachtet wurde. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gehörte nicht zu den Beobachternationen, vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/59210">dodis.ch/59210</ref>.</note> diese Absicht wurde in einer gemeinsamen Erklärung der <orgName ref="http://dodis.ch/R35701">EPRDF</orgName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R34371">OLF</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R29353">EPLF</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G55">London</placeName> verankert. Darin ist aber nicht die Rede von der Beteiligung anderer politischer Oppositionsgruppen in der <orgName ref="http://dodis.ch/R9874">Übergangsregierung</orgName>.</p><p>Die Regierungsdelegation aus <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName> hat sich daraufhin aus Protest namentlich wegen des Einzugs der <orgName ref="http://dodis.ch/R35701">EPRDF</orgName> in <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName> von den Gesprächen distanziert und von den Verhandlungen (notgedrungenerweise) zurückgezogen. Sie macht den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> namentlich folgende Vorwürfe: Nicht alle Oppositionsgruppen wurden in die Londonergespräche miteinbezogen. Die Einheit <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopiens</placeName> sei stark in Frage gestellt (ein unabhängiges <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName> z. B. bedeutete für <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> u. a. der Verlust des lebenswichtigen Hafens <placeName ref="http://dodis.ch/G6464">Assab</placeName>). Die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> hätten fälschlicherweise auf die z. Zt. stärkste (militärisch) Gruppe, die <orgName ref="http://dodis.ch/R35701">EPRDF</orgName>, gesetzt. Diese kurzfristige Politik verhindere längerfristig den längst nötigen Frieden in <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName>.</p><p>Möglicherweise trifft die Vermutung unseres <persName ref="http://dodis.ch/P15968">Botschafters in Addis</persName> zu, dass die Entwicklung in <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">amerikanischen</placeName> Kontrolle entgleiten könnte.<note xml:id="e1342">Vgl. den Bericht des schweizerischen Botschafters in Addis Abeba, <persName ref="http://dodis.ch/P15968">Gaudenz Ruf</persName>, vom 30. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/59488">dodis.ch/59488</ref>.</note> Wenn dies eintrifft, wäre wahrscheinlich die Sicherheit der lokalen ausländischen Kolonien nicht mehr garantiert.</p><p><title type="doc">Beziehungen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> (und <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName>)</title></p><p>Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hatte korrekte Beziehungen zu <orgName ref="http://dodis.ch/R9874">Addis Abeba</orgName>.<note xml:id="e1346">Zu den bilateralen Beziehungen zwischen der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> vgl. den Schlussbericht von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15968">Ruf</persName> vom 18. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/58363">dodis.ch/58363</ref>.</note> Diese Beziehungen waren namentlich geprägt von der humanitären Hilfe, welche der notleidenden Bevölkerung über internationale – und nichtstaatliche Organisationen zukommt.<note xml:id="e1322">Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> beteiligte sich im Bereich der Flüchtlingshilfe und der Nahrungsmittelhilfe an Aktionen von Organisationen wie dem <orgName ref="http://dodis.ch/R256">Schweizerischen Roten Kreuz</orgName>, dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> oder <orgName ref="http://dodis.ch/R1525">Caritas</orgName>. Für konkrete Beiträge im Jahr 1991 steht exemplarisch Abschnitt <orig>1.2 Aethiopien</orig> des BR-Prot. Nr. 1256 vom 26. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/57498">dodis.ch/57498</ref>. Vgl. dazu auch den Schlussbericht vom 18. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/58363">dodis.ch/58363</ref>.</note> Dabei gelang diese Hilfe auch in von den Rebellen kontrollierte Gebiete, welche in den letzten Jahren am meisten unter der Dürre zu leiden hatten. Für das Gebiet von <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName> selbst arbeitete die <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName> u. a. über die <orgName ref="http://dodis.ch/R33759">ERA (Eritrean Relief Association)</orgName> in Zusammenarbeit auch mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R33758">Schweizerischen Unterstützungskomitee für Eritrea (SUKE)</orgName>.</p><p><title type="doc">Haltung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gegenüber <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> bzw. <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName></title></p><p>Zum historischen und völkerrechtlichen Aspekt des <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName>-Konfliktes verteilten wir am 28. Mai 1991 ein Papier.<note xml:id="e1350">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/59461">dodis.ch/59461</ref>.</note> Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> erachtete bis heute den <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName>-Konflikt als einen innerstaatlichen Konflikt und vermied damit eine Einmischung in die inneren Angelegenheiten <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopiens</placeName>. Dies war umso nötiger, als für die humanitäre Hilfe die Unterstützung aller Parteien nötig war. Wir haben uns aber bei sich bietender Gelegenheit für die Einhaltung des humanitären Völkerrechtes und die Achtung der Menschenrechte aktiv eingesetzt. Unsere Appelle richteten sich an alle Parteien des Konfliktes.</p><p><title type="doc">Humanitäre Hilfe</title></p><p>Angesichts der damaligen ebenfalls prekären Ernährungslage hatte die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> am 24. April 1990 in Washington eine gemeinsame Grundsatzerklärung über humanitäre Hilfe mitunterzeichnet.<note xml:id="e1144">Vgl. das <orig>Statement of Principles for Humanitarian Relief Efforts in Ethiopia</orig> vom 24. April 1990 in der Beilage von <ref target="https://dodis.ch/59483">dodis.ch/59483</ref>. Die Grundsatzerklärung richtete sich an alle Parteien des Konflikts und war von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gemeinsam mit <placeName ref="http://dodis.ch/G230">Kanada</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G194">Norwegen</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schweden</placeName>, den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und den <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Ländern unterzeichnet worden.</note> Diese gab dem Wunsch und der Hoffnung Ausdruck, dass die Zufahrtswege (Land, Meer, Luft) für die Transporte der Hilfsgüter offen und gesichert bleiben. Diese Forderung muss auch unter den neuen Umständen aufrechterhalten bleiben.</p><p>Die neuen Machthaber in <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName> haben versichert, dass die Linderung der Hungersnot ihnen ein grosses Anliegen sei und Priorität geniesse. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> sind offenbar überzeugt, dass sie als eines der Hauptgeberländer mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R9874">Übergangsregierung</orgName> diesbezüglich gut zusammenarbeiten können. Wenn es zur Befriedung des Landes kommen sollte, stellte dies tatsächlich eine gute Voraussetzung für die Nahrungsmittelhilfe (Transport und Zugang zu den Bedürftigen) dar.<note xml:id="e1359">Für die schwierige Situation der Hilfsoperationen vgl. bspw. <ref target="https://dodis.ch/59457">dodis.ch/59457</ref>.</note></p><p><title type="doc"><orgName ref="http://dodis.ch/R31387">Schweizerkolonie</orgName></title></p><p>Die Mehrheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R31387">Schweizerkolonie</orgName> dürfte in irgend einer Weise auf humanitärem/entwicklungstechnischem Gebiet in <placeName ref="http://dodis.ch/G219">Äthiopien</placeName> tätig sein (ONGs, <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>, Missionarinnen). Dies erklärt auch die relativ geringe Zahl von Personen, die bis zum Einmarsch der Rebellen in <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName> das Land freiwillig verlassen hatten. Die Lage ist zur Zeit den Verhältnissen entsprechend noch relativ ruhig. Wir stimmen mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R2060">Sektion für Konsularischen Schutz</orgName> überein, dass Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15968">Ruf</persName> und seine Mitarbeiter die Lage auch bei denkbarer Verschlechterung der Situation (in <placeName ref="http://dodis.ch/G852">Addis Abeba</placeName>) unter Kontrolle haben werden.</p><p>Andererseits ist es durchaus denkbar, dass die Sicherheitslage eine ungünstige Entwicklung nimmt. Deshalb geht folgende Empfehlung an die <orgName ref="http://dodis.ch/R2060">Sektion für konsularischen Schutz</orgName>: Aus unserer Sicht sollte allen ausreisewilligen <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizern</placeName> empfohlen werden, das Land zu verlassen.</p><p>Es obliegt Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15968">Ruf</persName>, die Lage vor Ort abzuschätzen und dementsprechend der übrigen <orgName ref="http://dodis.ch/R31387">Kolonie</orgName> die Ausreise zu empfehlen.<note xml:id="e1541">Vgl. dazu die Einschätzung von Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P15968">Ruf</persName> vom 11. Juli 1991, <ref target="https://dodis.ch/59489">dodis.ch/59489</ref>.</note></p><p><title type="doc">Vorsprache eines <orgName ref="http://dodis.ch/R29353">EPLF</orgName>-Mitgliedes, voraussichtlich am 6. Juni 91 bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">PA II</orgName><note xml:id="e1138">Nerayo T. Michael. Die Gesprächsnotiz befindet sich nicht im Referenzdossier <idno>CH-BAR#E2010A#2001/161#5697* (B.73.0)</idno>.</note></title></p><p>1. Mit grosser Wahrscheinlichkeit werden wir auf die Frage nach Anerkennung eines unabhängigen <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName> antworten müssen. <emph>Wir bitten die <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName></emph> um eine kurze Sprachregelung dazu<note xml:id="e1071">Eine Anerkennung <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritreas</placeName> als unabhängiger Staat würde <orig>«zum heutigen Zeitpunkt einer zureichenden Grundlage entbehren»</orig>, so die <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName> am 4. Juni 1991, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58906">dodis.ch/58906</ref>.</note> (dient auch der <orgName ref="http://dodis.ch/R443">D.I.O</orgName>. i. Z. mit einem durchaus denkbaren Referendum und der <orgName ref="http://dodis.ch/R354">Presse- und Information</orgName>). Bezüglich Anerkennung (durch die internationale Staatengemeinschaft) der in Aussicht gestellten <orgName ref="http://dodis.ch/R9874">Übergangsregierung</orgName> hoffen wir, dass es dabei klarere Verhältnisse gibt als im Falle <placeName ref="http://dodis.ch/G4762">Somalias</placeName>.<note xml:id="e1121">Nach der Flucht des somalischen Präsidenten <persName ref="http://dodis.ch/P53737">Siad Barre</persName> aus <placeName ref="http://dodis.ch/G7940">Mogadischu</placeName> im Januar 1991 brachen schwere Auseinandersetzungen um seine Nachfolge aus, vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2004">dodis.ch/C2004</ref>.</note></p><p>2. Die Frage der humanitären Hilfe wird ebenfalls zur Sprache kommen. Ein Mitarbeiter der <orgName ref="http://dodis.ch/R3860">Sektion Hu-Na-Hi</orgName> wird am Gespräch teilnehmen. Ebenfalls hatte Herr <persName ref="http://dodis.ch/P57913">T. Locher</persName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R33758">SUKE</orgName>, welcher randvermerkten Besuch anregte, angedeutet, dass sich für ihn schon bald die Frage der Entwicklungshilfe (für <placeName ref="http://dodis.ch/G4794">Eritrea</placeName>) stellen wird!<note xml:id="e1795">Zum angekündigten Besuch vgl. das Fernschreiben der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II</orgName> an die <orgName ref="http://dodis.ch/R621">schweizerische Botschaft in Addis Abeba</orgName> vom 28. Mai 1991 sowie das daran angehängte Schreiben von <persName ref="http://dodis.ch/P57913">Toni Locher</persName>, <ref target="https://dodis.ch/59486">dodis.ch/59486</ref>.</note> Wir brauchen dazu eine kurze Stellungnahme der <orgName ref="http://dodis.ch/R17171">DEH</orgName>.<note xml:id="e1134">Höchstwahrscheinlich handelt es sich bei der Stellungnahme um die handschriftliche Notiz des stv. Chefs der <orgName ref="http://dodis.ch/R33081">Sektion Ostafrika der DEH</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P57783">Jean-François Bürki</persName>, vom 4. Juni 1991, <ref target="https://dodis.ch/59490">dodis.ch/59490</ref>.</note></p><p>Wir danken den angeschriebenen Diensten für ihre Mithilfe und Stellungnahme <emph>bis am 5. Juni 1991</emph> bestens.</p></div></body></text></TEI>