<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58938</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58938">dodis.ch/58938</ref><title type="main">Gespräch des Direktors der <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Völkerrechtsdirektion</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24549">Krafft</persName>, mit <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Sommaruga</persName><note xml:id="e97"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010A#2001/161#5127* (B.51.10)</idno>. Diese Notiz wurde von <persName ref="http://dodis.ch/P24225">Thomas Borer</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht des EDA</orgName> verfasst und unterzeichnet. Das Gespräch wurde vom Chef der <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName>, Botschafter <persName ref="http://dodis.ch/P24549">Matthias Krafft</persName>, geleitet. <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Cornelio Sommaruga</persName> wurde von seinem persönlichen Berater, <persName ref="http://dodis.ch/P57295">André Pasquier</persName>, begleitet.</note></title><title type="sub"><orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName>: Gespräch mit Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P23436">C. Sommaruga</persName>, Präsident des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName></title></head><opener><add>Vertraulich</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-07-09">9. Juli 1991</date></dateline></opener><p>1. Am 5. Juli 1991 hat Herr <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Sommaruga (S)</persName> Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P24549">Krafft (KT)</persName> zu einem informellen Gespräch über die <emph>Auswirkungen einer allfälligen Änderung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Neutralitätspolitik</emph> auf das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> empfangen. Dem Gespräch wohnten auf Seiten des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> Herr <persName ref="http://dodis.ch/P57295">André Pasquier (P)</persName>, persönlicher Berater von <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName>, sowie Herr <persName ref="http://dodis.ch/P24225">T. G. Borer</persName>, <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Völkerrechtsdirektion</orgName>, bei.</p><p>​</p><p>2. <persName ref="http://dodis.ch/P24549">K<add type="edition">[rafft]</add></persName><add type="edition">​</add> legte einleitend das Mandat der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName> und die Ergebnisse des ersten Seminars dar;<note xml:id="e280">Für das Mandat der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität des EDA</orgName> vgl. das BR-Prot. Nr. 482 vom 11. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57635">dodis.ch/57635</ref> sowie die Notiz des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName>, vom 13. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/58855">dodis.ch/58855</ref>. Das erste Seminar der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe</orgName> fand am 22. und 23. Juni 1991 statt, vgl. <ref target="https://dodis.ch/58871">dodis.ch/58871</ref>. Für die restlichen Sitzungen und weitere Dokumente zur <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe</orgName> vgl. die thematische Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1981">dodis.ch/C1981</ref>. Zur <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität des EDA</orgName> vgl. zudem DDS 1991, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/57379">dodis.ch/57379</ref> sowie Dok. 46, <ref target="https://dodis.ch/58731">dodis.ch/58731</ref>.</note> es zeichne sich ab, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe</orgName> dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> empfehle, die Neutralität beizubehalten, aber sie auf ihren strikten militärischen Kern zu reduzieren und auf diese Weise einen grösseren aussenpolitischen Handlungsspielraum zu gewinnen. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe</orgName> stelle sich nun die Frage, ob eine derartig veränderte Neutralitätspolitik Auswirkungen auf die Institution des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>, namentlich auf dessen Neutralität und Mononationalität habe. <persName ref="http://dodis.ch/P24549">K<add type="edition">[rafft]</add></persName> hob hervor, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe</orgName> sicherlich dem <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> nicht den Verzicht auf die Neutralität empfehlen werde.<note xml:id="e4383">Für die Empfehlungen der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName> vgl. den im März 1992 veröffentlichten Bericht <orig><placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerische</placeName> Neutralität auf dem Prüfstand – Schweizerische Aussenpolitik zwischen Kontinuität und Wandel</orig>, <ref target="https://dodis.ch/60120">dodis.ch/60120</ref>.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> zeigte sich über die Möglichkeit zu einem Gedankenaustausch mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> über diese Frage sehr erfreut.<note xml:id="e4167">Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> und eine Delegation des <orgName ref="http://dodis.ch/R27">EDA</orgName> hatten <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Sommaruga</persName> bereits am 25. Februar 1991 zu ausführlichen Gesprächen in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> empfangen, vgl. DDS 1991, Dok. 14, <ref target="https://dodis.ch/57263">dodis.ch/57263</ref>.</note> Das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> habe das Problemfeld «<placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerische</placeName> Neutralität und Auswirkungen auf das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>» bereits 1990 erkannt und durch Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P57295">Pasquier</persName> darüber eine <emph>interne Studie</emph> erstellen lassen. Diese werde am 1. Oktober 1991 dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">Komitee</orgName> vorgelegt und im Anschluss daran eine gefestigte Position des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> ermittelt. Gemäss <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> dürfe die Institution des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> nie ein Hindernis für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> darstellen, einen aussenpolitischen Schritt in die Wege zu leiten. Es müsse zum Beispiel vermieden werden, dass die Gegner eines <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitrittes das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> als Argument gegen eine Integration der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> missbrauchten, indem sie etwa geltend machen würden, das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> könne in diesem Falle seine Tätigkeit nicht mehr ausüben. Diese Politisierung der Stellung des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> und seine Einbeziehung in die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitrittsdiskussion wäre gefährlich und müsse daher vermieden werden.<note xml:id="e284">In der Auslegeordnung der gängigsten Argumente gegen einen <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt der <orgName ref="http://dodis.ch/R34731">Arbeitsgruppe Eurovision</orgName> wurde dieses Argument nicht erwähnt, vgl. DDS 1991, Dok. 31, <ref target="https://dodis.ch/58250">dodis.ch/58250</ref>.</note> Die Diskussion über die zukünftige <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Neutralitätspolitik müsse klar von der Institution <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> getrennt werden. Die Neutralität des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> bestehe unabhängig von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Neutralität und stelle eine prinzipielle politische Haltung der Institution dar.<note xml:id="e754">Vgl. dazu das Referat von <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Sommaruga</persName> vom 13. September 1991, <ref target="https://dodis.ch/57264">dodis.ch/57264</ref>.</note> Sie sei Ausfluss der Erkenntnis, dass das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> unparteiisch sein müsse, wenn es seine humanitären Dienstleistungen in einem Konfliktsfalle erbringen wolle.</p><p>​</p><p>3. Nach dieser grundsätzlichen Stellungnahme hob <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> hervor, dass das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> weniger mit allfälligen Veränderungen in der Neutralitätspolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> als vielmehr mit der derzeit <emph>aktiveren, engagierteren Aussenpolitik</emph> der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mitunter in eine schwierige Lage komme. So sei etwa dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> nach der Verhängung von Wirtschaftssanktionen gegen den Irak durch die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName><note xml:id="e289">Zur Haltung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gegenüber den <orgName ref="http://dodis.ch/R202">UNO</orgName>-Sanktionen gegen den <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> vgl. DDS 1990, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/54497">dodis.ch/54497</ref> sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1674">dodis.ch/C1674</ref>.</note> vorgeworfen worden, die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und damit das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> seien nicht mehr neutral und unabhängig. Ferner könne z. B. ein verstärktes Engagement der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu einer friedlichen Regelung in <placeName ref="http://dodis.ch/G495">Afghanistan</placeName> dazu führen, dass gewisse Gruppen innerhalb des <placeName ref="http://dodis.ch/G495">afghanischen</placeName> Widerstandes, die mit diesen Friedensvorschlägen nicht einverstanden seien oder sich übergangen fühlten, ihre Opposition in Worten und Taten statt gegen die Schweiz gegen das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> zum Ausdruck brächten.<note xml:id="e426">Zum <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Engagement in <placeName ref="http://dodis.ch/G495">Afghanistan</placeName> vgl. DDS 1991, Dok. 29, <ref target="https://dodis.ch/57737">dodis.ch/57737</ref> sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1985">dodis.ch/C1985</ref>.</note> Im weiteren habe die Geschichte gezeigt, dass die mononationale <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Basis des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> ein wichtiges Element seiner Anerkennung und seines Erfolges darstellten. Die immerwährende Neutralität der Schweiz und ihre Glaubwürdigkeit hätten bewirkt, dass <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> als Delegierte besser akzeptiert würden, als dies der Fall für Staatsbürger vieler anderer Länder wäre.<note xml:id="e4885">Vgl. dazu auch die Ausführungen des Rechtberaters des <orgName ref="http://dodis.ch/R573">Generalsekretariats der UNO</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P56512">Carl August Fleischhauer</persName>, im Rahmen des Gesprächs mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität des EDA</orgName>, DDS 1991, Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/57379">dodis.ch/57379</ref>.</note> Mit anderen Worten sei die Mononationalität des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> weitgehend die Konsequenz der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Neutralität. Mit einer aktiveren Aussenpolitik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> könnte mittelfristig diese Mononationalität des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> in Frage gestellt werden.</p><p>​</p><p>4. Aus diesen Gründen hielt es <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> für äusserst wichtig, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> alles vorkehre, um die Unabhängigkeit des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> deutlich zu machen. Das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> müsse von Dritten und insbesondere von ausländischen Staaten als unabhängig und von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> nicht beeinflussbar perzeptiert werden. In der Aussenpolitik des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> dürfe dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> in einem Einzelfall nicht eine besondere Rolle zugewiesen werden. Wesentlich zur Verdeutlichung der Unabhängigkeit des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> von der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> würde gemäss <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> beitragen, wenn der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> ein <emph>Sitzabkommen</emph> aushandeln und der Institution darin die für internationale Organisationen üblichen Immunitäten und Privilegien einräumen würde. Dies würde dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> im übrigen auch ermöglichen, Finanzmittel, die gegenwärtig zur Bezahlung von Steuern und Zöllen aufgebracht werden müssten, zur direkten humanitären Hilfe zu verwenden. Das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> habe mittlerweilen mit einer ganzen Reihe von Staaten ein derartiges Sitzabkommen abgeschlossen. Auch die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Vereinten Nationen</orgName> hätten 1990 durch die Einräumung des Beobachterstatus die besondere Rechtspersönlichkeit des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> anerkannt. Es sei nicht auszuschliessen, dass das <orgName ref="http://dodis.ch/R69">Komitee</orgName> im Oktober 1991 beschliesse, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> um den Abschluss eines derartigen Sitzabkommens angegangen werden solle. <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> hält es allerdings für zweckmässiger, wenn ein derartiger Vorschlag von dritter Seite, zum Beispiel durch die <orgName ref="http://dodis.ch/R36392">Studiengruppe Neutralität</orgName>, gemacht würde.<note xml:id="e4438">Die Studiengruppe nahm diesen Wunsch von <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName>-Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Sommaruga</persName> in ihren Bericht <orig>Schweizerische Neutralität auf dem Prüfstand – <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerische</placeName> Aussenpolitik zwischen Kontinuität und Wandel</orig> auf: <orig>«Die Bundesbehörden müssen eine Vermengung der Politik der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mit der Tätigkeit des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> sowie der Neutralität des Staates mit der humanitären Neutralität des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> vermeiden. [...] Ein Mittel zur Verdeutlichung dieser Haltung bestünde darin, dass die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> ein Sitzabkommen abschliessen und ihm die für internationale Organisationen in <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genf</placeName> üblichen völkerrechtlichen Immunitäten und Privilegien einräumen würde.» </orig>Vgl. <ref target="https://dodis.ch/60120">dodis.ch/60120</ref>, Punkt <orig>10 Neutralität und <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName></orig>, S. 24 f., hier S. 25.</note> Damit könnte vermieden werden, dass unmittelbar im Anschluss an das Gesuch des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> die <orgName ref="http://dodis.ch/R1526">Liga der Rotkreuzgesellschaften</orgName> ein ähnliches Gesuch an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> stellen werde. – In diesem Zusammenhang merkte <persName ref="http://dodis.ch/P57295">P<add type="edition">[asquier]</add></persName><add type="edition">​</add> kritisch an, dass man sich fragen könne, ob es der Perzeption des <orgName ref="http://dodis.ch/R69">IKRK</orgName> als unabhängiger Instanz förderlich sei, wenn immer wieder ehemalige hohe Vertreter der Eidgenossenschaft, wie z. B. Herr <persName ref="http://dodis.ch/P23436">Sommaruga</persName> oder Frau <persName ref="http://dodis.ch/P16364">Pometta</persName>, in das <orgName ref="http://dodis.ch/R33389">Komitee des IKRK</orgName><orgName>​</orgName> gewählt würden.</p><p>​</p><p>5. Bezüglich der 26. Internationalen Rotkreuzkonferenz vom Oktober/November 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G8"><emph>Budapest</emph></placeName> wäre <persName ref="http://dodis.ch/P23436">S<add type="edition">[ommaruga]</add></persName><add type="edition">​</add> an einer vertieften Diskussion mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R443">Direktion für Internationale Organisationen</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R8875">Direktion für Völkerrecht</orgName> gelegen. Über dieser Konferenz hänge das Problem des Beitritts <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästinas</placeName> zu den <placeName ref="http://dodis.ch/G28">Genfer</placeName> Konventionen wie ein Damoklesschwert. Ein Teil der Staaten vertrete bekanntlich die Auffassung, dass <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästina</placeName> als Staat zur Konferenz eingeladen werden müsse. Dies hätte zur Folge, dass sich <placeName ref="http://dodis.ch/G1761">Israel</placeName> und höchstwahrscheinlich auch die <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Vereinigten Staaten von Amerika</placeName> von der Konferenz zurückziehen würde. Ein Teil der Staaten hielten dafür, die <orgName ref="http://dodis.ch/R11002">PLO</orgName> als Beobachter einzuladen. Einige Staaten möchten schliesslich weder <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästina</placeName> noch die <orgName ref="http://dodis.ch/R11002">PLO</orgName> einladen, weil <placeName ref="http://dodis.ch/G335">Palästina</placeName> als Staat nicht existiere und die <orgName ref="http://dodis.ch/R11002">PLO</orgName> kein Gesuch um Beobachterstatus eingereicht habe. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> müsse auf diese schwierigen Diskussionen vorbereitet sein. Die Konferenz von <placeName ref="http://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> sei aber auch im Hinblick auf die zukünftige Rechtsentwicklung, z. B. im Bereich der Laser-Waffen,<note xml:id="e4661">Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2098">dodis.ch/C2098</ref>.</note> von grosser Bedeutung.<note xml:id="e592">Die vom 29. November bis zum 6. Dezember 1991 vorgesehene 26. internationale Rotkreuzkonferenz in <placeName ref="http://dodis.ch/G8">Budapest</placeName> wurde schliesslich aufgrund der ungelösten Frage der Zulassung einer <placeName ref="http://dodis.ch/G335">palästinensischen</placeName> Delegation 60 Stunden vor Beginn der Eröffnungsfeier auf unbestimmte Zeit verschoben. Sie wurde schliesslich vom 3.–7. Dezember 1995 in Genf durchgeführt. Vgl. dazu <ref target="https://dodis.ch/60242">dodis.ch/60242</ref> sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2095">dodis.ch/C2095</ref>.</note> </p></div></body></text></TEI>