<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58697</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58697">dodis.ch/58697</ref><title type="main">Gespräch des Vorstehers des <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName>, mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R9827">österreichischen Innenminister</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P60689">Löschnak</persName><note xml:id="e86"><idno>CH-BAR#E2200.53#2001/61#73* (331.021). </idno>Diese Notiz wurde vom Sektionschef im <orgName ref="http://dodis.ch/R759">Bundesamt für Ausländerfragen des EJPD</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P60019">Robert Eugster</persName>, verfasst und unterzeichnet. Eine Kopie der Notiz wurde zur Kenntnisnahme an Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> und dessen persönlichen Mitarbeiter, <persName ref="http://dodis.ch/P62263">Bernhard Ehrenzeller</persName>, an den Leiter der <orgName ref="http://dodis.ch/R36602">Expertenkommission «Grenzpolizeiliche Personenkontrolle»</orgName>, Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P22557">Jean-François Leuba</persName>, an den <orgName ref="http://dodis.ch/R34436">Koordinator für internationale Flüchtlingspolitik im EDA</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P16825">Botschafter Rudolf Weiersmüller</persName>, an den Direktor und den Vizedirektor des <orgName ref="http://dodis.ch/R33790">Bundesamts für Flüchtlinge im EJPD</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24378">Peter Arbenz</persName> bzw. <persName ref="http://dodis.ch/P56967">Gottfried Zürcher</persName> sowie an den Chef des <orgName ref="http://dodis.ch/R29270">Informations- und Pressediensts des EJPD</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P24282">Jörg Kistler</persName>, verschickt. Mit Ausnahme <persName ref="http://dodis.ch/P24378">Arbenzs</persName> nahmen alle diese Empfänger auch am Gespräch teil. Für die Liste aller Gesprächsteilnehmer vgl. das Dossier <idno>CH-BAR#E4280A#2016/158#759* (0831.2)</idno>. Weitere Adressaten erhielten die Notiz mit den Gesprächsunterlagen, vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58697">dodis.ch/58697</ref>. Die hier edierte Kopie leitete <persName ref="http://dodis.ch/P16825">Botschafter Weiersmüller</persName> am 14. Oktober 1991 an den <orgName ref="http://dodis.ch/R413">schweizerischen Botschafter in Wien</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P17262">François Pictet</persName>, weiter. </note></title><title type="sub">Gespräche von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Arnold Koller</persName> mit dem <orgName ref="http://dodis.ch/R9827">österreichischen Bundesminister für Inneres</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P60689">Franz Löschnak</persName>, vom 25. September 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-10-01">1. Oktober 1991</date></dateline></opener><p><title type="doc">Teil 1 </title></p><p><title type="doc">1. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> angesichts von Schengen und <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName></title></p><p><emph>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName></emph> verweist einleitend auf den Zwischenbericht der <orgName ref="http://dodis.ch/R36602">Expertenkommission «Grenzpolizeiliche Personenkontrollen»</orgName> vom 21. Juni 1991.<note xml:id="e341">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/60417">dodis.ch/60417</ref>.</note> Die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Mitgliedstaaten haben neuartige sicherheitspolizeiliche Institutionen geschaffen oder sind daran, welche zu entwickeln. Dadurch laufen insbesondere die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> im Zentrum von <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> Gefahr, in der Sicherheits- und Migrationspolitik isoliert zu werden. Ein Sicherheitsdefizit würde sich für beide Staaten negativ auswirken und dürfte wohl ebenfalls nicht im Interesse der Nachbarstaaten liegen. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> will nicht zu einer sicherheitspolizeilichen Insel in <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> werden.</p><p>Die Frage des Zustandekommens des <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrags oder eines <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitrittsgesuchs – auch diese Option wird zurzeit mit Priorität geprüft – befindet sich zur Stunde im Stadium der politischen Spekulationen. Deshalb fehlen auch die Voraussetzungen, um dem Schengener Übereinkommen vom 19. Juni 1990 beitreten zu können.<note xml:id="e347">Zum Schengener Übereinkommen vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1879">dodis.ch/C1879</ref>.</note> Demzufolge stellt sich die Frage, welche, allenfalls gemeinsamen, Übergangsmassnahmen ins Auge zu fassen sind, um die negativen Auswirkungen des Schengener Übereinkommens auf die beiden Staaten aufzufangen. Die Zusammenkunft des Wiener Klubs vom 30. Oktober 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> biete eine gute Gelegenheit, um die gemeinsamen Positionen vorzutragen.<note xml:id="e351">Der Wiener Klub ist die Konferenz der Innenminister <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschlands</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G13">Frankreichs</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G77">Italiens</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreichs</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>. Für den Bericht über die Konferenz vom 30.–31. Oktober 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G25">Berlin</placeName> vgl. <ref target="http://dodis.ch/57642">dodis.ch/57642</ref>.</note> </p><p><emph>Minister <persName ref="http://dodis.ch/P60689">Löschnak</persName></emph> teilt die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Sicherheitsbedenken im Hinblick auf Schengen. Die Ressourcen von <orgName ref="http://dodis.ch/R1813">Interpol</orgName> genügen den heutigen Anforderungen nicht mehr. Das Schengener Übereinkommen ist in weiten Teilen zu begrüssen. Insbesondere finden ein ausgebauter Datenaustausch und die Schaffung eines europäischen Kriminalamtes Zustimmung angesichts der zunehmenden Internationalität der Kriminalität. Neben dem Terrorismus und den Drogen- und Waffendelikten verdienen auch die immer zahlreichen Kunst- und Fahrzeugdiebstähle eine intensivere internationale Verfolgung.</p><p>Bei der Lageanalyse gelte es für <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName>, zwei Hauptaspekte zu beachten: Die Ausländerfeindlichkeit und das Asylproblem.<note xml:id="e190">Vgl. dazu auch die Kritik der <orgName ref="http://dodis.ch/R35763">Internationalen Helsinki-Föderation</orgName> an der <placeName ref="http://dodis.ch/G31">österreichischen</placeName> Asylpolitik, <ref target="http://58851">dodis.ch/58851</ref>.</note> Die Öffnung des Ostens habe bewirkt, dass das Volk auf die Ausländerprobleme zunehmend emotionell reagiert und Mühe bekundet, an sich rationale Massnahmen zu verstehen. Ein Beitritt zum Schengener Übereinkommen kommt gegenwärtig aus innenpolitischen Gründen nicht in Betracht. Er hätte zur Folge, dass <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> an der Ostgrenze die Bewachungsaufgaben tragen müsste und als Erstasylland zusätzlichen Belastungen ausgesetzt wäre. Nach einem <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Beitritt (bei optimistischer Einschätzung nicht vor 1995) wird sich <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> selbstverständlich diesen Verpflichtungen nicht entziehen. Man werde jedoch alles daran setzen, um möglichst lange Übergangsfristen sowie einen finanziellen Ausgleich zu erwirken. </p><p><emph>Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P22557">Leuba</persName></emph>: Wegen der Verstärkung der Aussengrenzen der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Staaten muss insbesondere eine Beeinträchtigung des kleinen Grenzverkehrs befürchtet werden. Neue Risiken könnten sich durch den Abbau der Binnengrenzen in den Schengener Staaten ergeben. </p><p>Für <emph>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName></emph> verbinden sich mit der Behandlung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> als Drittstaat unannehmbare Konsequenzen. Darin müsste ein grosser Rückschritt hinsichtlich der integrationspolitischen Bemühungen erblickt werden.</p><p><emph>Beide Seiten</emph> stimmen in ihrer Beurteilung darin überein, dass unter den gegebenen Umständen vorderhand ein Beitritt zum Schengener Übereinkommen (<orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> seitig) weder möglich noch andererseits (aus innenpolitischen Gründen) opportun ist. Im Vordergrund stehen deshalb punktuelle und pragmatische Zusammenarbeitsformen mit dem Ziel, zumindest den derzeitigen status quo nicht zu verschlimmern. </p><p>In inhaltlicher Hinsicht wird eine <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerisch</placeName>–<placeName ref="http://dodis.ch/G31">österreichische</placeName> Expertengruppe beauftragt, ein gemeinsames Positionspapier auszuarbeiten. Beide Seiten werden bis am 18. Oktober 1991 ihre Vorstellungen intern festlegen. Die Gruppe, bestehend aus je etwa 3 Experten, soll alsdann in der 43. Woche in Wien dieses Papier bereinigen.<note xml:id="e704">Eine <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerisch</placeName>-<placeName ref="http://dodis.ch/G31">österreichische</placeName> Arbeitsgruppe hat die ausgearbeiteten gemeinsamen Positionen am 21. Oktober 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G238">Wien</placeName> besprochen und in einem Memorandum festgehalten, welches in Form von zwei gleichlautenden Briefen von Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> und Innenminister <persName ref="http://dodis.ch/P60689">Löschnak</persName> am 30. Oktober 1991 an den <orgName ref="http://dodis.ch/R1755">italienischen Innenminister</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P62859">Vincenzo Scotti</persName> verschickt wurde, vgl. <ref target="https://dodis.ch/60504">dodis.ch/60504</ref>.</note></p><p>Formell stellt sich die Frage des optimalen Vorgehens. Beide Seiten sind sich einig, dass sowohl die Zusammenkunft des Wiener Klubs vom 30. Oktober 1991 wie auch die nächste <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName>-Konferenz, die für Ende Jahr geplant ist,<note xml:id="e389">Die <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName>-Konferenz fand vom 2.–3. Dezember 1991 in <placeName ref="http://dodis.ch/G88">Den Haag</placeName> statt. Für den Bericht über die Konferenz vgl. <ref target="http://dodis.ch/58285">dodis.ch/58285</ref>.</note> dazu benützt werden sollen, um die gemeinsamen Anliegen vorzutragen. Ob der Haupteffort der gemeinsamen Initiativen auf die Schengener Staaten oder – was <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> prima vista vorziehen würde – auf <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName> (d. h. alle Mitgliedstaaten der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Europäischen Gemeinschaften</orgName>) zu legen ist, soll nach dem Berliner Treffen entschieden werden. Beide Seiten einigen sich, am 30. Oktober 1991 am Rande der Konferenz zunächst der <placeName ref="http://dodis.ch/G77">italienischen</placeName> Schengen-Präsidentschaft das gemeinsame Positionspapier angesichts des Schengener Durchführungsübereinkommens zu eröffnen. Die notwendigen organisatorischen Vorkehren im Hinblick auf das Zustandekommen dieses Gesprächs werden von den beiden Generalsekretariaten im gegenseitigen Einvernehmen an die Hand genommen. </p><p>Beide Seiten beurteilen die gegenwärtige Art und Weise der Unterrichtung durch die Troika als wenig befriedigend, weshalb ein effizienterer Zusammenarbeitsmodus mit <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName> anzustreben sei. So sollte versucht werden, wenigstens die Beratungsergebnisse offiziell erhältlich zu machen. Ausserdem wäre es wünschbar, wenn bei <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName> auch die «Zugewandten» Anträge einbringen könnten, selbst wenn sie von den Beratungen ausgeschlossen bleiben. <placeName ref="http://dodis.ch/G15">Schweden</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G194">Norwegen</placeName> sollten für eine solche Initiative gegenüber <orgName ref="http://dodis.ch/R35418">TREVI</orgName> gewonnen werden. Angesichts unterschiedlicher Interessen dürfte es schwierig sein, auch die übrigen Beobachterstaaten (<placeName ref="http://dodis.ch/G230">Kanada</placeName>, <placeName ref="http://dodis.ch/G975">Marokko</placeName>, und <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName>) für einen gemeinsamen Vorstoss zu motivieren. </p><p><title type="doc">2. <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> </title></p><p><emph>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName></emph> orientiert über die Massnahmen, die der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> am 23. September 1991<note xml:id="e556">Vgl. DDS 1991, Dok. 38, <ref target="https://dodis.ch/57954">dodis.ch/57954</ref>.</note> angesichts der Lage in <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawien</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G69">jugoslawischen</placeName> Staatsangehörigen in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> getroffen hat.</p><p><emph>Gemäss Minister <persName ref="http://dodis.ch/P60689">Löschnak</persName></emph> befinden sich die <placeName ref="http://dodis.ch/G69">jugoslawischen</placeName> Asylbewerber zurzeit an zweiter Stelle in der <placeName ref="http://dodis.ch/G31">österreichischen</placeName> Asylstatistik, hinter den <placeName ref="http://dodis.ch/G234">Rumänen</placeName>. Es besteht kein Anlass, die Lage zu dramatisieren. Für den Notfall stehen Auffangsmöglichkeiten von 14 000 Plätzen bereit.</p><p>Bei den Gastarbeitern stellen die <placeName ref="http://dodis.ch/G69">Jugoslawen</placeName> vor den <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türken</placeName> das grösste Kontingent. In <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> wurde vor einiger Zeit ein grösserer Zuzug von Familienangehörigen aus <placeName ref="http://dodis.ch/G750">Slowenien</placeName> festgestellt. Diese hätten jedoch das Land nach Ablauf der gesetzlich erlaubten Anwesenheitsdauer wieder verlassen. Heute wird ein Zulauf von <placeName ref="http://dodis.ch/G565">kroatischen</placeName> Verwandten und Bekannten verzeichnet, die jedoch alle privat untergebracht werden. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G31">österreichischen</placeName> Behörden sehen sich keinen Druckversuchen karitativer Organisationen ausgesetzt, die eine Aufnahme dieser Personen verlangen. Als vorläufig einzige Massnahme hat <placeName ref="http://dodis.ch/G31">Österreich</placeName> vor drei Wochen den privaten Fürsorgeinstitutionen eine finanzielle Hilfe zugesichert. Auf diese Weise soll missbräuchlichen Asylgesuchen entgegengewirkt werden. Von einer zwangsweisen Wegweisung werde, je nach Lage, abgesehen.</p><p>Eine Visumeinführung steht gegenwärtig nicht zur Diskussion. Eine solche Massnahme wird vorläufig als unzweckmässig und politisch inopportun angesehen.</p><p>In der Anerkennungsfrage – vordergründig geht es um die Anerkennung von <placeName ref="http://dodis.ch/G750">Slowenien</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G565">Kroatien</placeName><note xml:id="e871">Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2037">dodis.ch/C2037</ref>.</note> – orientieren sich beide Seiten an der Haltung der übrigen westeuropäischen Staaten. </p></div></body></text></TEI>