<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58669</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58669">dodis.ch/58669</ref><title type="main">Article du <orgName ref="http://dodis.ch/R28818">Service du Conseil de l’Europe</orgName> pour le magazine «La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et le monde» du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName><note xml:id="e1054" type="main"><idno type="CH-NB">CH-NB#Pq 21410. </idno>L’article de la Cheffe du <orgName ref="http://dodis.ch/R28818">Service du Conseil de l’Europe du DFAE</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P51644">Ingrid Apelbaum</persName>, est paru dans le numéro 4/1991 du magazine du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName> <orig>«La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> et le monde»</orig> de décembre 1991, pp. 24–27. Une traduction allemande de l’article précède la version française et un résumé en italien se trouve à la fin de la p. 27, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/58669">dodis.ch/58669</ref>. La base de l’article est une notice en français d’<persName ref="http://dodis.ch/P51644">Apelbaum</persName> datée du 4 novembre 1991 intitulée <orig>«Le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>»</orig>, qui est légèrement retravaillée pour la publication, cf. <ref target="https://dodis.ch/58668">dodis.ch/58668</ref>.</note></title><title type="sub">Bouleversements sur le Vieux Continent. La nouvelle place du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName></title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>, <date when="1991-12">décembre 1991</date></dateline></opener><p><emph>Après les bouleversements politiques qui ont mis fin à quelque 40 ans de confrontation et de division Est-Ouest, le nouveau paysage politique qui se dessine en <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> appelle une redéfinition du rôle des différentes institutions en présence. Dans cette nouvelle <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName>, la vocation du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> paraît essentiellement paneuropéenne, sa tâche première consistant à intégrer les nouvelles démocraties d’<placeName ref="http://dodis.ch/G15770">Europe centrale et orientale</placeName><placeName ref="http://dodis.ch/G311">​</placeName>.</emph></p><p><emph>​</emph></p><lb/><p>Une première remarque s’impose. Les relations et la coopération qui renaissent entre les deux parties du continent posent, pour condition préalable, le développement et les progrès des réformes démocratiques dans les pays d’<placeName ref="http://dodis.ch/G15770">Europe centrale et orientale</placeName>. On constate donc que ce sont les valeurs défendues par le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> – les droits de l’homme, la société démocratique, les libertés individuelles – qui constituent aujourd’hui la référence commune de l’unité <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> et la base de la coopération future. Hier encore, ces principes étaient au centre des vives controverses Est-Ouest.</p><p><title type="doc">Initiatives <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisses</placeName></title></p><p>Dès les premiers mouvements d’émancipation en 1989, le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> s’est ouvert aux pays réformateurs.<note xml:id="e884">Cf. la notice de l’Ambassadeur de Suisse de la <orgName ref="http://dodis.ch/R12089">Mission permanente de la Suisse auprès du Conseil de l’Europe à Strasbourg</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P17259">Thomas Raeber</persName>, au Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R27">DFAE</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName> du 10 février 1989, <ref target="http://dodis.ch/59499">dodis.ch/59499</ref>.</note> Des programmes de coopération ont rapidement été mis sur pied, le principal effort portant évidemment sur l’assistance aux réformes législatives et constitutionnelles, ainsi que sur la promotion des droits de l’homme.</p><p>La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> participe activement à ces actions et soutient cette mission du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>, que nous considérons actuellement de la plus haute importance. C’est pourquoi, il a été décidé, en 1990, de verser une contribution extraordinaire d’un million de francs suisses pour financer un programme supplémentaire d’assistance aux réformes démocratiques.<note xml:id="e888">Dans<orig> </orig>le <orig>Rapport annuel du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> sur les activités de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> au <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> en 1990</orig> du 20 février 1991, on peut lire le passage suivant: <orig>«Pour favoriser la valorisation des acquis juridiques du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> et, en quelque sorte, développer le programme ‹Démosthène›, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> s’est engagée à verser une somme de 1 million de francs suisses sur un fonds spécial, somme à imputer sur le crédit-cadre de 250 millions de francs approuvé par les <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Chambres fédérales</orgName> en faveur de l’<placeName ref="http://dodis.ch/G311">Europe de l’Est</placeName>.»</orig> Cf. <ref target="https://dodis.ch/59722">dodis.ch/59722</ref>, p. 1228.</note></p><p>D’autre part, le <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> a accepté, sur une initiative <orgName ref="http://dodis.ch/R944">parlementaire</orgName>,<note xml:id="e1240">Il s’agit du postulat 89.322 <orig>Contributions spéciales de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> au financement de tâches particulières du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> </orig>du Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P15949">Gilles Petitpierre</persName> et du postulat 89.674 <orig>Contribution financière de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> aux activités du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>. Augmentation</orig> du Conseiller aux États <persName ref="http://dodis.ch/P32028">Bernhard Seiler</persName>. Cf. Bull. of. CN, 1989, III, p. 1141 s., et Bull. of. CE, 1989, III, p. 707 s.</note> d’augmenter de 10% la contribution annuelle de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> au budget du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>, pour soutenir son action.<note xml:id="e1169">Cf. le PVCF N<hi>o</hi> 535 du 12 mars 1990, <ref target="https://dodis.ch/59494">dodis.ch/59494</ref>.</note> Par ailleurs, au niveau de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R4760">Assemblée parlementaire de Strasbourg</orgName>, il y a lieu de rappeler que c’est à la <orgName ref="http://dodis.ch/R24642">délégation suisse</orgName> – en particulier au conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P27819">Peter Sager</persName> – que revient le mérite d’avoir créé, dès le printemps 1989, le «Statut d’invité spécial».<note xml:id="e1292">Pour l’initiative <persName ref="http://dodis.ch/P27819">Sager</persName> cf. <ref target="https://dodis.ch/56047">dodis.ch/56047</ref>.</note> Cette importante mesure a permis d’ouvrir l’<orgName ref="http://dodis.ch/R4760">Assemblée du Conseil de l’Europe</orgName> aux délégations parlementaires des pays réformateurs, dès la tenue des premières élections libres.</p><p>Avec l’adhésion de la <placeName ref="http://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName><note xml:id="e1307">La <placeName ref="http://dodis.ch/G20">Hongrie</placeName> rejoint le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> le 6 novembre 1990, cf. <ref target="https://dodis.ch/58658">dodis.ch/58658</ref> ainsi que le télex hebdomadaire 46/90 du 12 novembre 1990, <ref target="https://dodis.ch/55173">dodis.ch/55173</ref>, point 4 (rapides).</note> (novembre 1990), de la <placeName ref="http://dodis.ch/G73">République fédérative tchèque et slovaque</placeName><note xml:id="e1338">La <placeName ref="http://dodis.ch/G73">République fédérative tchèque et slovaque</placeName> rejoint le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> le 21 février 1991, cf. le point <orig>Réunion extraordinaire du </orig><orgName ref="http://dodis.ch/R4766"><orig>Comité de Ministres du Conseil de l’Europe (CdE)</orig></orgName> du télex hebdomadaire [10]/91, <ref target="https://dodis.ch/59619">dodis.ch/59619</ref>.</note> (février 1991) et de la <placeName ref="http://dodis.ch/G68">Pologne</placeName><note xml:id="e1357">La <placeName ref="http://dodis.ch/G68">Pologne</placeName> rejoint le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> le 26 novembre 1991, cf. l’allocution du Président du <orgName ref="http://dodis.ch/R4766">Comité des Ministres</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName>, du 27 novembre 1991, <ref target="https://dodis.ch/59433">dodis.ch/59433</ref>.</note> (26<hi>ème</hi> État membre depuis novembre 1991), le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> contribue à intégrer progressivement les pays d’<placeName ref="http://dodis.ch/G15770">Europe centrale et orientale</placeName> dans la coopération <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName>. D’autres adhésions suivront prochainement: celle de la <placeName ref="http://dodis.ch/G284">Bulgarie</placeName>,<note xml:id="e1375">Cf. <ref target="https://dodis.ch/57928">dodis.ch/57928 </ref>et <ref target="https://dodis.ch/57930">dodis.ch/57930</ref>.</note> puis probablement des <placeName ref="http://dodis.ch/G96">Républiques baltes</placeName>.<note xml:id="e1933">Cf. <ref target="https://dodis.ch/59778">dodis.ch/59778</ref>.</note></p><p><title type="doc">Relations avec la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName></title></p><p>Le rôle du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> dans la nouvelle architecture <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> se présente, dès lors, comme celui d’une organisation à vocation paneuropéenne, qui apporte son assistance à l’instauration de structures démocratiques stables dans les pays d’<placeName ref="http://dodis.ch/G15770">Europe centrale et orientale</placeName> et contribue à leur intégration irréversible dans la nouvelle <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europe</placeName> démocratique.<note xml:id="e1542">Pour le rôle du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> dans la nouvelle architecture <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName> cf. <ref target="https://dodis.ch/56047">dodis.ch/56047</ref>.</note> Ce rôle se définit nécessairement dans une relation de complémentarité avec d’autres organisations <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européennes</placeName>, notamment la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> et la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName>.</p><p>Tandis que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">CE</orgName> représente pour les nouvelles démocraties d’immenses espérances, elle leur demeure inaccessible pour de très nombreuses années encore. L’<orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Organisation de Strasbourg</orgName> constitue donc une première étape nécessaire sur le chemin de l’intégration <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européenne</placeName>; elle offre un «passeport démocratique» et un cadre de coopération intergouvernementale adéquat pour la recherche en commun de solutions aux problèmes actuels de nos sociétés: la pollution, la drogue, la criminalité, les migrations, etc., pour ne citer que quelques exemples particulièrement significatifs dans les pays d’<placeName ref="http://dodis.ch/G15770">Europe centrale et orientale</placeName>.</p><p>Quant à la <orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName>, la complémentarité avec le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> apparaît clairement dans la dimension humaine, dans les domaines tels que les institutions démocratiques, les libertés fondamentales, la culture où le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> dispose d’un acquis et d’une expérience considérables. La position <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> a toujours été favorable au développement de cette complémentarité.</p><p><title type="doc">Présidence <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName><note xml:id="e1560">Cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2016">dodis.ch/C2016</ref>.</note></title></p><p>C’est dans cette période charnière pour le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est appelée à assumer la présidence du <orgName ref="http://dodis.ch/R4766">Comité des ministres</orgName>. Dans la redéfinition de son rôle, l’<orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Organisation</orgName> a en effet engagé des révisions sur plusieurs plans importants de son action.</p><p>La Convention culturelle, qui compte actuellement déjà 30 États membres et couvre de larges domaines de coopération est l’objet d’un examen approfondi, afin d’actualiser son fonctionnement et de l’adapter au cadre élargi de ses participants.<note xml:id="e2131">Pour la convention culturelle cf. aussi <ref target="https://dodis.ch/59788">dodis.ch/59788</ref>.</note> Un autre dossier en cours est celui de la <orgName ref="http://dodis.ch/R25151">Conférence permanente des pouvoirs locaux et régionaux d’Europe (CPLRE)</orgName>. Cet instrument de la coopération européenne entre autorités locales et régionales a été institué en 1957 déjà. Actuellement, une réforme est devenue nécessaire pour donner une place plus grande aux régions, dans ce forum où les autorités locales sont depuis l’origine restées prépondérantes.<note xml:id="e2150">Sur la <orgName ref="http://dodis.ch/R25151">conférence permanente des pouvoirs locaux et régionaux d’Europe</orgName>, cf. <ref target="https://dodis.ch/59791">dodis.ch/59791</ref>.</note></p><p>Finalement, il y a lieu de mentionner le groupe de travail présidé par notre <persName ref="http://dodis.ch/P16369">ambassadeur à Strasbourg</persName><note xml:id="e2165"><persName ref="http://dodis.ch/P16369">Yves Moret</persName>.</note> et qui a pour mandat de procéder à un réexamen – éventuellement à une révision – du statut de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Organisation</orgName>, à la lumière du rôle et de la place du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> dans le nouveau contexte <placeName ref="http://dodis.ch/G12">européen</placeName>.<note xml:id="e2169">Cf. la notice de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P16369">Moret</persName> sur la réforme du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> du 4 avril 1991, <ref target="https://dodis.ch/59793">dodis.ch/59793</ref>.</note></p><p>Le semestre de présidence <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> (26 novembre 1991 – 7 mai 1992) sera donc en charge de ces dossiers importants pour l’avenir de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Organisation</orgName>.</p><p>Par ailleurs, le conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P24533">René Felber</persName> a placé comme accents particuliers de cette présidence les relations entre le <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName> et les <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> et le développement de la coopération <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>/<orgName ref="http://dodis.ch/R20591">CSCE</orgName>, ces deux objectifs étant liés. M. <persName ref="http://dodis.ch/P24533">Felber</persName> a donc décidé de se rendre au début de 1992 à <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName>, en compagnie du secrétaire général du <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>, M<hi>me</hi> <persName ref="http://dodis.ch/P60018">Lalumière</persName>, afin de promouvoir un intérêt positif, voire un soutien de <orgName ref="http://dodis.ch/R118">Washington</orgName> pour l’<orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Organisation strasbourgeoise</orgName>. Cette visite constituera un point culminant de la présidence <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> au <orgName ref="http://dodis.ch/R2382">Conseil de l’Europe</orgName>.</p></div></body></text></TEI>