<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58864</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref><title type="main">Séance du 12 février 1991 de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Commission de l’économie du Conseil national</orgName><note xml:id="e101" type="main"><idno type="CH-BAR">CH-BAR#E1050.15#1994/313#11* (1)</idno>. La séance s’est tenue de 8h00 à 13h00 au Palais fédéral à <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Berne</placeName>. Lors de la séance, présidée par le Conseiller national <persName ref="http://dodis.ch/P42276">Edgar Oehler</persName>, est présent comme invité le Chef du <orgName ref="http://dodis.ch/R61">DFEP</orgName>, le Conseiller fédéral <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Jean-Pascal Delamuraz</persName>, accompagné du Directeur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R88">Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE) du DFEP</orgName>, le Secrétaire d’État <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Franz Blankart</persName>, et des Délégués du Conseil fédéral aux accords commerciaux, les Ambassadeurs <persName ref="http://dodis.ch/P38126">David de Pury</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P24540">Pierre-Louis Girard</persName>. Le procès-verbal particulier III de la séance est pris sous la responsabilité des Secrétaires de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Commission</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P62846">Brigitte Pitteloud</persName> et <persName ref="http://dodis.ch/P53936">Alfred Aebi</persName>. Pour l’ensemble des procès-verbaux de la séance de février de la <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Commission de l’économie du Conseil national</orgName>, cf. le dossier <idno>CH-BAR#E1050.15#1994/313#11* (1)</idno>. Pour une liste complète des personnes participant à la séance, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref>.</note></title><title type="sub">Stand der Verhandlungen im Rahmen des <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> (Uruguay-Runde)</title></head><opener><add>Confidentiel</add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-02-18">18 février 1991</date></dateline></opener><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P31665">Delamuraz</persName>, conseiller fédéral:</p><p>Cette négociation est une suite de «douches écossaises». Elle fait partie des plus imprévisibles et des plus dures que nous ayons connues. Lors de cette semaine folle qui s’est déroulée à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> du 3 au 7 décembre<note xml:id="e266">Pour le rapport de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName> sur la conférence ministérielle de <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> du 11 décembre 1990, cf. DDS 1990, doc. 57, <ref target="https://dodis.ch/54822">dodis.ch/54822</ref>.</note> dans une ambiance médiatique incroyable le spectacle a eu lieu davantage en dehors des grill-rooms. Les acteurs du jeu étaient essentiellement les représentants des pays nantis.<note xml:id="e270">Sur le rôle joué notamment par l’<placeName ref="http://dodis.ch/G806">Allemagne</placeName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G13">France</placeName> et les <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName>, cf. le télex de l’Ambassadeur de Suisse à Bonn, <persName ref="http://dodis.ch/P16080">Alfred Hohl</persName>, à l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName> du 13 décembre 1990, <ref target="https://dodis.ch/54811">dodis.ch/54811</ref>.</note> L’interruption de la négociation et la cassure irrémédiable ont pu être évitées également grâce au rôle tenu par la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>.<note xml:id="e274">Pour les consignes de négociation de la délégation <placeName ref="http://dodis.ch/G4">suisse</placeName> à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, cf. le PVCF N<hi>o</hi> 2537 du 26 novembre 1990, <ref target="https://dodis.ch/54813">dodis.ch/54813</ref>.</note> Les divergences en matière agricole étaient parvenues à un point d’extrême tension et heureusement notre pays n’était pas au cœur du cyclone, du moins momentanément, car le <orgName ref="http://dodis.ch/R34466">groupe de Cairns</orgName> et les <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> d’une part et la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName> d’autre part s’affrontaient directement. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, en raison de la modestie de son offre agricole n’a jamais été désignée comme le «mouton noir».<note xml:id="e278">Sur la question de la poltique agricole de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, en lien avec la négociation du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>, cf. le PVCF de décision II du 18 septembre 1990 de la 28<hi>ème</hi> séance du <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Conseil fédéral</orgName> du 12 septembre 1990, DDS 1990, doc. 36, <ref target="https://dodis.ch/54935">dodis.ch/54935</ref>.</note> Le fait que la conférence ait été sagement ajournée et qu’elle ait été reprise sous une autre forme en janvier est extrêmement positif. Toutefois, comme une hirondelle ne fait pas le printemps, les progrès de cette négociation ne laissent pas apparaître l’espoir d’un succès à court terme. Nous sommes effectivement engagés dans un passage difficile qui promet d’être plus long que prévu.<note xml:id="e282">Sur les prévisions quant à la date du terme des négociations, cf. la notice de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName> du 17 janvier 1991, <ref target="https://dodis.ch/57968">dodis.ch/57968</ref> et le télex du même auteur lors de sa visite à <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName> et de sa rencontre avec le Vice-président de la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Commission européenne</orgName>, le Commissaire européen <persName ref="http://dodis.ch/P58728">Frans Andriessen</persName>, du 30 janvier 1991, <ref target="https://dodis.ch/58637">dodis.ch/58637</ref>.</note></p><p>Cette situation est d’autant plus regrettable que des progrès importants ont été réalisés à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> dans les autres volets. Des percées politiques importantes ont été accomplies, notamment dans les domaines de la protection de la propriété intellectuelle,<note xml:id="e420">Pour un aperçu de l’importance du domaine de la propriété intellectuelle, cf. l’exposé du Directeur adjoint de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R522">Office fédéral de la propriété intellectuelle du DFJP</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P56959">Thomas Cottier</persName>, du 30 avril 1990, <ref target="https://dodis.ch/56702">dodis.ch/56702</ref>.</note> des règles,<note xml:id="e424">Pour un bilan des négociations autour des règles de fonctionnement du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/54822">dodis.ch/54822</ref>, point <orig>4. Regeln</orig>.</note> etc. Nous ne pouvons cependant pas les considérer comme des acquis car rien ne sera admis aussi longtemps qu’un accord sur le volet agricole n’aura pas abouti.</p><p>Mon appréciation sur le futur est destinée à un cercle très fermé, car il faut sauvegarder les intérêts de la négociation. L’espoir d’un aboutissement de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Uruguay-Round</orgName> à fin février est un leurre. De deux choses l’une; le <orgName ref="http://dodis.ch/R118">gouvernement américain</orgName> dépose au <orgName ref="http://dodis.ch/R569">Congrès</orgName> une demande de prolongation de son mandat de négociation avant fin février ou il y renonce.<note xml:id="e449">Sur la prolongation du mandat de négociation par le <orgName ref="http://dodis.ch/R569">Congrès des États-Unis</orgName>, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C1982">dodis.ch/C1982</ref>.</note> Dans cette dernière hypothèse, l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Uruguay-Round</orgName> serait liquidé. Un nouveau processus lui ressemblant serait sans doute engagé ultérieurement. Dans le cas de la première hypothèse, le <orgName ref="http://dodis.ch/R569">Congrès</orgName> aurait jusqu’au mai 31 pour s’opposer à la demande. S’il ne manifeste aucune réaction d’ici là l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Uruguay-Round</orgName> pourrait se poursuivre pour une durée maximale de deux ans. Si tel était le cas, un des plus importants protagonistes étant habilité à reprendre la discussion, les autres partenaires du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> agiraient de même. Je ne peux pas actuellement préjuger de leur future volonté d’aboutir. S’agissant de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName>, ses forces sont intactes, car nous soulignons toujours la nécessité de réussir de bonnes négociations dans le cadre du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>. Quand je constate que certains États ont été incapables de réagir lorsqu’ils étaient sous la pression du temps, je doute de leurs possibilités et de leur volonté réelle de réussite lorsque cette pression aura disparu. L’avenir est préoccupant en matière de négociation sur le commerce international.<note xml:id="e453">Sur l’importance des négociations du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> dans la politique économique extérieure de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> pour les années 1990, cf. le procès-verbal de la séance du <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Conseil national</orgName> du 5 mars 1991, <ref target="https://dodis.ch/58256">dodis.ch/58256</ref>.</note></p><p>Le retard considérable dans l’évolution de ce dernier nous condamne à effectuer des échanges commerciaux avec un instrument international vieux de trente ans, à nous cantonner dans les produits manufacturés puisque les règles et les services ne sont toujours pas inclus. La réalité de 1991 est très différente.</p><p>La situation actuelle de la réglementation du commerce mondial entraîne des perturations dans d’autres domaines également, notamment dans le désendettement.<note xml:id="e476">Sur les mesures de désendettement prévues par la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> durant l’année 1991 dans le cadre du 700<hi>ème</hi> anniversaire de la Confédération, cf. DDS 1991, doc. 59, <ref target="https://dodis.ch/57999">dodis.ch/57999</ref>.</note> Comment mettre sur pied des programmes cohérents et intelligents dans ce secteur si les règles du commerce mondial ne soutiennent pas ces opérations.</p><p>H. <persName ref="http://dodis.ch/P59387">Nussbaumer</persName>:</p><p>Das würde also bedeuten, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> Nutzniesserin des Zollabbaus wäre und einspringen würde, sobald die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> gezwungen wäre, die Landwirtschaftspolitik zu drosseln.</p><p>Im <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName> ist vorgesehen, dass Agrarexporte nach wie vor subventioniert würden, wäre es möglich, hier Antidumping zu machen?<note xml:id="e939">Für die Verhandlungen im Landwirtschaftsbereich insbesondere im Zusammenhang mit den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen vgl. <ref target="https://dodis.ch/57966">dodis.ch/57966</ref>.</note></p><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P59434">Matthey</persName>:</p><p>Le fait que notre position dans le volet agricole n’ait pas été directement attaquée est-il dû à la prise de position de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>? La divergence entre le <orgName ref="http://dodis.ch/R34466">groupe de Cairns</orgName> et les <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName> d’une part et la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté européenne</orgName> de l’autre nous a-t-elle servi ?</p><p>Le secteur de la propriété intellectuelle sensibilise les <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">pays en développement</placeName>.<note xml:id="e480">Sur les tentatives d’approches bilatérales de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> avec des <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">pays en voie de développement</placeName> au sujet de la propriété intellectuelle, cf. la compilation <ref target="https://dodis.ch/C2035">dodis.ch/C2035</ref>.</note> D’autre part, je comprends entièrement le désir de nos négociateurs de défendre le savoir-faire de notre industrie. En revanche, la dureté dont nous faisons preuve dans les délais de respect de la propriété intellectuelle (20 ans) n’est-elle pas excessive?<note xml:id="e731">Pour un aperçu de la position des secteurs économiques les plus concernés, cf. la prise de position de la <orgName ref="http://dodis.ch/R610">Société suisse des industries chimiques</orgName> sur les négociations du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> dans le domaine de la propriété intellectuelle du 2 octobre 1990, <ref target="https://dodis.ch/54891">dodis.ch/54891</ref>.</note></p><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P31824">Maitre</persName>:</p><p>Un assouplissement substantiel de la position de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> dans le cadre des négociations du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> n’est-elle pas difficile tant qu’elle n’aura pas consolidé véritablement son marché intérieur sur la base de son programme et de ses échéances? La <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>, bien qu’elle s’en défende dans ses discours officiels, ne cherche-t-elle pas à opposer un protectionnisme de fait à une libéralisation de droit?</p><p>H. <persName ref="http://dodis.ch/P22246">Blankart</persName>:</p><p>Es trifft zu, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> die <orgName ref="http://dodis.ch/R10096">Efta-Staaten</orgName> dazu benützen möchte, für die südlichen Staaten neue Exportmärkte zu erschliessen. Anlässlich einer ersten Konsultation diesbezüglich hat die <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> eingesehen, dass Freihandel ohne gemeinsame Agrarpolitik nicht denkbar ist. Das <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName>-Dossier enthält vier Bereiche (Harmonisieren der sanitären und veterinären Vorschriften; die Ausweitung des Protokoll Nr. 2; Konzessionen tarifarischer Natur für Produkte, die vor allem für südliche Staaten von Interesse sind; die Idee, sämtliche Zölle und mengenmässigen Beschränkung abzubauen).<note xml:id="e511">Für den Zusammenhang zwischen der gemeinsamen Agrarpolitik der <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">EG</orgName> und den Verhandlungen der <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Uruguay-Runde</orgName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/58634">dodis.ch/58634</ref>.</note></p><p>Wir haben bei den Verhandlungen klargemacht, dass wir den <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">Entwicklungsländern</placeName> im <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> den Marktzugang nicht refusieren dürften.<note xml:id="e516">Zur Strategie der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in den <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Verhandlungen insbesondere gegenüber den <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">Entwicklungsländern</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/54834">dodis.ch/54834</ref>.</note></p><p>M. <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName>:</p><p>Certes, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> a pu se cacher partiellement derrière le «gros dos» de la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName>, mais elle n’a pas non plus la même position qu’elle. Nous sommes importateurs pour les produits agricoles et admettons une réduction de nos subventions à l’exportation, alors que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> n’accepterait une réduction que dans la mesure où ses excédents baisseraient. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> est également prête à prendre des engagements séparés dans trois domaines: subventions à l’exportation, soutien à terme et mesures à la frontière, alors qu’il n’en est rien pour la <orgName ref="http://dodis.ch/R1871">CEE</orgName>.<note xml:id="e546">Pour l’offre de la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> en matière agricole, cf. la notice de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName> au Directeur de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1766">Office fédéral de l’agriculture du DFEP</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P43915">Jean-Claude Piot</persName>, du 3 octobre 1990, <ref target="https://dodis.ch/56708">dodis.ch/56708</ref>. Cf. également le rapport de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName> du 20 février 1991, <ref target="https://dodis.ch/57966">dodis.ch/57966</ref>.</note> D’une manière générale, les gens ont senti à <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName> que la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> souhaitait la réussite à tout prix, alors que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> a finalement fait capoter la réunion du mois de décembre.</p><p>Dans le domaine de la propriété intellectuelle, il faut distinguer entre les délais de protection pour les brevets par exemple qui doivent être les mêmes pour tout le monde et les délais d’introduction des règles dans les <placeName ref="http://dodis.ch/G4633">pays en développement</placeName>. On ne peut évidemment pas demander à ceux-ci leur mise en œuvre immédiate. Nous devons prévoir une période de transition qui pourrait être individualisée en fonction du degré de développement.</p><p>Depuis le début de la négociation la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> a été beaucoup moins ouverte que nous. Dans 80% des domaines, excepté l’agriculture, nos positions sont plus proches des pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R27205">ASEAN</orgName>, des autres pays de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R10096">AELE</orgName> et des <placeName ref="http://dodis.ch/G11">États-Unis</placeName>. Par exemple, nous sommes opposés aux subventions internes, alors que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> y est favorable sans la mise en place d’aucune règle.<note xml:id="e744">Pour les positions respectives des différents pays et groupes de pays lors de la conférence ministérielle de <placeName ref="http://dodis.ch/G137">Bruxelles</placeName>, cf. le facsimilé <ref target="https://dodis.ch/54822">dodis.ch/54822</ref>.</note> Pourquoi la <orgName ref="http://dodis.ch/R1871">CEE</orgName> défend-elle une position plus protectionniste que la nôtre? Est-ce parce que le jour où nous en deviendrons membre nos intérêts auront changé? Ou bien est-ce parce que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> ne défend pas les intérêts des petits pays ouverts sur le monde? Cette dernière variante correspond probablement plus à la réalité. D’ailleurs, la <orgName ref="http://dodis.ch/R19371">Commission</orgName> défend des positions très contestées par des pays comme la <placeName ref="http://dodis.ch/G78">Hollande</placeName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G14">Grande-Bretagne</placeName> et partiellement même par l’<placeName ref="http://dodis.ch/G806">Allemagne</placeName>. Cette attitude est certainement due au fait que la <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> se concentre sur la libéralisation intérieure. Le syndrome «forteresse» est évident dans le cadre du <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>. Nous devons garder à l’esprit cet élément dans les deux négociations que nous menons: <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> et <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EEE</orgName>, et nous battre pour une <orgName ref="http://dodis.ch/R9899">Communauté</orgName> ouverte.</p><p>S’agissant de la négociation dans le cadre de l’<orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Uruguay-Round</orgName>, la <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> souhaite créer et mettre en œuvre immédiatement les réformes qui sont mûres dans plusieurs secteurs. Il vaut mieux éviter d’entrer dans la période beaucoup plus difficile et incertaine qui nous attend sans terminer les négociations sur les volets où un accord pourrait aboutir. Qui sait si dans les deux prochaines années ce qui a été réussi dans certains domaines ne s’écoulera pas? La prolongation des discussions est inévitable et le prix de la réussite aura tendance à monter dans le secteur agricole. La <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Suisse</placeName> tentera de faire monter les prix également dans les autres domaines.<note xml:id="e981">Cf. à ce propos le rapport de l’Ambassadeur <persName ref="http://dodis.ch/P38126">de Pury</persName> du 20 février 1991, <ref target="https://dodis.ch/57966">dodis.ch/57966</ref>.</note></p><p>Zu Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P59387">Nussbaumer</persName>: Es geht nicht darum, die Exportsubventionen in Zölle umzuwandeln, sondern sie müssen via <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName>-Runde wenigstens partiell abgebaut werden. Das ist das wichtigste Ziel der ganzen Verhandlung, und da sind wir einig mit den <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName>. Diese Reduktionen müssen weitergehen als die bei den Grenzmassnahmen und bei den internen Massnahmen.</p></div></body></text></TEI>