<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>dodis.ch/58258</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref><title type="main">Sitzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> vom 17. September 1991<note xml:id="e2688"><idno>Amtl. Bull. NR, 1991, IV, S. 1456–1484</idno>. Das Protokoll wurde im Amtlichen Bulletin des <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrats</orgName> publiziert. Die <orig>Botschaft des Bundesrates über den Beitritt der Schweiz zu den Institutionen von Bretton Woods</orig> vom 15. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/54060">dodis.ch/54060</ref>, wurde unter der Geschäftsnummer 91.035 diskutiert. Die Berichterstatter der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Wirtschaftskommission des Nationalrats</orgName> waren die Nationalräte <persName ref="http://dodis.ch/P42276">Edgar Oehler</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P54578">Pierre Etique</persName>. Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Otto Stich</persName>, Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R43">EFD</orgName>, nahm an der Sitzung teil. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R36">Ständerat</orgName> hatte das Geschäft bereits an seiner Sitzung vom 18. Juni 1991 einstimmig verabschiedet, vgl. Amtl. Bull. SR, 1991, III, S. 527–539.</note></title><title type="sub">Institutionen von Bretton Woods. Beitritt</title></head><opener><add>Auszug </add><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName>, <date when="1991-09-17">17. September 1991</date></dateline></opener><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e2403">Zu Beginn der Debatte erklärte Nationalratspräsident <persName ref="http://dodis.ch/P26600">Ulrich Bremi</persName> das Vorgehen bei der Besprechung des Geschäfts: Zuerst sollte der Antrag der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Wirtschaftskommission</orgName>, dann sollten die Anträge der Nationalratsmitglieder <persName ref="http://dodis.ch/P58244">Rosmarie Bär</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Hans Steffen</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Christoph Blocher</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P60720">Thomas Baerlocher</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P32024">Kurt Schüle</persName> besprochen werden. Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P42276"><emph>Oehler</emph></persName>, Berichterstatter: Wir haben heute unter verschiedenen Gesichtspunkten zwei folgenschwere Entscheidungen zu treffen, wenn wir den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zum <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Internationalen Währungsfonds</orgName> sowie zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName> beschliessen oder eben ablehnen. Entsprechend liegen uns die drei Beschlussentwürfe vor, die unser <persName ref="http://dodis.ch/P26600">Präsident</persName> vorhin angeführt hat. Die Wirtschaftskommission<note xml:id="e2765">Die <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Wirtschaftskommission des Nationalrats</orgName> wurde am 3. Juli 1990 neu geschaffen und übernahm einen Teil der Aufgaben der <orgName ref="http://dodis.ch/R6123">Aussenwirtschaftskommission</orgName>. Per 15. Oktober 1991 wurde sie zur <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission für Wirtschaft und Abgaben</orgName>.</note> hat bei optimaler Besetzung – es fehlte lediglich ein Mitglied<note xml:id="e8319">Gemäss Protokoll fehlten an der Sitzung vom 16. August 1991 die Nationalräte <persName ref="http://dodis.ch/P59438">Hans Rudolf Gysin</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P59434">Francis Matthey</persName> (wurde von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P31279">François Borel</persName> ersetzt) und Peter Spälti, vgl. <ref target="https://dodis.ch/60250">dodis.ch/60250</ref>.</note> – folgende Beschlüsse gefasst, welche wir Ihnen als Anträge unterbreiten:</p><p>Den Bundesbeschluss über den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den Institutionen von Bretton Woods (BWI) empfehlen wir Ihnen einstimmig, bei einer Enthaltung, zur Genehmigung. Das Bundesgesetz über die Mitwirkung der Schweiz an den Institutionen von Bretton Woods empfehlen wir Ihnen mit 10 Stimmen bei keiner Gegenstimme, dagegen bei 10 Enthaltungen, zur Genehmigung. Den Bundesbeschluss über den Rahmenkredit – hier sieht es etwas anders aus – empfehlen wir Ihnen mit 9 zu 0 Stimmen bei 11 Enthaltungen zur Annahme.<note xml:id="e6099">Für das Protokoll der Sitzung der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Wirtschaftskommission des Nationalrats</orgName> vom 16. August 1991 vgl. <ref target="https://dodis.ch/60250">dodis.ch/60250</ref>.</note></p><p>Aus dieser Darstellung ist ersichtlich, dass sich die <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName> Gedanken machte, welche Folgen ein Beitritt zu den Institutionen von Bretton Woods für unser Land und unsere Politik haben wird. Grundsätzlich möchte ich festhalten, dass der Antrag, Ihnen den Beitritt zu empfehlen, einstimmig bei bloss einer Enthaltung gefasst wurde. Die Diskussion drehte sich in der Folge vor allem um die Beachtung der entwicklungspolitischen Grundsätze im Rahmen unserer möglichen Tätigkeit in den Institutionen, dann aber auch, in der Folge dieser Diskussion, um den Beitrag, den wir zu bezahlen haben. Im Klartext heisst das: Es wurden Befürchtungen laut, dass wir unsere gesetzlich verankerten Grundsätze über die Entwicklungshilfepolitik nicht zum Tragen oder zur Beachtung bringen würden. Wir dürfen davon ausgehen, dass die Mehrheit dieses Rates über ausreichende Kenntnisse über die Institutionen von Bretton Woods verfügt und wir in der Folge nicht auf Einzelheiten einzugehen haben.</p><p>Diese Institutionen wurden nach dem Zweiten Weltkrieg geschaffen.<note xml:id="e3004">Der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Internationale Währungsfond (IWF)</orgName> und die <orgName ref="http://dodis.ch/R586">Internationale Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (IBWE)</orgName> wurden im Juli 1944 während der <orgName ref="http://dodis.ch/R590">Bretton-Woods-Konferenz</orgName> gegründet. Für die damalige Haltung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vgl. DDS, Bd. 15, Dok. 144, <ref target="https://dodis.ch/47748">dodis.ch/47748</ref> und Dok. 228, <ref target="https://dodis.ch/47832">dodis.ch/47832</ref>.</note> Sie hatten das Ziel, das in den Zwischenkriegs- und Nachkriegsjahren zusammengebrochene Welthandels- und -währungssystem wiederaufzubauen. Aus naheliegenden Gründen lagen beim <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds (IWF)</orgName> insbesondere die Probleme der Industrieländer im Vordergrund.</p><p>Seit knapp zwanzig Jahren hat sich die Tätigkeit verlagert, zumal plötzlich die Entwicklungsländer im Mittelpunkt der Tätigkeit stehen.<note xml:id="e3028">Ab den 1970er Jahren erfuhren die Bretton-Woods-Institutionen, insbesondere die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName>, eine Neuausrichtung ihrer Ziele und Zielländer. Für die Einstellung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu diesen Veränderungen, vgl. DDS, Bd. 24, Dok. 72, <ref target="https://dodis.ch/32796">dodis.ch/32796</ref>; Dok. 134, <ref target="https://dodis.ch/33023">dodis.ch/33023</ref> und Dok. 182, <ref target="https://dodis.ch/32847">dodis.ch/32847</ref>.</note> Diese Länder sind bekanntlich mit schwerwiegenden wirtschafts- und währungspolitischen Problemen konfrontiert. Die Armut der Massen in diesen Ländern wird täglich grösser. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> und die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName> unterstützen heute auch die mittel- und osteuropäischen Staaten in ihrer Absicht, den Übergang zur Marktwirtschaft zu finden.<note xml:id="e3058">Vgl. dazu das Protokoll des <orgName ref="http://dodis.ch/R25074">Direktoriums der SNB</orgName> vom 31. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/57694">dodis.ch/57694</ref>.</note></p><p>Man darf heute unumwunden festhalten, dass dem <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> im Rahmen der milliardenschweren Osthilfe die zentrale Bedeutung zufallen wird.<note xml:id="e8380">Für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Osthilfe vgl. DDS 1991, Dok. 35, <ref target="https://dodis.ch/57522">dodis.ch/57522</ref> sowie die thematische Zusammenstellung<orig> Hilfe für die Länder Osteuropas</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1676">dodis.ch/T1676</ref>.</note> Die notwendigen finanziellen Mittel sind bekanntlich derart gross, dass weder ein einzelner Staat noch eine Staatengruppe diese aufzubringen und erfolgversprechend einzusetzen vermag. Entsprechend haben sich auch Bundeskanzler <persName ref="http://dodis.ch/P31852">Kohl</persName> und Präsident <persName ref="http://dodis.ch/P47406">Bush</persName> in den vergangenen Tagen geäussert, als sie die anderen Staaten dringend anhielten, mehr zu leisten und die Bürde nicht grösstenteils der <placeName ref="http://dodis.ch/G11">USA</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschland</placeName> zu überlassen. <placeName ref="http://dodis.ch/G806">Deutschland</placeName> – so Bundeskanzler <persName ref="http://dodis.ch/P31852">Kohl</persName> noch gestern – habe bis anhin 64 Milliarden D-Mark in die <placeName ref="http://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName> fliessen lassen.<note xml:id="e3071">Zur Frage der multilateralen Hilfe an <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName> und an die <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/58183">dodis.ch/58183</ref>.</note></p><p>Festzuhalten bleibt auch, dass unsere eigene Osthilfe<note xml:id="e1742">Für den ersten <orig>Rahmenkredit zur Finanzierung einer verstärkten Zusammenarbeit mit osteuropäischen Staaten</orig> vgl. DDS 1990, Dok. 12, <ref target="https://dodis.ch/56158">dodis.ch/56158</ref>, für den zweiten Rahmenkredit vgl. DDS 1991, Dok. 35, <ref target="https://dodis.ch/57522">dodis.ch/57522</ref>. Vgl. zudem die thematische Zusammenstellung <orig>Hilfe für die Länder Osteuropas</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1676">dodis.ch/T1676</ref>.</note> nur gerade im Gesamtkonnex gesehen werden darf, ist sie doch absolut sehr hoch, aber in einer Gesamtschau doch eher ungenügend. Zusammen mit anderen Staaten und den Institutionen von Bretton Woods aber kann sie als erfolgversprechend eingestuft werden.</p><p>Die Frage liegt auf der Hand, warum sich angesichts solcher Tatsachen die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> erst heute entscheiden wird, den Institutionen beizutreten oder eben weiterhin fernzubleiben. Bis anhin nahmen wir vor allem aus währungspolitischen Überlegungen von einem Beitritt Abstand. Die stets zunehmende wirtschaftliche Verflechtung unseres Landes und zunehmende Koordinationsbedürfnisse in der Entwicklungszusammenarbeit haben in jüngster Zeit indessen zu einer vielfältigen Annäherung geführt. Diese Annäherung hat den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> bewogen, uns die Zustimmung zum Beitritt zu beantragen. Der Beitritt zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName> steht in direktem Zusammenhang mit unserer eigenen Entwicklungszusammenarbeit. Diese Entwicklungszusammenarbeit, sei sie nun bi- oder multilateral, ist Ausdruck unserer aussenpolitischen Prinzipien der Solidarität und Universalität. Auch hier zeigt es sich, dass die Probleme je länger, desto mehr nur noch auf multilateraler Ebene gelöst werden können.<note xml:id="e3076">Zum neuen <orig>Leitbild der DEH für die neunziger Jahre</orig> vgl. DDS 1991, Dok. 28, <ref target="https://dodis.ch/58718">dodis.ch/58718</ref> sowie <ref target="https://dodis.ch/60114">dodis.ch/60114</ref>.</note></p><p>Im Zentrum der Diskussionen in der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName> standen somit die folgenden Fragen: erstens der Einsitz eines <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizers</placeName> in den <orgName ref="http://dodis.ch/R30127">Exekutivrat</orgName>,<note xml:id="e3083">Vgl. dazu den Bericht der <orgName ref="http://dodis.ch/R53">Finanzverwaltung des EFD</orgName> vom 27. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57362">dodis.ch/57362</ref>.</note> zweitens die bereits angeführte Beachtung der entwicklungspolitischen Grundsätze und die damit verbundene Referendumsdrohung, drittens die Kosten des Beitritts zum <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> bzw. zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName>.<note xml:id="e3099">Zu den Kosten des Beitritts vgl. die <orig>Botschaft des Bundesrates über den Beitritt der Schweiz zu den Institutionen von Bretton Woods</orig> vom 15. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/54060">dodis.ch/54060</ref>, bes. S. 1241–1243.</note> Es wäre meines Erachtens falsch und kurzsichtig, würden wir unseren Beitrittsentscheid allein von der Möglichkeit der Einsitznahme eines <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizers</placeName> in den <orgName ref="http://dodis.ch/R30127">Exekutivrat</orgName> abhängig machen. Der Preis, den wir für diesen Sitz zu bezahlen hätten, wäre unverhältnismässig, ja es wäre wohl der teuerste Sitz, den es weltweit in einer staatlichen, halbstaatlichen oder privaten Unternehmung zu besetzen gäbe. Zwar ist die direkte Mitbestimmung im Exekutivorgan sicher ein erstrebenswertes Ziel. Die Einsitznahme, darf aber nicht zu einer absoluten Bedingung hochstilisiert werden. Uns scheint, dass die Chancen, einen Sitz im <orgName ref="http://dodis.ch/R30127">Exekutivrat</orgName> zugesprochen zu erhalten, je kleiner werden, je mehr wir ultimativ darauf drängen bzw. darauf pochen. Auch andere, wenn auch wirtschaftlich nicht so starke Staaten wie die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> legen Wert auf diese Einsitznahme bzw. auf den Erhalt ihres Sitzes. Dazu kommt, dass wir das Rennen sicher nicht allein bestreiten, vor allem auch nicht gewinnen können, sondern aufgrund der Gegebenheiten auf die Hilfe Dritter angewiesen sind.</p><p>Diese Diskussion entwickelte sich während einiger Zeit zum Hauptproblem und entspricht damit unseres Erachtens den politischen Realitäten. Mittlerweile hat sich das glücklicherweise geändert, zumal wir wieder auf realen Boden zurückgekehrt sind. Die Einsitznahme in den <orgName ref="http://dodis.ch/R30127">Exekutivrat</orgName> ist wohl ein erstrebenswertes Ziel, das Ziel muss aber im Gesamtverlauf erreicht werden.</p><p>Nachdem zurzeit Diskussionen über den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G30">UdSSR</placeName> und der <placeName ref="http://dodis.ch/G96">baltischen Staaten</placeName> zu den Abkommen von Bretton Woods geführt werden,<note xml:id="e3134">Vgl. die Notiz des Vizedirektors der <orgName ref="http://dodis.ch/R53">Finanzverwaltung des EFD</orgName>, <persName ref="http://dodis.ch/P31840">Daniel Kaeser</persName>, an Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> vom 18. Juli 1991 über die <orig>Ergebnisse des Weltwirtschafts-Gipfels in London vom 15.–17. Juli 1991</orig>, <ref target="https://dodis.ch/57025">dodis.ch/57025</ref>.</note> kann auch vor diesem Hintergrund von einer universalen Organisation gesprochen werden. Nicht zu übersehen ist dabei, dass diese Staaten von den Institutionen vor allem Hilfe erwarten, während von uns Hilfeleistungen erwartet werden. Politisch wie wirtschaftlich ist diese Tatsache von einiger Bedeutung. Von seiten des <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> wurde uns im Rahmen einer Zusammenkunft unmissverständlich dargelegt, dass man den Entscheid der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> selbstverständlich respektiere. Bei einem ablehnenden Entscheid aber müssten der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> und namentlich die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName> ihre Politik überdenken. Bei internationalen Ausschreibungen dürften wir es nicht mehr als Selbstverständlichkeit verstehen, dass <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> Unternehmen zur Offertstellung zugelassen beziehungsweise eingeladen würden und möglicherweise sogar Aufträge erhielten. Andere Staaten, welche ihre Beiträge an die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> leisten, hätten kaum Verständnis dafür, dass wir die direkte Beitragsleistung bewusst ablehnen, anderseits uns aber dennoch die Aufträge sichern wollen, welche durch diese Beiträge finanziert werden.</p><p>Viel zu reden gab in der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName> die Forderung, den zweiten Punkt in den besonderen Bestimmungen, die Beachtung der Grundsätze der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Entwicklungshilfepolitik, zu verlangen und vorzuschreiben. Es wurde allerdings anerkannt, dass das entsprechende Gesetz über die Entwicklungshilfe abgeändert wird. Bestimmte Organisationen und Hilfswerke pochten aber darauf, dass diese Grundsätze trotz allem in das sogenannte Mitwirkungsgesetz übernommen werden, andernfalls das Referendum ergriffen werde. Hierfür hatte die <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName> wenig bis kein Verständnis.<note xml:id="e3414">Für die Haltung der Hilfswerke gegenüber der <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> vgl. die Notiz von Abteilungschef <persName ref="http://dodis.ch/P51804">Hans Ith</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R53">Finanzverwaltung des EFD</orgName> vom 23. März 1991 in der Beilage von <ref target="https://dodis.ch/56164">dodis.ch/56164</ref>.</note></p><p>Nicht die Beachtung der Grundsätze an sich stand zur Diskussion, sondern die Art und Weise der verbalen Übernahme in ein neues Gesetz. Dazu kommt, dass es trotz unserer wirtschaftlichen und politischen Möglichkeiten nicht in jedem Fall wahrscheinlich und möglich sein dürfte, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> unsere <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerischen</placeName> Grundsätze befolgt, wenn es um die Bewilligung eines Kredites geht. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hielt aber sowohl in der Botschaft wie auch in der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName> zuhanden der Materialien unmissverständlich fest, dass er unseren entwicklungspolitischen Grundsätzen Nachachtung verschaffen wird. Das sollte nach Meinung der Mehrheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName> genügen.</p><p>Die Wahrscheinlichkeit, dass das Referendum ergriffen wird, muss politisch als sehr hoch eingestuft werden.<note xml:id="e8471">Nachdem am 10. Februar 1992 das Referendum zustande gekommen war, stimmte das Volk am 13. August 1992 dem <orig>Bundesbeschluss über den Beitritt der Schweiz zu den Institutionen von Bretton Woods</orig> sowie dem <orig>Bundesgesetz über die Mitwirkung der Schweiz an den Institutionen von Bretton Woods</orig> zu, vgl. BBl, 1992, V, S. 451–454.</note> Zum einen drohen die Entwicklungshilfe-Organisationen mit kirchlichem Zuzug mit dem Referendum, weil ihre eben angeführte Forderung von der Kommission nicht berücksichtigt wurde. Zum anderen liegt eine Referendumsdrohung aus einem anderen politischen Bereich auf dem Tisch. Die Wahrscheinlichkeit ist demzufolge gross, dass die eine Seite die Unterschriften sammelt, weil sie der Beachtung entwicklungshilfepolitischer Grundsätze Nachachtung verschaffen will, die andere Seite dann aber das Referendum gewinnt, weil sie entweder grundsätzlich gegen die Entwicklungshilfe anrennt oder aber wegen der Kosten des Beitritts einen solchen ablehnt.</p><p>Gewinner einer solchen Abstimmung wären letztlich vermutlich die Gegner der Entwicklungshilfe, grosse und nachhaltige Verlierer die Hilfswerke und die kirchlichen Institutionen, namentlich aber die betroffenen Völker.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e2422">Nach Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P42276">Edgar Oehler</persName> sprach der französischsprachige Berichterstatter Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P54578">Pierre Etique</persName>, der sich mit ähnlichen Argumenten für den Beitritt zu den BWI aussprach, vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p>Frau <persName ref="http://dodis.ch/P58244"><emph>Bär</emph></persName>:</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e4059">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p>Beim Lesen der Botschaft habe ich hinter den technischen Ausdrücken, hinter den nackten Zahlen und Statistiken die Augen der vielen hungernden Kinder gesehen, die ich auf den Abfallhalden von <placeName ref="http://dodis.ch/G4850">Tegucigalpa</placeName> nach etwas Essbarem suchen sah. Ich habe an die Babys in <placeName ref="http://dodis.ch/G945">Nicaragua</placeName> gedacht, die jetzt wieder in grosser Zahl an Durchfall sterben, weil der Brennsprit zu teuer ist, um das Wasser abkochen zu können; an die Mütter in <placeName ref="http://dodis.ch/G212">Peru</placeName>, die plötzlich sechs Mäuler mit einer Ration stopfen müssen, die vorher kaum für drei reichte, weil das Brot umgerechnet 30 Franken kostet; an die Frauen in <placeName ref="http://dodis.ch/G900">Afrika</placeName>, die täglich stundenlang mit schweren Lasten zu Fuss unterwegs sind, weil die Subventionen für das Busfahren gestrichen worden sind. Ich denke an die vielen Menschen, die gegen die unmenschlichen Sparmassnahmen in <placeName ref="http://dodis.ch/G486">Venezuela</placeName> demonstriert haben und beim Einsatz der <orgName ref="http://dodis.ch/R37118">Polizei</orgName> ums Leben kamen.<note xml:id="e4201">Zu den Ereignissen in <placeName ref="http://dodis.ch/G486">Venezuela</placeName> vgl. die Notiz von <persName ref="http://dodis.ch/P57538">Aldo de Luca</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R28816">Politischen Abteilung II des EDA</orgName> vom 8. Oktober 1991, <ref target="https://dodis.ch/58465">dodis.ch/58465</ref>.</note> Ich sehe die Bilder des zur dringenden Devisenbeschaffung abgeholzten Regenwaldes, und ich lese schliesslich im Jahresbericht 1990 des Hilfswerkes <orgName ref="http://dodis.ch/R738">Unicef</orgName>: «In den letzten 12 Monaten sind eine halbe Million Kinder zusätzlich gestorben als Folge der Massnahmen zur Tilgung der Schulden.»<note xml:id="e8530"><orig>UNICEF annual report 1990, UNE/ICEF(058)/R425.</orig></note></p><p>Was diese Beispiele sollen, fragen Sie mich. Sie haben eines gemeinsam: Die betreffenden Länder unterziehen sich einem sogenannten Strukturanpassungsprogramm des <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName>. Seit dem Ausbruch der Schuldenkrise im Jahre 1982 betrifft das praktisch alle Drittwelt-Schuldnerländer: «Strukturanpassung» heisst Menschenschicksale.</p><p>Die Ursachen der Verschuldung sind je nach Land etwas verschieden. Bei all den Ländern stand aber zu Beginn der siebziger Jahre eine aggressive Kreditvergebung von <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName>, die den Industriestaaten für ihre kriselnde Exportwirtschaft neue Absatzmärkte eröffneten. Auf der anderen Seite standen häufig diktatorische und korrupte Regierungen, welche die gewährten Kredite für fragwürdige Prestigeprojekte, für bedenkenlose Industrialisierung und für Aufrüstung verwendeten. Opfer war damals der grosse Teil der Bevölkerung; heute zahlen nochmals dieselben Menschen die Zeche, zum Teil mit ihrem Leben. Gleichzeitig muss festgestellt werden, dass die vom <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> verordneten Rezepte den Drittweltländern keine Chance geben, aus dem Teufelskreis der Verschuldung auszubrechen.<note xml:id="e4553">Für eine Analyse der Schuldenproblematik vgl. den Bericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R10838">Finanz- und Wirtschaftsdiensts des EDA</orgName> vom 30. November 1988, <ref target="https://dodis.ch/58073">dodis.ch/58073</ref>.</note> Als Beispiel sei <placeName ref="http://dodis.ch/G180">Brasilien</placeName> erwähnt, das seiner Bevölkerung mit einem rigiden Sparprogramm einen Handelsbilanzüberschuss von 20 Milliarden Dollar abgehungert hat, dessen Aussenschuld aber gleichzeitig weiter gestiegen ist.<note xml:id="e4565">Für den Wirtschaftsplan der neuen <orgName ref="http://dodis.ch/R858">brasilianischen Behörden</orgName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/56695">dodis.ch/56695</ref> und für die soziale Lage <placeName ref="http://dodis.ch/G180">Brasiliens</placeName> vgl. <ref target="https://dodis.ch/54769">dodis.ch/54769</ref>.</note></p><p>Das der Dritten Welt verordnete <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName>-Rezept heisst Integration in den von den Industriestaaten dominierten und kontrollierten Weltmarkt, heisst Liberalisierung der Wirtschaft in den betreffenden Ländern, heisst Anpassung an die Bedürfnisse des reichen Nordens. Es ist nur unschwer zu erraten, wer die Bedingungen diktiert, wenn der freie Handel zwischen einem Millionär und einem mittellosen Strassenverkäufer stattfindet. Die Verschuldungskrise bietet dem Norden die Möglichkeit, den Süden in Abhängigkeit zu halten, was gleichbedeutend ist mit Zugang haben zu wichtigen Ressourcen und Rohstoffen. Bei der Frage zum Beitritt zu den Institutionen von Bretton Woods darf der ganze Komplex des wirtschaftlichen Gleichgewichtes nicht ausgeklammert werden; er muss vielmehr eine der zentralen Fragen sein.</p><p>Wir stellen deshalb die Frage nach der Strukturanpassung, die der Norden leisten muss, damit unsere Wirtschaft weltverträglich wird, und ohne welche der Süden keine faire Chance für eine dauerhafte Entwicklung hat. Eine konkrete Strukturanpassung, die auch unser Land längst hätte vollziehen müssen, heisst «Abwehr von Fluchtgeldern».<note xml:id="e4588">Vgl. das <orig>Argumentarium zur Kapitalflucht</orig> der <orgName ref="http://dodis.ch/R30">SNB</orgName> vom 16. Dezember 1991, <ref target="https://dodis.ch/58074">dodis.ch/58074</ref>.</note></p><p><add type="edition">[...] </add><note xml:id="e4039">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p>Für uns <orgName ref="http://dodis.ch/R20581">Grüne</orgName> ist das Mitmachen bei den Mächtigen noch keine tragfähige Philosophie für eine verantwortungsvolle Aussenpolitik. Wir nehmen den aussenpolitischen Grundsatz der Solidarität ernst. Wir glauben, dass die Anträge der Kommissionsminderheit, die ein Mitspracherecht einer ausserparlamentarischen beratenden Kommission verlangt, wohl gut gemeint, aber ebenso blauäugig sind.<note xml:id="e5601">Es handelt sich um den Antrag von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P60720">Baerlocher</persName>, vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note> Haben Sie wirklich den Eindruck, wir könnten einem alteingesessenen Fussballklub beitreten und der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> könne dann erklären, wir wollten jetzt Handball spielen?</p><p>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> hat kürzlich an Kritikerinnen und Kritiker des <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> geschrieben: «Ich kann kein einziges Argument finden, wie die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> die Lage eines einzigen Landes verbessert, indem sie Bretton Woods nicht beitritt.»<note xml:id="e4601">Nicht ermittelt.</note> Wir haben kein Argument ausser recht egoistischen gefunden, die für einen Beitritt sprechen. Nicht beitreten ist für uns nicht gleichbedeutend mit nichts tun, es heisst für uns nicht den isolationistischen Sonderfall zelebrieren. Wir müssen – im Gegenteil – unsere Solidarität mit der Völkergemeinschaft verstärken, indem wir die bilaterale Entwicklungszusammenarbeit, vor allem mit nichtgouvernementalen Basisbewegungen, verstärken, indem wir die gute Arbeit der Hilfswerke unterstützen und uns dezidiert für einen gezielten Schuldenerlass einsetzen, und zwar nicht nur bei denjenigen Ländern, die uns als strategisch wichtig erscheinen. Nur durch einen Schuldenerlass können wir langfristig das Ungleichgewicht Nord–Süd verringern und damit einen echten Beitrag zur Befriedung der Welt leisten.<note xml:id="e7527">Zu den Entschuldungsmassnahmen für ärmere Entwicklungsländer im Rahmen der 700-Jahrfeier der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Eidgenossenschaft</placeName><orig><placeName ref="http://dodis.ch/G4">​</placeName></orig><placeName ref="http://dodis.ch/G4"></placeName> vgl. DDS 1991, Dok. 59, <ref target="https://dodis.ch/57999">dodis.ch/57999</ref> und die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1755">dodis.ch/C1755</ref>.</note></p><p>Ich bitte Sie, und mit mir die grosse Mehrheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R34529">grünen Fraktion</orgName>, auf das Geschäft nicht einzutreten.</p><p><add type="edition">[...] </add><note xml:id="e4077">Nach Nationalrätin <persName ref="http://dodis.ch/P58244">Bär</persName> meldete sich Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> von der <orgName ref="http://dodis.ch/R35566">Autopartei</orgName> zu Wort. Für ihn sprachen <orig>«staatspolitische, verfassungsrechtliche und verfahrenstechnische Überlegungen»</orig> sowie <orig>«wirtschafts- und finanzpolitische Bedenken»</orig> gegen den Beitritt. Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p><persName ref="http://dodis.ch/P26805"><emph>Blocher</emph></persName>: Ich bitte Sie, auf die Vorlage betreffend den Beitritt der Schweiz zu den Institutionen von Bretton Woods nicht einzutreten; dies ist auch die Meinung der Mehrheit unserer <orgName ref="http://dodis.ch/R483">Fraktion</orgName>.<note xml:id="e4622">Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Christoph Blocher</persName> war Sprecher der Mehrheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R483">SVP-Fraktion</orgName>. Direkt nach Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> sprach Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P29220">Maximilian Reimann</persName> als Sprecher der Minderheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R483">SVP-Fraktion</orgName>. Die Minderheit beantragte, dass über den <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Vertrag und den Beitritt zu den Bretton-Woods-Institutionen zusammen abgestimmt werden sollte. Vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>, S. 1463.</note></p><p>Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hat bei beiden Institutionen – <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> – heute eine hervorragende Stellung. Sie hat vor allem ein ausserordentlich grosses Mitbestimmungsrecht, weil sie Nichtmitglied ist und so in jedem einzelnen Fall, wo man sie beizieht und für einzelne Engagements braucht, immer ihre Meinung äussern, ihre Bedenken zum Ausdruck bringen kann, auf sie gehört wird. Ist die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> Mitglied bei diesen Institutionen, ist sie ein für allemal dabei – als kleiner Partner, der praktisch nichts zu sagen hat –, und sie ist verpflichtet. Das ist ein ganz wichtiger Grund, warum z. B. der frühere Nationalbankpräsident <persName ref="http://dodis.ch/P3832">Leutwiler</persName> immer vor einem Beitritt gewarnt hat und es heute noch tut. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName> war auch nicht die treibende Kraft für diesen Beitritt. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName> hat aber schliesslich nachgegeben, indem sie sagte, sie habe nichts einzuwenden – zumindest hat man mir das so gesagt.<note xml:id="e3705">Für die Position des <orgName ref="http://dodis.ch/R25074">Direktoriums der SNB</orgName> vgl. die Protokolle des <orgName ref="http://dodis.ch/R25074">Direktoriums der SNB</orgName> vom 16. August 1990, <ref target="https://dodis.ch/56961">dodis.ch/56961</ref>; vom 7. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57697">dodis.ch/57697</ref> und vom 11. April 1991, <ref target="https://dodis.ch/57596">dodis.ch/57596</ref>.</note> Es gibt keinen Grund, diesen Institutionen beizutreten; bisher habe ich keinen gehört. Allgemeine Gründe wie weltwirtschaftliche Verflechtung, Universalität usw. sind doch keine Gründe. Ich kann nicht einsehen, warum wir diesen Schritt tun und uns von einer guten Stellung – natürlich eine Sonderstellung, das ist klar; für die Beamten etwas mühsam, weil man da nicht in die Konferenzen und Sitzungen eingebettet ist – in eine schlechte begeben wollen.</p><p>Nun, es geht ja hier um Geld. Es geht hier um viel Geld, und ich begreife nicht, dass man über dieses Engagement so leichtfertig hinweggeht. Wenn der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> sagt, 432 Millionen Franken à fonds perdu in fünf Jahren das sei unser Beitrag, dann werden hier buchhalterisch die Dinge so begründet, wie man es nur bei einem Unternehmen tun kann, das kurz vor dem Konkurs steht.</p><p><add type="edition">[...] </add><note xml:id="e4637">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p>Jetzt könnte man ja sagen: Gut, wir nehmen diese 8.5 Milliarden, davon 430 Millionen À-fonds-perdu-Beiträge für fünf Jahre, in Kauf, weil das eine so gescheite Angelegenheit ist. Wenn man diese Vorlage liest, wird die Sache aber immer fragwürdiger. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> hat die Währungsstabilität zum Ziel. Er hat etwas an Bedeutung verloren, seit man zu den floatenden Wechselkursen übergegangen ist. Wir sind bisher nicht beigetreten – mit gutem Grunde –, weil wir unsere Währungsstabilität ausserhalb des <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> besser wahren können. Jetzt wird dieser <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> in unzulässiger Weise mit Entwicklungshilfe vermischt. Das kann nicht gutgehen. Sie können nicht zwei so verschiedene Dinge miteinander koppeln und vermischen.</p><p>Zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName>: Ich meine, die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> diene der Entwicklungshilfe. Interessant ist, dass wir das, was wir für die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> leisten werden, nicht unter der Entwicklungshilfe abbuchen wollen. Weshalb denn nicht?<note xml:id="e4654">Vgl. dazu auch den Mitbericht des <orgName ref="http://dodis.ch/R537">EVED</orgName> vom 14. Mai 1991 in der Beilage des BR-Prot. NR. 942 vom 15. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/57713">dodis.ch/57713</ref>. Für die Details der Finanzierung des Beitritts vgl. die <orig>Botschaft des Bundesrates über den Beitritt der Schweiz zu den Institutionen von Bretton Woods</orig> vom 15. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/54060">dodis.ch/54060</ref>, bes. S. 1241–1243 und S. 1246–1247.</note> Entweder ist das Entwicklungshilfe, dann gehört es beim <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Bund</placeName> unter die Entwicklungshilfe – aber da sträubt man sich, das zu tun –, oder es ist nicht Entwicklungshilfe. Dann soll mir jemand sagen, was es dann ist. Ist es Exportförderung? Wenn das Exportförderung ist, dann müssen Sie es ohnehin ablehnen. Wir haben es doch nicht nötig, unsere Exporte durch den <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Bund</placeName> zu finanzieren. Ich weiss, es gibt Unternehmen in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, die für den Beitritt zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> sind, weil sie davon ausgehen, dass sie dann Aufträge bekämen. Wir haben aber in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> immer wieder Aufträge von der <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> gehabt, und zwar nicht, weil wir bezahlt haben, sondern weil wir die besseren Projekte, die besseren Arbeiten angeboten haben. So soll es auch sein. Jetzt will man beitreten, damit unsere Wirtschaft exportieren kann. Ist es jetzt Entwicklungshilfe oder Exportförderung? Ich meine, man sollte das klar sagen.</p><p>Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat am Anfang Bedingungen bekanntgegeben – fest und klar und gut, Herr Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName>! Da habe ich mir gesagt: Der geht mit einem klaren Ziel in die Verhandlungen. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat gesagt: Die Quote ist entscheidend und was damit zusammenhängt; wir wollen einen Exekutivdirektor, und wenn wir den nicht bekommen, treten wir nicht bei.<note xml:id="e4662">Zum ursprünglichen Ziel der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, eine Quote und einen Exekutivratsitz zu erhalten vgl. die Notiz des <orgName ref="http://dodis.ch/R43">EFD</orgName> vom Januar 1990, <ref target="https://dodis.ch/55769">dodis.ch/55769</ref>, Beilage 4. Für einen Überblick über die Verhandlungen über die Quoteberechnung der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> durch den Mitgliedschaftsausschuss vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1865">dodis.ch/C1865</ref>.</note> Wir haben nun weder das eine noch das andere und treten trotzdem bei. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ist heute als ernsthafter Verhandlungspartner estimiert, der international seine Positionen bekanntgibt. In Zukunft aber wird man sagen: Das sagen sie, einhalten muss man nichts, denn die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> macht es trotzdem. Wir bekommen keinen Exekutivdirektor, das ist schon klar zu sehen. Und wenn es ein <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizer</placeName> sein soll, dann vertritt er ein Konglomerat von Ländern. Eines davon wird die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> sein. Damit haben wir eine schlechte Stellung.<note xml:id="e4666">Mit der definitiven Quote von 1,7 Mrd. Sonderzeichnungsrechten waren die Möglichkeiten der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> für einen Exekutivratsitz intakt, vgl. <ref target="https://dodis.ch/57362">dodis.ch/57362</ref>. Zur Strategie der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, sich an neu zu bildenden oder bestehenden Ländergruppen zu beteiligen vgl. die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1919">dodis.ch/C1919</ref>. Zur enttäuschend tiefen Quote der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> vgl. auch die Position der <orgName ref="http://dodis.ch/R14">Schweizerischen Bankiervereinigung</orgName>, <ref target="https://dodis.ch/57933">dodis.ch/57933</ref>.</note></p><p>Aus entwicklungshilfefreundlichen Kreisen wird versucht, jetzt hier Bedingungen einzubauen. Ich verstehe das. Diese Kreise merken natürlich, dass wir unsere Selbständigkeit und Unabhängigkeit preisgeben. Jetzt wollen sie hier Bedingungen ins Gesetz aufnehmen. Für deren Einhaltung aber ist nicht gebürgt. Es entscheiden nachher die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> und der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName>. Das ist ein Gremium, und für dieses Gremium ist die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ein ganz kleiner Brocken. Das ist die Tatsache. Es hat eben stets Vor- und Nachteile, wenn man irgendwo eingebunden ist.</p><p>Zum letzten: Wie beurteilen Sie eigentlich unsere finanzpolitische Situation im <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Bund</placeName>? Mich nimmt wunder, wann und wo dieses <orgName ref="http://dodis.ch/R944">Parlament</orgName> eigentlich mit Kostensenkungsmassnahmen – ich rede jetzt nicht vom Sparen – beginnen will. Ich sage das hier heute nicht zum ersten Mal. Ich sage es auch nicht erst, seit die Defizite drohen. Herr Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> weiss das. Ich habe in der <orgName ref="http://dodis.ch/R766">Finanzkommission</orgName> seit Jahren vor diesem Zustand gewarnt, weil die Steuereinnahmen bei einer Verschlechterung der Wirtschaftslage zurückgehen werden. Das sieht man ja schon seit drei Jahren. Wie wollen Sie aber das Defizit vermindern?</p><p>Das zur Diskussion stehende Vorhaben wird das Defizit erhöhen, und man wird es in dieser Session noch weiter erhöhen – und zwar durch Massnahmen im Bereich der Forschung, Wohnbauförderung usw., die nicht dringend nötig sind. Der Beitritt zum <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Internationalen Währungsfonds</orgName> und zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName> – Herr Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> – wird von keiner Seite als dringlich erachtet. In der Sanierungssituation, in der wir stecken, sollten wir nicht Dinge in solchem Ausmasse beschliessen, die wir nachher nicht mehr rückgängig machen können.</p><p>Gleichzeitig schreibt der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> in der Botschaft noch – ich weiss nicht, ob wir damit diese Stossrichtung gutgeheissen haben –, Entwicklungshilfe von 0,4 Prozent des Bruttosozialprodukts sei sein Ziel.<note xml:id="e4671">Vgl. das BR-Prot. Nr. 942 vom 15. Mai 1991, <ref target="https://dodis.ch/57713">dodis.ch/57713</ref>.</note> Haben Sie einmal ausgerechnet, um wieviel diese Positionen das Bundesdefizit zusätzlich erhöhen würden? Da werden wir wahrscheinlich dann an Dingen sparen müssen, die die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> in der Substanz treffen. Man wird mit den Krankenkassen und weiss nicht was allem kommen. Die Bauern müssen darunter leiden, die Landesverteidigung wird gekürzt usw. Dass sind die Folgen, alles vitale Dinge für unser Land.</p><p>Ich versuchte herauszufinden, wer eigentlich die treibende Kraft für den Beitritt zu diesen Institutionen sei. Zuerst habe ich, was den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> betrifft, an die <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName> gedacht. Die <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName> ist es nicht; sie erklärt sich zwar heute damit einverstanden, sie sagt aber auch, Dringlichkeit bestehe keine.<note xml:id="e4675">Für die Haltung der <orgName ref="http://dodis.ch/R30">SNB</orgName> vgl. das Protokoll des <orgName ref="http://dodis.ch/R25074">Direktoriums der SNB</orgName> vom 11. April 1991, <ref target="https://dodis.ch/57596">dodis.ch/57596</ref>, und das Schreiben des <orgName ref="http://dodis.ch/R25074">Direktoriums der SNB</orgName> an Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stich</persName> vom 25. April 1991, <ref target="https://dodis.ch/57935">dodis.ch/57935</ref>.</note> Sind die Entwicklungshilfekreise für die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName>?<note xml:id="e4679">Für die Haltung der Hilfswerke vgl. <ref target="https://dodis.ch/56164">dodis.ch/56164</ref>.</note> Anscheinend bestehen hier grosse Vorbehalte. Ist es die Wirtschaft? Es gibt Kreise in der Wirtschaft, die zur <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> wollen, weil sie Exportförderung wollen. Diese Art von Exportförderung ist abzulehnen. Das ist ein Teil planwirtschaftlicher Fehlentwicklung, wie wir sie zunehmend erleben.</p><p>Wahrscheinlich aber ist es die <orgName ref="http://dodis.ch/R5760">Bundesverwaltung</orgName>, welche diesen Institutionen beitreten will. Das ist verständlich, wahrscheinlich weil man dann wie alle anderen dort vertreten ist. Es muss dann nicht mehr zu Hause darüber beschlossen werden, ob man Kredite geben soll oder nicht, man ist dann verpflichtet, ein für allemal. Darum bleibt es auch nicht beim heutigen Engagement. Die allgemeine Begründung der weltweiten Verflechtung und der Universalität ist keine plausible Begründung! Sie sind nicht konkret genug, um ein solches Engagement, um eine solche Einschränkung unseres Landes zu rechtfertigen. Darum bitte ich Sie im Namen der Mehrheit unserer <orgName ref="http://dodis.ch/R483">Fraktion</orgName>, auf diese drei Vorlagen nicht einzutreten.</p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e754">Nach Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> sprach Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P29220">Reimann</persName> als Sprecher der Minderheit der <orgName ref="http://dodis.ch/R483">SVP-Fraktion</orgName>. Danach verteidigten die Nationalräte <persName ref="http://dodis.ch/P60720">Baerlocher</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P32024">Schüle</persName> ihre Anträge und anschliessend führte der <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> eine offene Debatte. Es äusserten sich Nationalratsmitglieder aller Fraktionen. Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p><p>Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971"><emph>Stich</emph></persName>: Wir haben heute sehr viel über die Bretton-Woods-Institutionen gehört. Herr <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> hat die Frage aufgeworfen, wer eigentlich dafür verantwortlich sei, dass wir die Beitrittsfrage überhaupt diskutieren.</p><p>Es ist richtig, der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat 1982 den Grundsatzentscheid getroffen.<note xml:id="e5114">Vgl. das BR-Prot. Nr. 1341 vom 18. August 1982, <ref target="https://dodis.ch/60252">dodis.ch/60252</ref>.</note> Er hat damals entschieden, der <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> die Priorität zu geben, weil die <orgName ref="http://dodis.ch/R202">Uno</orgName> die politische Institution ist, eine Institution, die sich vor allem mit Krieg und Frieden in dieser Welt auseinandersetzt.<note xml:id="e5118">Vgl. dazu die thematische Zusammenstellung <orig>Abstimmung über den UNO-Beitritt (1986)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1772">dodis.ch/T1772</ref>.</note> Diese Einschätzung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> war richtig.</p><p>Herr <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> fragte sich, wieso wir dazu kommen, das jetzt plötzlich zu tun. Sind die Entwicklungshilfeorganisationen daran interessiert? Da hat er offenbar doch gewisse Zweifel bekommen, nachdem er heute gehört hat, was die Entwicklungshilfeorganisationen oder ihnen nahestehende Leute alles über den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> erzählen; sie können also nicht der Auslöser gewesen sein. Er hat sich überlegt: Ist es die Wirtschaft gewesen, die das verlangt hat? Da ist er offensichtlich zum Schluss gekommen, dass er es gewusst hätte, wenn dem so wäre, ergo könne das auch nicht sein. Und er hat den Schluss gezogen, ergo müssten es die Beamten gewesen sein.</p><p>Das ist seine Schlussfolgerung. Aber zu dieser Schlussfolgerung kommt man nur dann, wenn man davon ausgeht, dass man in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> keinen <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat und vor allem eine <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Regierung</orgName>, die nie führt. Viele Leute haben sich etwas daran gestossen, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> dieses Beitrittsgesuch gestellt hat, ohne auf mindestens sieben Motionen zu warten, die das von ihm verlangt haben. Das passt nicht ins Bild, und deshalb darf das nicht so sein.</p><p>Herr <persName ref="http://dodis.ch/P65712">Eisenring</persName> hat gefunden, eigentlich gehe das auf <persName ref="http://dodis.ch/P1055">Max Weber</persName> zurück, der 1967 ein Postulat eingereicht hat.<note xml:id="e5123">Für das Postulat 9820 <orig>Beitritt zum Weltwährungsfonds und zur Weltbank</orig> von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P1055">Max Weber</persName> vom 5. Dezember 1967 vgl. Protokolle der Bundesversammlung NR, 1968, S. 575–590.</note> Damals war man in den Forderungen noch etwas zurückhaltend. Wenn Sie genau nachgesehen hätten, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P65712">Eisenring</persName>, hätten Sie festgestellt, dass dieses Postulat auch meine Unterschrift trägt, damals allerdings aus einem anderen Grund. Damals haben wir gehofft – im Gegensatz zu dem, was viele Gegner heute angenommen haben –, vielleicht könnten wir doch etwas tun, um eine unmögliche Währungspolitik des <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> etwas zu korrigieren, auch wenn wir nicht massgebend wären.</p><p>Ich möchte all denjenigen Leuten etwas sagen, die auf der einen Seite den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> gerne demokratisieren möchten, die dann aber ihre Zweifel wegen einem zu kleinen Anteil an Stimmrechten haben, weil wir immerhin nur das dreizehntgrösste von diesen 155 Länder wären:<note xml:id="e5127">Vgl. die Notiz der Vizedirektorin der <orgName ref="http://dodis.ch/R30">SNB</orgName> <persName ref="http://dodis.ch/P59452">Monique Dubois</persName> vom 7. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57939">dodis.ch/57939</ref>.</note> Ich habe im Jahre 1947 zum ersten Mal an einer <placeName ref="http://dodis.ch/G4">eidgenössischen</placeName> Volksabstimmung teilgenommen, als es um die Einführung der <orgName ref="http://dodis.ch/R22782">AHV</orgName> ging. Das war meine erste Volksabstimmung. Seither, das kann ich Ihnen versichern, habe ich eine einzige <placeName ref="http://dodis.ch/G4">eidgenössische</placeName> Volksabstimmung verpasst, weil man damals noch nicht mit Zustellungscouvert stimmen konnte. Ich kann Ihnen auch sagen: Ich mache mir keine Illusionen. Denn wenn es eine oder zwei Millionen Stimmberechtigte gibt und ich eine Stimme habe, zählt diese gleich viel wie jede andere. Da könnte ich mich auch fragen: Was soll’s eigentlich? Ich habe ja wirklich nichts zu sagen! Und trotzdem bin ich immer zur Abstimmung gegangen, und zwar aus der Überzeugung heraus, dass es richtig, dass es notwendig ist, dass man Stellung nimmt. Ich bin sogar gegangen, wenn ich gewusst habe, dass ich am Abend bei den Verlierern sein würde. Sogar dann bin ich gegangen! Mir scheint, das allein wäre doch eine Motivation, in einer internationalen Organisation etwas mitzubestimmen.</p><p>Die Frage stellt sich: Warum wollen wir denn und warum sollen wir denn eigentlich diesen Institutionen beitreten? Viele Leute denken, <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> und <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> hätten nur mit Währung und mit Finanzplatz etwas zu tun. Natürlich trifft das auch zu, denn der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">schweizerische</placeName> Kapitalmarkt hat immerhin 20 Prozent der Mittel der <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> aufgebracht. In bezug auf die Währung können wir heute immer noch sagen, dass sich der Schweizerfranken an der fünften bis sechsten Stelle der Welt befindet. Er ist also nicht ganz unbedeutend. Ich begreife jedoch die sehr vielen, die finden, dieser Finanzplatz und diese Beteiligung interessierten sie nicht sehr. Ihnen möchte ich sagen, dass der Werkplatz <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ein sehr grosses Interesse hat, an stabilen Währungsverhältnissen und natürlich auch an guten Bedingungen für den Import und Export. Das heisst, dass die Beziehungen zwischen den Ländern so gestaltet werden, dass es möglichst nicht allzu viele Hindernisse gibt.</p><p>Erstaunlich ist es dann, wenn hier gesagt wird, man müsse die Weltordnung verbessern. Ich würde da gerne mithelfen, aber Sie können nichts verbessern, wenn Sie im Schneckenhaus bleiben, sondern Sie müssen eben antreten und Ihre Anträge einbringen. Das ist die einzige Möglichkeit.</p><p>Interessant ist, dass sich bis jetzt niemand dagegen gewehrt hat, dass wir schon längstens beim <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Gatt</orgName> Mitglied sind. Das <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">Gatt</orgName> will ja die Handelsrelationen etwas vereinfachen, um – verallgemeinernd – gleiche Bedingungen für alle zu schaffen, im Süden wie im Norden. Darüber hat noch niemand etwas gesagt.<note xml:id="e5131">Zu den <orgName ref="http://dodis.ch/R1534">GATT</orgName> Verhandlungen vgl. DDS 1991, Dok. 5, <ref target="https://dodis.ch/58864">dodis.ch/58864</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Uruguay-Runde (1986–1994)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1419">dodis.ch/T1419</ref>.</note> Aber hier, wo es darum geht, die Währungsverhältnisse zu stabilisieren, da ist man offensichtlich sehr skeptisch. Da halte ich es mit Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P24341">Biel</persName>. Herr <persName ref="http://dodis.ch/P24341">Biel</persName> hat Ihnen zu Recht gesagt, die Leute hätten offensichtlich vergessen, warum es überhaupt einen <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> gebe. Es gibt ihn, weil man anlässlich der <orgName ref="http://dodis.ch/R27247">Atlantik-Charta</orgName> gefunden hat, man müsse nun am Ende dieses Zweiten Weltkriegs dafür sorgen, dass in der Welt andere Verhältnisse herrschten als in der Zwischenkriegszeit. In der Zwischenkriegszeit ist das Währungssystem zusammengebrochen, sind die Handelsbeziehungen eingeschränkt worden, total natürlich dann durch den Krieg. Aber an sich hat dieser Zusammenbruch in der Zwischenkriegszeit zur Weltwirtschaftskrise geführt. Die weiteren Zusammenhänge mit dem Ausbruch des Zweiten Weltkrieges muss ich hier wahrscheinlich nicht weiter erläutern. Diese Situation war für die Gründung massgebend.</p><p>Vielleicht werden Sie mir jetzt sagen, das sei heute nicht mehr notwendig, das sei nicht mehr das gleiche. Da muss ich Ihnen folgendes erwidern: Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat im Jahre 1982 den Beitritt beschlossen. Etwa im Jahre 1982 – da erinnere ich mich sehr gut – ist ein bedeutendes Land zwischen <placeName ref="http://dodis.ch/G334">Mittel-</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G2080">Nordamerika</placeName> in eine akute Zahlungsbilanzkrise gekommen.<note xml:id="e8734">Zur Zahlungsbilanzkrise <placeName ref="http://dodis.ch/G319">Mexikos</placeName> vgl. die Wortmeldung des schweizerischen Botschafters in Mexiko-Stadt, <persName ref="http://dodis.ch/P15230">Roland Wermuth</persName>, an der Botschafterkonferenz 1982, <ref target="https://dodis.ch/54356">dodis.ch/54356</ref>, S. 8 f.</note> Ich bin damals nicht im <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> gewesen. Ich habe also den Antrag nicht stellen können, den Bretton-Woods-Institutionen beizutreten. Aber ich bin in der <orgName ref="http://dodis.ch/R1795">Eidgenössischen Bankenkommission</orgName> gewesen. Damals haben wir uns in dieser <orgName ref="http://dodis.ch/R1795">Kommission</orgName> – übrigens zusammen mit der <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName> – eingehend darüber unterhalten, was passieren würde und was zu tun wäre, wenn es in diesem Land zu einer Einstellung der Zahlungen käme mit der Konsequenz, dass nachher so und so viele Banken zusammenbrechen würden und dann dasselbe geschähe, was in der Weltwirtschaftskrise passiert ist.</p><p>Sie sehen damit, dass diese Probleme vielleicht näher sind, als wir es gerne hätten, denn gerade mit der heutigen weltweiten Überschuldung ist es nicht so sicher, dass wir immer davor verschont bleiben. Deshalb ist es notwendig, dass man solche Institutionen hat. Für den <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName>, aber auch für die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> gibt es keine Alternative. Man braucht sie, und deshalb ist es auch richtig, wenn die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> mitmacht.</p><p>Man kann natürlich sagen, dass man nicht vom Sparen reden könne – Herr <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> –, wenn man gleichzeitig Milliarden ausgebe. Hier handle es sich von vornherein um verlorenes Geld. Glauben Ihre Aktionäre, Herr <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName>, dass sie von Ihnen das Geld wieder einmal zurückbekommen? <emph>(Zwischenruf <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName>: Jawohl!)</emph> Das ist eine Frage, die man sich stellen kann. Eben, die Aktionäre haben Ihnen das Geld gegeben, weil sie hoffen, das Geld vielleicht wieder einmal zu bekommen oder die Anteilscheine verkaufen zu können, um so zum Geld zu kommen. Vor allem aber möchten sie natürlich einen Ertrag haben. Das ist im Grund genommen bei dieser Anlage ja auch so. Diejenigen, die ihr Geld zur Verfügung stellen, beteiligen sich am <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName>, sie beteiligen sich an der <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName>, und sie glauben, und wir glauben alle – zumindest mit der gleichen Berechtigung wie Ihre Aktionäre –, das Geld nicht zu verlieren. Dazu muss man ganz klar sagen: Es geht trotz allem eben nicht um 9000 Millionen – Herr <persName ref="http://dodis.ch/P61152">Dreher</persName><note xml:id="e5139">Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P61152">Michael Ernst Dreher</persName> sagte: <orig>«So bleibt also das Problem des Preises. Es geht ja ums Geld. 9000 Millionen Franken sollten wir dafür ausgeben»</orig>, vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>, S. 1474.</note> –, sondern im Moment um 433 Millionen Franken, die in den nächsten fünf Jahren haushaltwirksam sind. Sie können ruhig abwinken, es macht nichts, aber es ist trotzdem so.</p><p>Die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> – das muss man vielleicht noch einmal sagen – hatte am 30. Juni 1990 Gesamtdarlehen im Umfang von 89 Milliarden Dollars ausstehend. Davon wurden 2,9 Milliarden von den Schuldnern nicht bedient. Das sind 3,2 Prozent der Gesamtkredite. Umgekehrt hat die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> damals Rückstellungen für Forderungsausfälle von 1,25 Milliarden Dollar und allgemeine Rückstellungen von 9,2 Milliarden Dollar, also 10,5 Milliarden Dollar eigene Mittel, gehabt. Wenn Sie diese beiden Zahlen vergleichen – 2,9 Milliarden nicht bediente Forderungen im Moment und 10,5 Milliarden oder 11,8 Prozent Eigenkapital –, dann müssen Sie sagen, dass die <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbank</orgName> verhältnismässig ein sehr grosses Eigenkapital hat und die Forderungen in gar keiner Art bedroht sind. Die Weltbank hat ein «Triple A» in der Bewertung, das ist die höchste Stufe, die man auf dem Kapitalmarkt haben kann. Sie ist auch darauf angewiesen, das in der Zukunft zu haben. Denn sie muss ja auch Kredite aufnehmen.</p><p>Man kann sagen, man sollte sparen. Aber hier handelt es sich im Grunde genommen um eine Investition. Völlig falsch ist es aber zu sagen, es gehe um Ausgaben von über 9 Milliarden. Es ist der Vergleich mit der Finanzordnungsvorlage (Abstimmung vom 2. Juni 1991)<note xml:id="e7699">Vgl. den <orig>Bundesratsbeschluss über das Ergebnis der Volksabstimmung vom 2. Juni 1991 (Revision des Militärstrafrechts; Neuordnung der Bundesfinanzen)</orig> vom 4. September 1991, BBl, 1991, III, S. 1299–1301.</note> gemacht worden: Am 2. Juni war – von mir aus gesehen – die falsche Anschuldigung entscheidend, wir würden die Steuern erhöhen. Das war ein Argument, das falsch war. Aber wenn man etwas Falsches genügend wiederholt, hat es unter Umständen doch Erfolg.</p><p>Hier muss ich ganz klar sagen, auch Herrn <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName>:<note xml:id="e5156">Für die Wortmeldung von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>, S. 1461–1462.</note> Es ist nicht richtig, wenn man sagt, der Beitritt koste 9,8 Milliarden Schweizerfranken. Das ist sachlich nicht richtig. Bei der <orgName ref="http://dodis.ch/R23410">Weltbankgruppe</orgName> haben wir lediglich ausgabenwirksame Beitrittskosten von 433 Millionen Franken; beim Rest (4,5 Milliarden) handelt es sich um Garantieleistungen. Beim <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName> sind es Verpflichtungen bis zu einem Höchstbetrag von 4,8 Milliarden. Dort geht es aber um eine Verschiebung der Währungsreserven von <placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName> nach <placeName ref="http://dodis.ch/G16">Washington</placeName>. Das ist eine Verschiebung, und weiter ist es nichts.</p><p>Die etwas tiefere Verzinsung spielt hier vermutlich keine Rolle; denn wir haben in der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> immerhin Währungsreserven in Gold von 11,9 Milliarden, zum offiziellen Kurs bewertet; zum heutigen Marktwert sind dies 42 Milliarden Franken, aber Gold bringt keinen Ertrag. Wenn man sagt, eine etwas tiefere Verzinsung in <placeName ref="http://dodis.ch/G11">Amerika</placeName> sei nicht vertretbar, muss man sich auch diese Frage überlegen. Aber die <orgName ref="http://dodis.ch/R30">Nationalbank</orgName> ist nicht da, um Gewinne zu erzielen, sondern um den Geldkreislauf so zu regeln, dass wir keine Inflation haben. Das ist eine sehr wichtige Aufgabe.</p><p>Umgekehrt könnte man sogar sagen, die Anlage in Sonderziehungsrechten sei im Moment eher sicherer als in Dollar. Denn die Kursschwankungen in Sonderziehungsrechten werden vermutlich nicht ganz so hoch sein wie jene in Dollar. Über die Dollarentwicklung seit dem Bestehen des <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> möchte ich hier nichts sagen.</p><p>Eine wichtige Frage stellt sich vor allem für jene Leute, die offensichtlich die <orgName ref="http://dodis.ch/R18628">EWR</orgName>-Verhandlungen und den Beitritt zum <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> gleichzeitig bachab schicken möchten.<note xml:id="e5160">Vgl. dazu auch DDS 1991, Dok. 56, <ref target="https://dodis.ch/58525">dodis.ch/58525</ref>, Anm. 32 sowie die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C2102">dodis.ch/C2102</ref>.</note> Nur das kann der Sinn der Zusammenlegung sein; einen anderen sehe ich wirklich nicht. Denn es gibt keinen Grund, irgend etwas aufzuschieben. Ich hoffe trotz allem und trotz der Ankündigung des Referendums von verschiedenen Seiten, dass wir ohne Referendum durchkommen. Dann muss es keine Volksabstimmung geben.</p><p>Wenn man über Prioritäten spricht, muss man auch sagen: Der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> hat sich die Frage des Verhältnisses zu <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> und zur Welt gründlich überlegt. Die Entscheidung ist an sich klar – das ist in der Botschaft dargelegt –: Die Priorität hat <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>. Aber eine Regierung wird nicht immer gefragt, wann sie gerne Probleme löst; manchmal muss sie Probleme dann lösen, wenn sie sich stellen.</p><p>Nun hat sich dieses Problem im Zusammenhang mit der ganzen Entwicklung in <placeName ref="http://dodis.ch/G311">Osteuropa</placeName> sehr intensiv gestellt.<note xml:id="e6639">Vgl. dazu die Zusammenstellung <ref target="https://dodis.ch/C1729">dodis.ch/C1729</ref>.</note> Denn hier war für uns der letzte Moment, dem <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> zu vernünftigen Bedingungen beizutreten, bevor die <placeName ref="http://dodis.ch/G30">Sowjetunion</placeName> folgen würde. Wir haben damals angenommen, wir würden noch vor verschiedenen Ländern beitreten. Das war aber nicht mehr möglich. Die Sache hat sich viel rascher entwickelt, als wir es gedacht haben. Aber die Entwicklung hat uns recht gegeben: Es war der letzte vernünftige Moment. Denn in Zukunft würden wir keine so starke Stellung erhalten, wie wir sie heute bekommen können.</p><p><placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName>/Welt: Hier ist die Frage nach Prioritätensetzung völlig falsch. Deshalb müssen auch die Rückweisungsanträge samt und sonders abgelehnt werden. Wenn wir uns mit <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> intensiver verbinden, ist es für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> notwendig, auch mit der übrigen Welt gute Beziehungen aufrechtzuerhalten. Übrigens ist die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> ein Exportland nicht nur von Industrieprodukten, sondern auch von Käse und anderen Landwirtschaftsprodukten; nach Leistungsbilanz verkauft sie nach <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> weniger, als sie von <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Ländern kauft, während sie den Entwicklungsländern mehr liefert als abkauft. Wenn wir uns nicht enger an <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europa</placeName> binden, ist es um so wichtiger, dass wir mit der übrigen Welt gute Beziehungen unterhalten und dass wir dort wenigstens in bescheidenem Masse mitsprechen können.</p><p>Ich bin bis jetzt nicht besonders auf die Frage der Entwicklungshilfe eingegangen. Der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> ist an sich eine Einrichtung, um kurz- und mittelfristige Zahlungsbilanzhilfen zu leisten. In der letzten Zeit wurden aber vor allem langfristige Zahlungsbilanzhilfen notwendig, weil diese Länder in Schwierigkeiten geraten sind und ihnen nicht mehr kurzfristig geholfen werden konnte.</p><p>Bei aller Kritik am <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> muss man eines klar sagen: Der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> kommt immer nur erst dann zum Zuge, wenn vorher eine Regierung versagt hat. Deshalb ist es völlig falsch, nachher zu sagen: Jetzt verhungern die Kinder, weil der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> etwas vorgeschlagen hat.</p><p>Man kann sich fragen, ob der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> zu viele oder zu wenige Auflagen macht. Das hängt mit der Respektierung der Souveränität der Länder zusammen. Ich persönlich bin der Auffassung, er mache eher zu wenige Auflagen. Herr <persName ref="http://dodis.ch/P32038">Spälti</persName> hat auch darauf hingewiesen.<note xml:id="e8779">Für die Wortmeldung von Nationalrat <persName ref="http://dodis.ch/P32038">Peter Spälti</persName> vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>, S. 1475.</note> Aber in dieser Zeit des Umbruches, da der Gegensatz Ost–West wegfällt, ist es auch hier möglich, rationaler zu handeln und dafür zu sorgen, dass diese Länder ihr Geld nicht mehr für Rüstung, Polizei oder korrupte Diktatoren ausgeben können. Das ist ja selbstverständlich. Aber der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">Währungsfonds</orgName> selber kommt immer erst, wenn ein Land um Hilfe bittet, wenn es glaubt, dass es anders nicht mehr gehe, und vorher nicht; ich bitte Sie, das doch auch zu berücksichtigen.</p><p>Zum Schluss noch an Frau <persName ref="http://dodis.ch/P59437">Gardiol</persName>: Sie hat mich gebeten zu erklären, dass der <orgName ref="http://dodis.ch/R593">IWF</orgName>-Beitritt nicht dazu führe, dass wir die bilaterale Hilfe kürzen.<note xml:id="e8801">Für die Wortmeldung von Nationalrätin <persName ref="http://dodis.ch/P59437">Irène Gardiol</persName> vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>, S. 1469–1470.</note> Das ist absolut richtig, wir haben diese Absicht nicht, deshalb hat diese Rubrik im nächsten Budget die relativ stärkste Entwicklung. Das ist auch selbstverständlich. Es wäre unfair, wenn wir die Kosten eines Beitritts bei der effektiven Hilfe an Entwicklungsländer einsparen würden. Das ist nicht möglich, genauso wenig wie wir die 700 Millionen Franken, die Sie dieses Jahr beschlossen haben, kompensieren können.<note xml:id="e5177">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 69 vom 16. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/57381">dodis.ch/57381</ref>.</note> Es wäre auch etwas peinlich für die <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName>, wenn sie im Rahmen der 700-Jahr-Feier gross verkündet, sie gebe 700 Millionen für die Ärmsten, und nachher bei der nächsten Budgetübung zu kürzen anfangen würde. Solche Dinge sind nicht möglich; sie sind der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> auch nicht würdig.</p><p>Deshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie für Eintreten, lehnen Sie alle Nichteintretens- und Rückweisungsanträge ab. Die Rückweisungsanträge sind nicht sehr edel gemeint.<note xml:id="e7711">Anschliessend an die Wortmeldung Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P31971">Stichs</persName> folgten die Abstimmungen im <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName>. In der ersten Abstimmung wurde über den Antrag der Mehrheit (Eintreten) und die kombinierten Anträge <persName ref="http://dodis.ch/P58244">Bär</persName>, <persName ref="http://dodis.ch/P26805">Blocher</persName> und <persName ref="http://dodis.ch/P54594">Steffen</persName> (Nichteintreten) abgestimmt. In der zweiten Abstimmung wurde über den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P60720">Baerlocher</persName> (Rückweisung an den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName>) und in der dritten Abstimmung über den Antrag <persName ref="http://dodis.ch/P32024">Schüle</persName> (Rückweisung an die <orgName ref="http://dodis.ch/R34467">Kommission</orgName>) abgestimmt. Alle Anträge wurden abgelehnt und der <orgName ref="http://dodis.ch/R148">Nationalrat</orgName> stimmte in der Gesamtabstimmung mit 83 zu 23 Stimmen für den Beitritt der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> zu den Bretton-Woods-Institutionen, vgl. das Faksimile <ref target="https://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>, S. 1479–1484.</note></p><p><add type="edition">[...]</add><note xml:id="e1061">Für das vollständige Dokument vgl. das Faksimile <ref target="http://dodis.ch/58258">dodis.ch/58258</ref>.</note></p></div></body></text></TEI>