<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.dodis.ch/schemas/xsd/tei_dodis-v1.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><orgName>​</orgName>dodis.ch/58521</title><author><orgName>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</orgName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz | Documents Diplomatiques Suisses | Documenti Diplomatici Svizzeri | Diplomatic Documents of Switzerland | Dodis</publisher><date when="2022-01-01">2022</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 Unported (CC BY 4.0)</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><p>Cf. note 1</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>https://www.dodis.ch/aktenedition</p></projectDesc><editorialDecl><p>https://www.dodis.ch/editorialDecl</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><change when="2022-01-01">Last change</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="doc"><head><ref target="http://dodis.ch/58521">dodis.ch/58521</ref><title type="main">Der Vorsteher des <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName>, an den <persName ref="http://dodis.ch/P63256">Landammann</persName> und den <orgName ref="http://dodis.ch/R8944">Regierungsrat des Kantons Obwalden</orgName><note xml:id="e769"><idno type="CH-BAR">CH-StAOW#E.0243.03.</idno> Dieses Schreiben wurde vom Vorsteher des<orgName ref="http://dodis.ch/R180"> EJPD</orgName>, Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Arnold Koller</persName>, unterzeichnet und war an Landammann <persName ref="http://dodis.ch/P63256">Anton Röthlin</persName> sowie an den <orgName ref="http://dodis.ch/R8944">Regierungsrat des Kantons Obwalden</orgName> adressiert. Dieses Exemplar wurde am 30. Januar 1991 vom <orgName ref="http://dodis.ch/R34448">Informationsdienst der Bundeskanzlei</orgName> an die <orgName ref="http://dodis.ch/R37108">Staatskanzlei Obwalden</orgName> per Fax übermittelt. Diese schickte das Schreiben am 31. Januar 1991 in Kopie an das <orgName ref="http://dodis.ch/R35805">kantonale Polizeikommando</orgName> und die Mitglieder des <orgName ref="http://dodis.ch/R8944">Regierungsrats</orgName>. Es wurde zudem vom <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName> am selben Tag an die Fremdenpolizei des <placeName ref="http://dodis.ch/G1981">Kantons Appenzell Ausserrhoden</placeName>, am 12. Februar 1991 an die Fürsorge- und Polizeidirektorinnen und -direktoren aller Kantone sowie im März 1991 als Antwort auf diverse Schreiben und Anfragen über die Haltung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrats</orgName> in der Asylpolitik versendet, vgl. die Dossiers <idno><idno>CH-BAR#E4280A#2017/359#154* (777.19/2.1)</idno></idno>, <idno><idno>CH-BAR#E4280A#2017/355#857* </idno></idno>bzw. <idno>CH-BAR#E4280A#2017/355#858* (750.4.4/3)</idno>. Im April und Mai 1991 wurde dann ein für diesen Zweck verfasstes Schreiben des <orgName ref="http://dodis.ch/R33790">Bundesamts für Flüchtlinge</orgName> als Antwort auf<orig> «Hunderte von Schreiben»</orig> versendet, vgl. <ref target="http://dodis.ch/59495">dodis.ch/59495</ref>.</note></title><title type="sub">[Ablehnende Asylentscheide im Fall der hungerstreikenden <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">Kurden</placeName>]</title></head><opener><dateline><placeName ref="http://dodis.ch/G43">Bern</placeName><date when="1991-01-30">, 30. Januar 1991</date></dateline></opener><p>Es liegt mir sehr viel daran, Euch im Nachgang zu unserer Besprechung<note xml:id="e472">Vermutlich ist die Sitzung zwischen dem <orgName ref="http://dodis.ch/R37107">Obwaldner Asylstab</orgName> und dem <orgName ref="http://dodis.ch/R33790">Bundesamt für Flüchtlinge des EJPD</orgName> am 23. Januar 1991 gemeint. Für das Protokoll der Sitzung vgl. <ref target="http://dodis.ch/58590">dodis.ch/58590</ref>.</note> und in Beantwortung Ihres Schreibens vom 29. Januar 1991<note xml:id="e476">Vgl. <ref target="https://dodis.ch/59654">dodis.ch/59654</ref>.</note> noch einmal die Gründe für unsere ablehnenden Asylentscheide im Fall der hungerstreikenden <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">Kurden</placeName><note xml:id="e1173">Für eine Chronologie des Hungerstreiks vgl. <ref target="http://dodis.ch/56511">dodis.ch/56511</ref>.</note> ausführlich darzulegen:</p><p>Unsere Asylpolitik basiert auf der Prüfung des Einzelfalles. Dabei wird für jeden Asylbewerber individuell abgeklärt, ob asylrelevante Fluchtmotive vorhanden sind und ob der Betreffende bei einer Wegweisung in seine Heimat an Leib und Leben gefährdet wäre. Der Golfkonflikt<note xml:id="e1745">Vgl. dazu DDS 1990, Dok. 29, <ref target="https://dodis.ch/55715">dodis.ch/55715</ref>; Dok. 30, <ref target="https://dodis.ch/54497">dodis.ch/54497</ref> und Dok. 60, <ref target="https://dodis.ch/55703">dodis.ch/55703</ref>; DDS 1991, Dok. 2, <ref target="https://dodis.ch/57332">dodis.ch/57332</ref> und Dok. 4, <ref target="https://dodis.ch/54707">dodis.ch/54707</ref> sowie die thematische Zusammenstellung <orig>Golfkrise (1990–1991)</orig>, <ref target="https://dodis.ch/T1673">dodis.ch/T1673</ref>.</note> ist dabei ein Faktor, der bei der Beurteilung der potentiellen Gefährdung bei einer allfälligen Wegweisung des Asylbewerbers mit in die Überlegungen einbezogen werden muss.</p><p>Asylsuchende <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">Kurden</placeName> sind keine klassischen Gewaltflüchtlinge. In der <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> leben 10 bis 12 Millionen <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">Kurden</placeName> bei einer Gesamtbevölkerung von rund 60 Millionen. Nur ein kleiner Teil der <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">kurdischen</placeName> Asylbewerber stammen dabei aus den an den <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> grenzenden 13 Ausnahmeprovinzen, wo ihr Bevölkerungsanteil besonders hoch ist. Der überwiegende Anteil kommt aus dem Rest des Landes<placeName ref="http://dodis.ch/G122">​</placeName>.<note xml:id="e480">Vgl. dazu die Notiz <orig>Le Problème K<placeName ref="http://dodis.ch/G6604">​</placeName>urde<orgName>​</orgName></orig> des <orgName ref="http://dodis.ch/R26545">Politischen Sekretariats des EDA</orgName> vom 16. Januar 1991, <ref target="http://dodis.ch/58443">dodis.ch/58443</ref>.</note></p><p>Wegen des Ausbruchs des Golfkrieges sah sich der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> veranlasst, die <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> zur Spannungszone zu erklären. <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweizerische</placeName> Kriegsmaterialexporte in dieses Land sind damit nicht mehr möglich.<note xml:id="e562">Vgl. dazu das BR-Prot. Nr. 74 vom 17. Januar 1991, <ref target="http://dodis.ch/57349">dodis.ch/57349</ref> sowie das BR-Beschlussprot. II der 6. Sitzung vom 17. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/57691">dodis.ch/57691</ref>.</note> Mit diesem Schritt trug der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> der gegenwärtigen Situation Rechnung. Die <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> unterstützt die Politik der alliierten Streitkräfte, indem von ihrem Territorium aus Angriffe gegen den <placeName ref="http://dodis.ch/G482">Irak</placeName> geflogen werden. Damit gehört sie unweigerlich zu den Spannungsgebieten gemäss dem Bundesgesetz über das Kriegsmaterial.</p><p>Es wäre nun aber falsch, aus diesem Entscheid den Schluss abzuleiten, dass deshalb eine Rückkehr von <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">Kurden</placeName> in die <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> a priori nicht mehr zumutbar sei. Eine vom Golfkrieg ausgehende mögliche Gefährdung trifft <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">Kurden</placeName> nicht mehr als die übrige <placeName ref="http://dodis.ch/G122">türkische</placeName> Bevölkerung. Das völkerrechtliche Prinzip des Non-Refoulement muss deshalb auch weiterhin im Einzelfall geprüft werden. Eine unsichere internationale Lage allein ist deshalb kein Grund für einen Verzicht auf Wegweisungen. Sollte aber die <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> in den Krieg miteinbezogen werden, würde der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> die Lage neu überprüfen und gegebenenfalls Massnahmen anordnen.</p><p>Ich bin mir vollauf bewusst, dass es im Einzelfall einem Kanton schwerfallen kann, einen negativen Asylentscheid zu vollziehen. Die Verteilung der Asylbewerber auf die Kantone bringt es mit sich, dass die Asylsuchenden mit der einheimischen Bevölkerung zum Teil enge Kontakte knüpfen. Wenn der Asylbewerber bei uns keine Aufnahme finden kann und der negative Entscheid vollzogen werden muss, schafft dies selbst dann menschliche Härten, wenn der Entscheid nach bestem Wissen und Gewissen gefällt wurde.</p><p>Aber es kann nicht Aufgabe kantonaler Stellen sein, im Einzelfall die Zumutbarkeit der Wegweisung zu prüfen. Dazu sind die Kantone auch gar nicht in der Lage. Die 30tägige Erstreckungsfrist, die den Kantonen in gewissen Fällen zusteht, ist nicht dazu da, der internationalen Entwicklung Rechnung zu tragen. Dies bleibt dem Bund<orgName>​</orgName> vorbehalten. Nur <placeName ref="http://dodis.ch/G4">​</placeName>so kann eine kohärente Asylpolitik garantiert und vermieden werden, dass vergleichbare Fälle in verschiedenen Kantonen unterschiedlich behandelt werden.</p><p>Bei seiner Ablehnung eines generellen Ausschaffungsstopps<note xml:id="e1020">Zur Diskussion über einen Ausschaffungsstopp für <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">kurdische</placeName> Asylsuchende aus der <placeName ref="http://dodis.ch/G122">Türkei</placeName> vgl. <ref target="http://dodis.ch/58522">dodis.ch/58522</ref>.</note> hat der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> neben der Situation in der <placeName ref="http://dodis.ch/G292">Golfregion</placeName> auch der gegenwärtigen Situation im Asylbereich<note xml:id="e1027">Vgl. dazu das <orgName ref="http://dodis.ch/R6">​</orgName>BR-Prot. Nr. 1095 vom 3. Juni 1991, <ref target="http://dodis.ch/57416">dodis.ch/57416</ref>.</note> Rechnung getragen. Wie Sie wissen, ist die Lage unerfreulich.<note xml:id="e1346">Vgl. dazu das Aussprachepapier <orig>Situation im Asylbereich</orig> des <orgName ref="http://dodis.ch/R180">EJPD</orgName> vom 15. März 1991 im BR-Prot. Nr. 549 vom 18. März 1991, <ref target="https://dodis.ch/57675">dodis.ch/57675</ref>.</note> Wir sind heute eines der am stärksten mit Asylbewerbern belasteten Länder <placeName ref="http://dodis.ch/G12">Europas</placeName>, wenn man von der Zahl der Asylbewerber pro Kopf der Bevölkerung ausgeht. Die meisten der 36 000 Menschen, die letztes Jahr zu uns kamen, um Asyl zu verlangen, und die Grosszahl der rund 57 000 Asylgesuchsteller, die noch auf den endgültigen Entscheid warten, sind nicht Flüchtlinge im Sinne unseres Asylgesetzes.</p><p>Die starke Zunahme der Asylgesuche in den letzten Jahren hat andererseits bewirkt, dass wir bei der Unterbringung auf enorme Schwierigkeiten stossen. Es erweist sich zunehmend als schwierig, die nötigen Unterkünfte für Asylbewerber zu finden. Verschiedene Kantone sind deshalb bei mir vorstellig geworden.<note xml:id="e891">Vgl. dazu auch die Aussprache zwischen Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName>, dem <orgName ref="http://dodis.ch/R33790">Bundesamt für Flüchtlinge</orgName> und einer Delegation der <orgName ref="http://dodis.ch/R36759">Paritätischen Kommission</orgName> vom 1. Februar 1991, <ref target="https://dodis.ch/59655">dodis.ch/59655</ref> sowie die Dossiers <idno>CH-BAR#E4010A#2000/265#1216*</idno> bis <idno>CH-BAR#E4010A#2000/265#1219* (403.60.12.89)</idno>.</note> Sie verlangen dabei zum Teil Massnahmen, wie etwa eine Kontingentierung der Zahl der Asylsuchenden, die einen radikalen Bruch mit der jetzigen Asylpraxis darstellen.</p><p>Auch in weiten Kreisen der Bevölkerung wächst der Unmut und schlägt sich in fremdenfeindlichen Aktionen nieder.<note xml:id="e671">Vgl. dazu die <orig>Erklärung des <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrates</orgName> zu den Asylanschlägen</orig> vom 14. August 1991 in der Beilage des BR-Beschlussprot. II der 24. Sitzung vom 14. August 1991, <ref target="https://dodis.ch/59656">dodis.ch/59656</ref>.</note> Angesichts dieser Situation kommt der <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> nicht umhin, die internationale Praxis im Bereich der Wegweisung mit in seine Überlegungen einzubeziehen. Wir müssen dabei feststellen, dass wir uns mit einem Ausschaffungsstopp international isolieren würden. Keiner der vergleichbaren <placeName ref="http://dodis.ch/G12">europäischen</placeName> Aufnahmestaaten kennt einen solchen Stopp. Ein einseitiger Beschluss der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> hätte deshalb unausweichlich Folgen für die Entwicklung der Asylbewerberzahlen. Die Attraktivität der <placeName ref="http://dodis.ch/G4">Schweiz</placeName> nähme erneut stark zu. Angesichts des nach wie vor hohen Anteils von <placeName ref="http://dodis.ch/G122">türkischen</placeName> Asylbewerbern (1990: 7262; über 16 000 pendente Fälle) können wir uns einen solchen Alleingang nicht leisten.<note xml:id="e1557">Bundesrat <persName ref="http://dodis.ch/P28407">Koller</persName> informierte den <orgName ref="http://dodis.ch/R6">Bundesrat</orgName> ebenfalls am 30. Januar 1991, dass er an der Wiener Konferenz über Flüchtlingsfragen vom 24. bis 25. Januar 1991 erfahren habe, dass kein Land einen Ausschaffungsstopp für <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">kurdische</placeName> Asylsuchende beschlossen habe und gab zu bedenken, dass aus Gründen der Gleichbehandlung eine solche Massnahme nicht nur für die <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">kurdischen</placeName> Familien in <placeName ref="http://dodis.ch/G1889">Obwalden</placeName> Geltung haben könnte. Vgl. das BR-Beschlussprot. II der 4. Sitzung vom 30. Januar 1991, <ref target="https://dodis.ch/60413">dodis.ch/60413</ref>.</note></p><p>Wenn wir auch weiterhin an einem individuell ausgestalteten Asylverfahren festhalten wollen, müssen wir für ein faires, gleichzeitig aber schnelles und gründliches Verfahren sorgen. Gleichzeitig aber müssen wir auch bereit sein, negative Entscheide konsequent durchzusetzen. Nur wenn wir gewillt sind, Wegweisungen auch zu vollziehen, haben wir eine Chance, politisch Verfolgten in unserem Land auch weiterhin Schutz zu gewähren. Erste Erfolge sind gerade bei den <placeName ref="http://dodis.ch/G122">türkischen</placeName> und <placeName ref="http://dodis.ch/G6604">kurdischen</placeName> Asylbewerbern zu verzeichnen, haben sich die Zahlen doch auf hohem Niveau stabilisiert.</p></div></body></text></TEI>